自序

真是日月如梭啊，转瞬之间我已经是教育部的老人了。从1985年中华人民共和国国家教育委员会组建伊始，我就担任主管全国基础教育的副主任，直至1998年国家教委撤销，重新设置教育部。其间我还曾兼任过教委党组副书记、国家总督学、国家语委主任、中纪委驻国家教委纪检组组长等职务。1998年起我不再担任教委副主任，但继续担任国家总督学至2001年。在此期间我写的文章或所作演讲文稿，多数已收入《关于基础教育的思考》、《关于素质教育的思考》和《柳斌谈素质教育》之中。

1998年我当选为第九届全国人大教科文卫委委员，2003年当选为第十届全国人大常委会委员和教科文卫委委员，在全国人大参政议政长达十年。在此期间还担任中国教育国际交流协会会长，时间约十一年。收入本书之中的文章和讲话文稿即作于这一时期。

这些文章和讲话，由于已离开行政岗位，其角色定位是一位老教育工作者，可以算是发挥余热之作吧。正因为如此，意见表达时也就自由得多，说直白点是放肆得多了。这“自由”或“放肆”带来的一个结果便是“无用”。正如拙文《求解“钱学森之问”》发表后，一位老师评价说，这篇文章“可以看做正确的‘废话’”。但他又说：“作为教育工作者，我们仍有学习的必要。”可以说给我留足了面子。其实我并不奢望发表了什么意见一定要有用。话语也好，意见也好，有用与否是只能由社会去检验的，甚至是要由历史去检验的。哥白尼提出“地球围绕太阳转”的日心说，否定“太阳围绕地球转”的地心说，长期被视为异端邪说，其支持者布鲁诺被活活烧死，伽利略也受到迫害。社会承认在太阳系中太阳是中心的真理，已经是哥白尼、布鲁诺、伽利略身后多年的事了。“句句是真理，一句顶一万句”那样有用的话，好像从来就没有。要有，那也是以生杀予夺的大权为后盾的。作为一个退休老头，如果说也有一点儿追求的话，那就是多讲点真话、实话、善话，有益于家国事业、人民大众的话，少讲或不讲假话、空话、套话，不利于事业发展、社会和谐的话；多一点儿实事求是之意，少一点儿哗众取宠之心，如此而已。

几十年来，我们国家教育事业的发展和进步，以及这种发展、进步给国家、社会和人民大众带来的巨大利益，那是有目共睹的。义务教育由收费到全部免费，再到逐步向均衡发展的方向迈进；高等教育进入了大众化阶段，实现了跨越式发展的宏大目标。高级和中初级专门人才队伍的茁壮成长，劳动力素质的大幅度提高，为我国经济和社会各行业三十多年来的持续快速发展，提供了巨大的人力资源支持。成就是十分辉煌的。

但是我们必须看到我们的教育事业离人民满意的目标还有较大的差距，教育制度还不完善，教育体系还远非充满活力。中小学生课业负担过重，许多孩子在巨大压力下失去了童年的愉快和欢乐，轻生现象时有发生。看一看现状，想一想鲁迅、陶行知、陈鹤琴等先辈在七十多年前发出的反对“读死书，死读书，读书死”的呼吁，以及“要解放学生的头脑，要解放学生的双手，要解放学生的嘴巴，要解放学生的时间，要解放学生的空间”的呐喊，我们自然不能没有继续推进教育改革的紧迫感，甚至我们还应当勇敢地提出“改造我们的教育”这样的任务。近十多年来，这也是我思考最多、在各种场合发言也最多的一个问题。有感于此，以“改造我们的教育”作为这本集子的书名，也可以算是一个合适的选择吧！

2003年10月召开的中共十六届三中全会提出了“以人为本”的科学发展观，治国理念发生了重大的变化。社会发展以人为本，为社会发展奠基的教育事业就理所当然应当“以育人为本”了。但是我们今天的教育在许多地方，在很大程度上，存在的仍然是以应试为本、以分数为本的局面。年复一年的激烈的升学竞争把许多学生、老师、校长、家长卷入了急功近利的大潮，使得教育教学未能遵从青少年身体、心理的发展规律办事，未能遵从教育规律、人才成长规律办事，未能遵从人的品德、智力、体质、情操是一个不可分割的整体的原则办事，偏离“育人为本”的轨道越来越远。

近些年来，社会上责难我国学校未能培养出诺贝尔奖获得者之类的杰出人才的声音不绝于耳。其实这种责难并不完全公正。出人才、出杰出人才的关键在社会，在制度，学校只是社会的一个组成部分，它本身要受到社会发展的制约，要受到社会，制度及其他各方面条件的制约。一味责难学校，是解决不了问题的。

当然学校和教育应当承担起自己的责任。我们必须遵循教育规律办学。要把教育规律提高到不但要遵循，而且要敬畏的高度，使教育回到“以育人为本”的轨道上来。我们不是常常讲“出人才”吗？我认为：唯遵循规律、求真求是者能得到人才，而违背规律、急功近利者将失去人才。解决人才培养问题，应当在以下几个方面进行深入讨论并求得共识：一、人才存在于人民大众之中；二、人才成长于品德、智力、体质、情操等素质的综合发展过程之中；三、人才产生于社会实践之中。其实时代发展到现在，“杰出人才团队较之杰出人才个人具有更加重要的意义”也是应列入讨论并求得共识的议题。

教育事业关系到人民的幸福，关系到民族的兴旺，关系到国家的富强和长治久安。教育是重要的，但教育不是万能的。老的问题解决了，新的问题又会产生。对教育现状不满意的状态，将会日复一日、年复一年地长期存在下去。有鉴于此，“办让人民满意的教育”将会是教育工作者持续的永远的理想追求。因而提一提“改造我们的教育”的问题也许今天还是适时的吧！

柳斌

2011.2.19

把特级教师这支队伍建设好[1]

首先让我代表国家教委对老师们光临承德参加“园丁之家”活动表示欢迎，并对活动的成功举办表示热烈的祝贺！

这次“园丁之家”活动体现出党、国家和人民对教师劳动的尊重，对教师工作价值的肯定，也是对同志们夜以继日地在第一线教书育人的一种感谢和慰问！

你们作为特级教师的代表，人数大概是全国特级教师的百分之一。现在全国特级教师是一万一千多人，这次来了一百多人。如果是作为九百多万教师的代表，就应该是九万分之一了。所以同志们能够作为九百多万教师的代表到这里来参加“园丁之家”活动，应当说是非常光荣的。这次活动也是非常有意义的。

我想告诉同志们的是，党中央、国务院、全国人大、全国政协、社会各界都非常关心教师队伍的建设。国家的振兴靠教育，教育的振兴靠教师。

十年前，即1985年召开全国教师工作会议的时候，我记得当时对教师队伍现状的估计是三句话：一是数量不足，二是质量不高，三是队伍不稳定。我今天要告诉大家的是，这种状况已经得到了很大改变，而且还将要继续得到改变。

数量不足的问题基本上解决了。现在我们各级各类师范院校毕业生已能够基本上适应各级各类教育发展的需要。现在不是数量的问题，而是进一步提高质量的问题。

教师队伍的质量也有很大的提高，而且是非常显著的。我记得“文化大革命”刚结束的时候，初中教师的学历达标率是9%，现在已经提高到69%，接近70%。尤其是最近十年，大概每年平均提高4个百分点。小学教师的学历达标率提高得最快，1985年时是49%，经过十年左右的努力，目前已经达到88.9%。高中教师的学历达标率也已经达到了55%。从学历达标率的情况来看，教师队伍的质量有了很大提高。应该说十几年来这个进步是巨大的。

教师队伍稳定的问题。跟十年前相比较，我们的队伍应该说基本上是稳定的。记得前几年开会，各省、市教委主任都告急，经常讲的一句话就是“孔雀东南飞”，形容教师队伍不稳定。从1995年开始，在考大学的学生当中，第一志愿报考师范院校的已经多起来了。1995年以前第一志愿报考师范的很少，从去年起开始改变。去年我到安徽师大，校长非常高兴地告诉我，说以前每年录取学生时，他都要从开始等到最后，别的学校不要了他再录取；而去年他头一天就完成了招生任务，而且大部分是第一志愿。后来我又到岳阳师专，校长说他们学校录取的学生里面，除一两个以外都是第一志愿。

这三方面的变化，由数量不够到数量已能满足需要，由质量不高到学历达标率的大幅度提高，由教师队伍的不稳定到基本稳定，反映了一个什么问题呢？反映了十年来我国的教育工作得到比较好的发展，反映了党和国家对教育工作，尤其是对尊师重教的高度重视，也反映了我们的广大教师正在用自己的实际行动来振兴我国的经济，促进我国的社会进步，他们在这些方面起了很好的作用，做出了应有的贡献。

当然我们也要看到我国国民生产总值人均还不到500美元，在世界上来讲还属于发展中国家，穷国办大教育仍然是我们面临的一个比较大的问题。因此，教师的待遇虽然有所提高，但总的讲还偏低，还需要随着国家经济的发展、人民生活的改善，进一步提高教师的待遇。

1993年进行了工资改革，教师的工资还是有了较大幅度的提高。大部分地区都已兑现了，据我们了解还有少数地方滞后，有些地方由于经济困难还有拖欠教师工资的情况，这些问题都需要进一步解决。提高教师的待遇不仅仅是要提高工资待遇，一个非常重要的方面是帮助教师解决住房问题。从我们现在的工资水平来讲，一个老师任教一辈子，靠工资收入很难买得起一套房子。因此，李岚清副总理一再表示，要把教师住房的问题解决好。前不久我陪同岚清同志到山西视察，岚清同志对山西省委、省政府、地市县的领导同志们讲，解决中小学教师住房的问题要下决心抓，下决心连续抓五年。第一年在大连开会，第二年在昆明开会，今年是第三年，还要开现场会。明年、后年要连续抓两年。以国务院的名义来抓，要求省、市、县各级政府包括乡镇都要重视解决教师的住房问题。到2000年的总体目标是：要使教师的人均住房面积达到八平方米以上，要高于当地城市居民的人均住房面积；住房成套率要争取达到70%以上。

此外，还要进一步提高教师队伍的素质。既要提高教师队伍的科学文化素质，也要提高教师队伍的职业道德素质、思想品德素质，从而能够真正地把我们九百多万的中小学教师队伍建设成为一支高素质的教师队伍。以后逐步实现“三高”，即：高素质、高奉献、高待遇。因为只讲提高待遇，不讲提高素质，实际上待遇不可能提高。高待遇与高素质和高奉献是互为因果关系的，是紧密联系在一起的。所以我们要向“三高”的目标努力。

我们的特级教师是中小学教师队伍里面的骨干，是学科的带头人，是学科教育方面的专家。把这支队伍建设好，对带动整个队伍的素质提高，意义十分重大。从目前的情况看，特级教师的数量还比较少。按中央的规定，特级教师可以占到教师总数的1.5‰，现在看还没有达到，还要继续进行特级教师的评选，而且要把特级教师评选的工作制度化。但特级教师本身也有一个接受继续教育的问题，要不断地学习，不断地提高自己的业务能力，不断地提高自身的素质，这样才能更好地带动我们这支几百万的教师大军，把整个教师队伍的建设水平提高到一个新的高度。

我想借这个机会向同志们鼓吹鼓吹素质教育的问题。应试教育的困扰带来了许许多多的问题。一个是不能够面向全体学生，特别是一些地方出现了忽视后进学生，甚至有一些后进学生被关在校门之外，不能够接受国家规定的小学教育或初中教育。而中小学教育是作为义务教育，国家用法律的手段来加以保证的。

应试教育另外一个影响，是智育处于唯一重要的地位，分数成为衡量学生学习的质量、教师教书的质量、学校办学质量的唯一标准。这样就使德育、体育、美育处于十分薄弱的地位，使学生素质不能全面发展，而是比较片面的发展。这是不符合我国迎接21世纪经济发展和社会进步的需要的。因此必须摆脱应试教育的影响。尤其在义务教育阶段，从现在起就要走向素质教育这个目标。前一阵有一些同志提出了各式各样的口号，认为面向21世纪的基础教育应该与国际教育接轨，有的提出应该办英才教育，还有其他种种提法。我们觉得这些提法很难说是从中国的实际出发的。从目前教育的实际出发，从我国的需要出发，应当提出从现在起，基础教育走向素质教育。理论界对“素质教育”这个提法有一些不同看法，可以作为学术问题研究讨论。但是素质教育的提出，不是自上而下提出的，不是运动群众，没有什么盲目性。素质教育实际上是1985年中共中央作出关于教育体制改革的决定以后，在教育实践中提出的，当时还没有概括为“素质教育”这样一种概念，而是指出教育的任务在于提高国民素质。而素质教育的目标恰恰就是这样一个目标。素质教育是以提高全体国民的素质为目标，以促进每一个国民德、智、体诸方面全面发展为宗旨的。所以它的目标是非常明确的，没有什么盲目性。

怎样来实现素质教育目标，这正是自《中国教育改革和发展纲要》之后，广大教师，在第一线的教师、教育工作者经过十多年的探索，在教育实践中提出来的。不是理论家们提出的，而是第一线的教育工作者提出来的。解决素质教育的问题，从当前来讲首先是一个教育实践的问题，当然也有理论问题。只有教育改革的实践极大地丰富了，才可能最终去解决素质教育的理论体系问题。我们当前最重要的是鼓励大家积极探索各种实施素质教育的路子。目前有很多好的探索，他们的经验值得肯定，他们的精神值得赞扬。比如讲“愉快教育”，比如讲“成功教育”，比如讲“情境教育”，这几种教育我觉得都值得认真地探索。有些同志不是从实施素质教育的整体需求去考虑这些问题，一听见这个名词他就反对。比如一听“愉快教育”马上反对，说学习是刻苦的，怎么能搞愉快教育呢？你提倡愉快教育那还要不要学习呀？我认为，首先你需要去深入地了解这些教育实践的含义，它们的教育目的、教育内容和方式、方法，然后你再来判断到底是怎么回事。因为愉快教育本身，并不排除刻苦精神。恰恰相反，刻苦学习的精神常常是存在于愉快学习的过程之中，而不是存在于厌恶学习，把学习视为畏途的这样一种过程之中。古时候提倡“头悬梁，锥刺股”，现在也有这种事例。有的父母就要求孩子用这种办法，困的时候用针扎一下，胳膊上扎了很多针孔。在这种情况下他能学得很好吗？有的家长强迫自己的孩子学钢琴，孩子非常反感，父母施加很大的压力，最后孩子把手指都砍断了。试问刻苦学习的精神，能存在于这种强迫的学习过程之中吗？我觉得愉快教育问题要很好地研究，正是因为它使学生学习得愉快，使学生感到有兴趣，使学生爱学习，这个时候学生才能发扬刻苦的精神。有的同志反对“成功教育”，质问什么叫“成功教育”。所谓“成功教育”，不外乎是要帮助每一个学生都获得成功，不要使学生都成为考试的失败者。我们每年这么多学生考大学，能够录取的，大概目前是同龄人的6%，一百个人里面有六个取得成功，有九十四个过不了关，在高考面前多数要扮演失败者。为什么不能让学生们多扮演一点成功的角色呢？！有的人说“失败是成功之母”。不错的，生发精取名叫“101”，据专家讲是试验100次都失败了，第101次成功了，所以叫“101”。“失败是成功之母”很好，但是应认识到对于许多人来讲，失败也可能是失败之母。某省教委主任给我讲了这样的事情：有一个姓朱的学生考大学，考了八年没考上。所以得了一个绰号叫“猪八戒”，他的同班同学已经大学毕业回到学校教书，他还是那个学校的学生。为什么要让他成为“猪八戒”？考一次、考两次没考上，就让他去干一点别的他能干成功的事不好吗？为什么要人家年年都失败呢？年年的失败对他一辈子有什么好处呢？对他的成长有什么好处呢？所以，失败是成功之母，但失败对于不少人来说也可能是失败之母。相反，成功也可能是成功之母。有的孩子，获得了一次成功以后，就极大地调动了他的积极性，他可能因此而第二次、第三次获得成功。成功教育里面很多问题是值得研究的，有很多学问。不要一听这个名词就去轻易地否定它、排斥它。

情境教育也是这样。大家对应试教育，概括了几个字：“考考考，教师的法宝；分分分，学生的命根。”把教学搞得非常的枯燥无味。学生在他们身体发育成长的阶段，认识发展的阶段，情感、世界观、价值观形成的重要阶段，缺乏丰富的精神生活，精神世界比较贫乏，我看是一个很大的问题，现在很多地方都反映在青少年里面，人际关系比较冷淡，尤其在城市。城市里对孩子保护意识十分强烈，特别是那种大楼，孩子一回家，一家一户，门一关，为了防盗还加上铁门，又是独生子女，人际之间的交往太少了，尤其是人与人之间的感情联系太少了。所以冷漠、孤僻、性格内向，不少人因此而出现种种心理障碍。一些孩子小时候对动物就非常残忍。青少年的犯罪现象上升，一点点小事，动不动就捅刀子。应当看到，社会上存在的这种现象，不一定是我们教育造成的，但是改变这种现象，我们教育工作者却有着不可推卸的责任。因此，应当在教育过程当中加强情感方面的教育。以理服人，这当然是重要的，但只是以理服人是不够的，还需要以情动人，以情感人。培养学生掌握丰富的知识，这是非常重要的。但仅仅强调这一点是不够的，还需要培养学生丰富的感情世界、精神世界。所以我觉得像这样几种教育实验都是对实现素质教育目标很好的探索。我们的特级教师在各个学科里都是非常有造诣的，我建议你们能够为我们国家素质教育的实施，尽你们的一份力量，甚至是尽你们的毕生的精力，这样我们国家的国民素质的全面提高才有希望。我想利用特级教师“园丁之家”开营的机会，把最想讲的几句话，在这里讲给大家。

承德是一个好地方，在这里有优美的自然风光，还有丰富的人文景观。在这里我们看一看、思考思考，什么地方都会有收获的。清朝的皇帝一个是康熙，一个是乾隆，把这里作为他们的离宫和主要活动的地方之一。我听说总书记到这里的时候，曾经让市委市政府提供一些康熙和乾隆年间为什么能够把民族团结的问题解决得比较好的资料。总书记很想研究研究康熙和乾隆他们在民族团结方面有些什么政策，有些什么做法。我看了避暑山庄，里面有乾隆一首诗，还是很有一点思想内容的，思想境界还是很高的。作为一个封建时代的天子，提倡廉洁风尚。讲解员也可能给我们讲一些皇宫里腐败的事情，这些也可以从另一方面给我们提供很多历史的经验教训，提供一些借鉴。所以在这里，从自然当中我们可以得到很多享受，陶冶我们的身心；也可以从人文景观中得到很多启发，受到很多教育。因此，“园丁之家”虽然时间不长，我们还要让它充满友谊、充满欢乐、充满希望！

让我再一次祝同志们身体健康，祝同志们工作顺利！祝同志们为我国的教育事业做出更大的贡献！

1996.7.22

1　在1996年全国特级教师“园丁之家”开幕式上的讲话。

开创体育、卫生、国防教育的新局面[2]

看到十年来学校体育、卫生、国防教育工作取得的成就，取得的进展，心情非常激动。尤其是体育场馆建设取得了很大成绩。当然我不是号召大家不顾条件都去搞体育场馆的建设，场馆建设还是要因地制宜，实事求是，量力而行。尽管学校体育、卫生和国防教育工作还有这样那样的问题，但是回过头来，看一下我们所做的工作，我们取得的成绩，那是十分令人鼓舞的。这些成绩的取得，是同志们和各地的党委政府以及广大教职工群众一起艰苦奋斗、不断进取、奋发图强的结果。我们没有理由悲观、消极。我们一方面要看到有困难，但是另外一方面，也要看到我们有能力战胜困难。我们的体育、卫生、国防教育工作是有希望的，我们要树立这样的信心。当前的困难从总体上说，是体育、卫生、国防教育、艺术教育经费投入较少，这个问题是必须解决的。随着“应试教育”向素质教育的转变，随着对“应试教育”体制的突破，体育、卫生、国防教育、艺术教育的薄弱地位将会得到改变。尽管实施素质教育还会有这样那样的阻力和困难，但形势很好。我们要抓住机遇，开拓进取。首先是我们要用素质教育的思想武装自己，同时还要帮助各级领导干部、各个学校的校长和教师，以及广大家长了解这个思想，把思想转到素质教育方向上来。只有这样，我们才能为素质教育的实施创造一个比较宽松的环境。“应试教育”源于升学竞争，而为什么这么多人要去挤高考的独木桥？根本原因是社会上“重文凭，轻能力；重理论，轻实践；重论文，轻贡献”这三重三轻。拿到大学文凭后，有很多实惠，可以当干部，在职务、工资、住房、就业等方面都有好处。举个很现实的例子，杂交水稻专家袁隆平使水稻产量翻了几番，但是评职称、评院士时，就遇到了困难，因为人们把论文、著作看得比能力、贡献还重要。其实袁隆平的论文不是写在书本上，而是写在祖国大地上的。现在由于社会压力很大，所以客观现实是年复一年地把1 000万中小学教师的聪明才智调动起来，让他们去培养、训练、组织、引导数以亿计的学生，集中主要精力去对付各种各样的试卷，最终是对付一张高难度的高考试卷。在这样的情况下，我不是说完全不能学到一些知识，完全不能提高一点儿素质，但我们必须看到代价太沉重。“应试教育”的思想影响这么普遍，这么厉害，其危害面之广、危害程度之深是我们始料不及的。这不仅仅是教育的问题，而且也是社会问题。我们要解决这些问题，但是认识还不够一致。谁想推进一下素质教育，就可能被扣上种种帽子，什么“千古罪人”啦，“伪科学”啦。有的教授还问，你们搞素质教育有法律依据吗？“应试教育”危害如此之烈，却没有人去问一问是否有法律依据。应当指出，提倡素质教育是有法律依据的。使青少年品德、智力、体质全面发展，是宪法规定的；面向全体学生，全面提高他们的思想品德素质、科学文化素质、身心素质，是《义务教育法》规定的。现在有一个非常好的形势，越来越多的人开始接受素质教育思想，越来越多的教育工作者，开始进行素质教育的实践和探索。

刚才听了五位同志的发言，我很高兴。在体育、卫生、艺术、国防教育方面有一大批有胆识的校长和教师正在进行素质教育的实践和探索。比如广东提出的“快乐体育”，就为在体育工作中实施素质教育创造了条件，开辟了新的途径。他们的做法，不过是简单的蹦蹦跳跳，经济发达的地方可以做，经济不发达地方也可以做，不要求很高的条件，不要求很大的投入，但是可以体现五性：群众性、多样性、经常性、科学性、基础性。这是面向全体学生、提高身体素质的体育，不是竞技体育，但全体学生的体质提高之后，会为竞技体育输送人才。我们的乒乓球运动为什么能长盛不衰？重要的一条是乒乓球在青少年中非常普及，有非常广泛、深厚的群众基础。体育工作者也在为素质教育实施做出自己的努力。国家教委今年要启动评选基础教育的优秀教育教学成果奖，现在就有很好的成果，很了不得呀！“注音识字·提前读写”、“大量阅读、快速作文”、“愉快教育”、“成功教育”、“情境教育”、“和谐教育”，都是很好的成果。我非常高兴现在体育方面有了“快乐体育”，这是一个创造。体育、卫生、国防教育与十年前相比有很大变化，有些变化我们现在还没有注意到。一些老师、校长在教育教学改革方面做了很多很好的工作。要帮助他们总结经验，推广经验，帮助他们著书立说，要奖励他们。

这次会议开得很好。希望这次会议后我们拿出实际行动来，去开创体育、卫生、国防教育新的局面。我想简单提些要求：一是要重视体育、卫生、国防教育，要提高认识，做到认识到位。身体是知识的载体、品德的载体、技能的载体。身体状况不好，必然影响一个人获得知识，影响一个人完美人格的培养和塑造，也会影响一个人掌握其他技能。比如说，“百步穿杨”是一种技能，但是如果没有好的视力，没有好的注意力行吗？灵敏和熟练都与一个人的身体健康状况密切相关，和一个人大脑对外界事物的分析、判断和思维的质量密切相关。如果身体状况不好，很难做到这一切。有的同志说：体育方面抓一抓是可以的，但体质弱一点，如果有丰富的知识，有良好的品德照样可以做出贡献，陈景润同志就是例子。但是我想陈景润同志这样的人才，如果有好身体，不是会做出更大的贡献吗？“身体文弱+丰富知识+良好品德”可以为国家做出贡献，但是，“身体强健+丰富知识+良好品德”不是可以为国家做出更多更大的贡献吗？为什么不从更积极的角度来考虑问题呢？二是投入到位。一方面我们要争取总的教育经费投入增加，另一方面各级教委要加大体育、卫生方面的投入。兰宏生副主任谈到，北京近年来投入两千多万，其中一千万是器材配备，一千万是场地建设。三是师资到位。一个数量，一个质量；一个是直接培养，一个是在职培训。有计划、有步骤地进行培养，像广东1990年体育教师学历达标的只有50%，现在则是90%多。四是抓管理，使管理工作到位。北京抓一课二操，坚持多年如一日，抓得很实，值得学习。这里我要强调一下安全问题。最近连续发生学生在集体活动中被踩死踩伤的事件，翻车、沉船、火灾事故也不少，关键是校长、教师、学生均缺乏安全意识，没有采取必要的安全措施。生命不保，谈何教育！这个问题务必引起高度重视。另一个是近视问题。近视率居高不下，一方面是因为学生课业负担过重，另一方面是因为学生没有养成正确的用眼习惯和培养正确的用眼姿势。要训练，训练很重要，教师要反复纠正。

关于教材问题。小学、初中体育课主要是教师带领学生到操场上、阳光下、大自然中，不要把更多的时间花在让学生看教材或在教室里讲课。保健的方法可以讲一点，但主要的精力、大量的时间要花在体育锻炼上。所以，不要编许多学生用的教材。

最后一个问题是评估到位。体育、卫生、国防教育很重要，体卫司司长是我们聘请的国家督学，今后以上几个方面的工作要列入督导的范围。我们要统一认识，真抓实干。今后的十年，会比过去的十年做得更好，会出现更多的奇迹，会为国民素质的提高做出更大的贡献。

1997.12.14

2　在1997年学校体育、卫生、国防教育工作会闭幕式上的讲话。

切实推进考试制度和考试方法的改革[3]

本届中小学教材审定委员会从1995年成立，到现在有三年左右的时间了。一共审查了各科教材一千多套，其中全科教材6种，单科教材约75种。如果按册数算，审查了两千多册义务教育教材。加上非义务教育教材，已经审查了三千多册，工作量是非常巨大的。同志们在审查过程中花费了大量的心血，付出了辛勤的劳动，为中小学教材的建设做出了重大的贡献。作为教材审定委员会的主任，我代表教材审定委员会以及今天到会的两位副主任，向同志们表示衷心的感谢。

以上是我今天主要要讲的话。下面所讲的内容则仅供同志们参考，也是想请同志们对下一步的工作进一步给予关注，给予支持，给予帮助。近来，报界对中小学的学科教学以及课程教材的讨论很热烈，尤其对语文教学批评甚多，而且言辞激烈，有的话讲得过头了，话一讲过头就不那么符合实际了。比如，有篇文章的标题是“误尽苍生是语文”，就不是那么实事求是。但是，目前开展的对于各个学科教学和课程教材的讨论，包括对考试制度和考试方法的讨论，从总体上讲是有启发意义的，而且有一些同志的文章抓住了关键，对于我们推动素质教育，推进教育教学改革，是很有帮助的。所以，对于目前开展的这场讨论，我们必须认真研究，冷静分析，因势利导，深化改革，使之成为优化教育教学过程的一种动力，推动教材改革的一种动力。只有这样，这场讨论才能够产生应有的社会效应。我们的学科教学，我们的课程教材，我们的考试内容、考试方法、考试思想不是不存在问题，应该说问题还是存在的，但是要做点儿分析。主要问题在哪里呢？我想问题主要出在考试思想和考试方法上，而不是主要出在教材上。我这个说法对不对，也请同志们分析。不是说教材没有问题，从教材方面来讲，问题又主要出在习题和教参上。当然不是说“应试教育”的思想对我们的教材没有一点儿影响，还是有一点儿影响的，但这个影响主要是反映在习题和教参里面。今后要注意审查一下习题和教学参考书。当然对整个教科书都要认真地进行分析，进行改革。整个教材体系主流是好的，主体是好的，方向是对的。教材审查工作对于教材质量的提高，对于教学过程的优化起了很好的作用。但也不是不存在问题，主要是难度和深度的问题还没有解决好。今后全体审查委员、审定委员、各位专家学者仍须共同努力，进一步提高审查、审定工作的质量。

我想要着重讲一讲的是考试思想、考试方法的改革问题。审查委员都是专家、学者，在全国的教育工作中有巨大的影响。所以我想呼吁，我们除了审查教材之外，还要关注整个基础教育的改革，不但是在教材审查工作当中，而且要在你们的本职工作当中，继续关注基础教育的改革。怎么关注呢？希望同志们多发表一些意见，以多种方式来推进当前由“应试教育”向素质教育转变的这场改革。没有一场舆论方面的准备，要推进考试制度、考试内容、考试方法和考试思想的改革是不可能的。面向21世纪，一个民族、一个国家要想立于不败之地，不仅仅要办教育，要培养人，重要的问题还在于要办一个什么样的教育，要培养什么样的人。我想，办什么样的教育、培养什么样的人比起要办教育、要培养人来讲是一个更深层次、更重要的问题。前十几年，我们主要侧重解决办学条件问题，是解决教育的有无问题，当时提的口号叫“一无两有”，就是“校校无危房，班班有教室，人人有课桌、凳子”。解决这个问题，我们用了十多年时间，现在应当说有无问题基本上解决了，但这只是第一步，真正要解决“科教兴国”的问题，还要进一步解决办一个什么样的教育的问题，培养什么样的人的问题。我想这项任务可能更重要、更深刻、更艰巨。这就是我们现在提出来的变“应试教育”为素质教育。对于现阶段的中国来说，办“应试教育”还是办素质教育，培养一大批高分低能、片面发展的人，还是培养体魄健全、品学兼优、富有创造活力的人，是关系经济发展、人民幸福、国家长治久安的重大问题。素质教育发展到今天总的形势是好的，特别从去年以来形势有了较大变化。去年以前，素质教育还非常艰难。形势总的讲是好的，但会不会发生逆转，是不是还会夭折？现在还很难说不会出现这种危险。目前从理论上反对素质教育的人比较少了，现在的问题可能主要是来自于接过素质教育的口号却不干素质教育的实事方面。有些地方从表面上看大家都在搞素质教育，原来“应试教育”搞得很厉害的典型现在却摇身一变成了搞素质教育的典型，对上面讲是素质教育，对下面部署工作时却是“应试教育”；口头上讲的是素质教育，实际上干的是“应试教育”；评估、检查、验收的时候是素质教育，评估、检查、验收之后，又是“应试教育”。甚至现在也有一些人提出新的理论，他们说，“应试教育”中也培养素质，素质教育也要考试，所以“应试教育”与素质教育是相互渗透的，没有什么本质的不同。企图混淆两者本质的区别。我们说素质教育总的形势是好的，但不能过于乐观，还有许多问题没有得到解决，还只是起步阶段。素质教育由起步到深化到完善需要几十年的时间，目前离真正的素质教育还相距甚远。为进一步完善、丰富、发展素质教育体系，当前要着重抓四项工作。

第一项，继续转变教育思想和教育观念。首先是各级政府的领导干部，教育行政部门的干部，广大的校长、教师、教育理论工作者，然后是广大的家长、社会各界，都要转变教育思想，转变教育观念。没有教育思想、观念的转变，实施素质教育是非常困难的。从报刊上看素质教育好像搞得很热闹，但离转变思想，转变观念，还有很长的距离。

第二项，改革考试制度、考试内容和考试方法，这个问题不解决，素质教育还是寸步难行的。

第三项，要优化教师队伍，要从提高教师队伍的思想道德素质和文化业务素质方面加强教师队伍的建设。

第四项，必须建立新的素质教育的评价制度。

从目前来讲，在这四条当中特别重要的一条就是考试制度和考试方法的改革。这些年来，这项工作也抓，那项工作也抓，抓了很多，不见实效。现在看来要见实效就必须把改革考试制度和考试方法作为首要的任务来抓。我曾经讲过，考试制度不改革，学无宁日，教无宁日。有的校长不满意了，他们说，取消考试的话，将是国无宁日。反驳可以说是十分有力的了，但先把对方的话加以歪曲，然后再去批判的做法，实在是没有多少可取之处的。我们只是讲要改革考试制度，不等于取消考试制度。小学升初中取消统考，这不是取消考试，而是取消用来给各个学校排名次的统考方式。考试作为教学过程的一个环节，作为检查教师教学工作的得失、学生掌握知识的情况这样一种检测手段，还是需要的，问题是要科学化。我今天还想讲一句话：没有考试制度和考试方法的改革，便没有素质教育。按目前这一套方法有什么素质教育呀，不可能有。实施素质教育的当务之急从教育行政部门的角度讲要抓两条：第一条是促进全社会转变教育思想和教育观念；第二条是抓紧改革考试制度和考试方法。对于考试我们历来是一分为二，恢复高考制度20年扫除了读书无用论，为国家培养了大批高级专门人才，这一点功不可没，整个社会风气为之一变。由于广大教师和命题人员的努力，确实也产生了不少合理的、科学的、质量高的试卷和试题，积累了不少好经验，这一方面要肯定。但是从整体情况上看，由于升学竞争激烈，应试强度年复一年不断地升级，为了应付考试，花样越来越多，各种各样的统考、统测、模拟、摸底、期中、期末、会考，不一而足！这样一来就使中小学生逐渐陷入了深重的考试灾难。近些年来，考试已异化为既束缚中小学学生手脚，也束缚中小学校长、教师手脚的绳索。校长和教师手脚被束缚后，传授科学知识的过程就变得不科学了，学习科学的人也就不能不收获许多痛苦了。现在，基础教育阶段考试的指导思想越来越背离基础教育的性质和任务，考试不是作为检查教与学的效果、评价教学工作得失的手段，而是作为压学生、卡学生、为难学生、逼迫学生就范的一种工具；不是作为帮助学生掌握学习要点、激励学生上进的机制，而是作为筛选少数尖子、淘汰大多数学生的一种手段。所以经过多年考试、应试以后，考试内容和考试方法也向畸形发展。目前的一些考试特点有几个：一是试卷长，我请基础教育司收集了十几个省市的试卷，一般为6—9页，长的达11页，学生把它称为哈达卷；二是题量大，大题套小题，一题多问，有的试卷竟达一百几十个问题，要求在90分钟内完成；三是内容深、难、偏、怪，许多题目毫无意义，浪费学生时间和精力；四是考试方法死板机械，引进所谓标准化试题逼着学生读死书、死读书，不允许学生有思考想象的余地，这样的考试实际上扼杀了学生的创造活力；五是有的还炮制一些似是而非的答案，诱使学生在选择的过程中上当。如此等等，导致了课堂教学过程的僵化和学生学习过程的僵化，教师不按照这种考试题目去教是不行的，学生不按照这种考试题去学也是不行的，所以非僵化不可，非死板不可。（例子略）李吉林老师概括了一句很精辟的话：“是非题是非难分，判断题难以判断。”现在就是用这些东西在考我们的学生。毛主席在60年代讲：考试以学生为敌人。现在就是这样。这样的考试制度、考试内容、考试方法，这样的考试指导思想，不改怎么行呢！回到我刚才讲的那句话：没有考试制度和考试方法的改革，就不会有素质教育。所以我想请同志们关心关心中小学试卷，关心关心那些试题。这些试卷、试题究竟要把我们的教学引向何方，要把我们教师的教和学生的学引向何方？

高考有选拔功能，改革较难。中小学尤其是义务教育阶段必须从现在起就对考试制度和方法切实进行改革，淡化考试的选拔作用，增强考试作为检查教与学的得失的评价功能。题目数量要减少，内容要科学，不出偏题难题怪题，着重考察学生的能力和水平。尤其是要取消用来给学校、给教师或给学生排名次并据此进行奖惩的各种统考、统测。

我们审查教材的时候一般比较注意教材内容，这方面把握得比较好。教参和习题一定不要受目前这种考试内容、考试方法的影响，不要去迁就目前的这种考试办法，我们应该出一些能激发学生的兴趣、启发学生的智慧，有一点儿创造性，能激发学生创造思维的题目。必须指出对于课堂教学和考试方法中存在的一些不合理、不科学的东西，首先认识到并率先进行改革实践的不是别人，正是许多优秀的中小学校长和教师。教学改革试验最早、实验的方式最多、教改实验最活跃最有成效的我看还是语文，首先是小学语文。像李吉林老师的“情境教学”，斯霞老师的“分散识字”，黑龙江的“注音识字·提前读写”，烟台龙口小学的“大量阅读·快速作文”，上海一师附小、北京一师附小等七所学校发起的“愉快教育”，北京、天津还有其他一些省市的“和谐教育”等等。当然，存在的问题要允许人家批评，有一定的批评和压力对我们深化教改是有好处的。但也要回过头来看到我们的成绩，要充分肯定我们的成绩，所以我们今年要按照国务院优秀教育教学成果表彰条例来奖励先进。基础教育优秀教学成果要发现、培养，并树立一大批基础教育界的先进教改典型和优秀的教改标兵。有了榜样，我们的教改才会有方向，有旗帜。

关于语文教学。语文教学的性质、任务是一个长期争论不休的问题，现在应该是得出一个比较统一认识的时候了。语文教学如果只讲知识，把知识搞得十分烦琐，标准化试题又把语文搞得支离破碎，是不会有什么好效果的。语文水平是怎么提高的？绝对不是讲知识讲出来的，也不是考知识考出来的，语文水平的提高还是要靠语文实践活动，要大量地听、说、读、写，要有一个听、说、读、写的实践的环境。

另外一个方面，要重视语文课的文化性，或是叫人文性，语文还是要三性：工具性、知识性、文化性，或者人文性。三性应有机结合。工具性是最基本的，口头表达和书面表达能力，这是最基本的。语文知识则应少而精。语文课文大多是从中华民族文化中选出来的精品，在学习语言的同时必然会受到民族文化传统的熏陶。要把感情的因素，思想方法的因素，人生观、世界观的因素渗透进去，所以有个人文性的问题。

关于教材和考试的关系。考试要服从教材，而不是教材要去适应考试。今后在教材审查工作中，要把清除“应试教育”思想在教材、教参、练习册中的影响作为一项任务。至于教材本身，要进一步降低难度，降低深度，在中小学阶段不要过分追求本学科的系统性、完整性。要大力探索在初中阶段实行理科综合课程和文科综合课程方面的经验。教材的审查、审定工作要遵循求实、求活、求新的原则。求实，一方面要从当前社会发展的实际出发，另一方面要从学生的实际出发。求活，我们的教材要编得生动活泼一些，有些时代较早、现在的学生感到隔膜的东西，要适当做一些调整，但精品要保留。求新，是要使我们的教材增强一些时代气息，增强时代感。

1998.4.10

3　在1998年全国中小学教材审查会议上的讲话，载《课程·教材·教法》1998年第7期。

教育应该是道德的、情感的、智慧的[4]

教育数量要发展，教育质量就应提高

如果要作评价的话，中国的中小学教育成绩是巨大的，特别是改革开放以来更是这样。首先，教育为我国最近二十多年来国民生产总值以每年7%左右的速度增长提供了强有力的智力支持；第二，为我国这些年来经济迅速崛起为“世界工厂”提供了素质优良的劳动力大军。这些都说明我们的教育质量是好的，而这都与我们各级各类学校校长、老师们为教育事业所做的贡献分不开。

但是，我国今后仍然要以较高的速度向前发展，要将每年7%左右的发展速度持续下去，要像国外有些专家估计的那样，若干年后，中国的经济总量跃居世界前列，没有教育的支持是不可能的。而且，仅用目前这样的教育数量和教育质量去培养人才，去提高劳动者的素质是远远不够的。需要在数量上适当发展，在质量上有更大的提高。需要我们把国民的素质提高到一个新的层次和水平，培养更多更好的人才。因此，教育事业任重道远。

教育离不开道德、情感和智慧

素质教育的实施从1985年起，至今已18年了，应当说取得了很大的成绩。目前素质教育的理念已经为大多数校长、老师、家长所理解和接受。但是，实施素质教育并不是件容易的事，还需要长期的改革和探索。

教育是培养人、塑造人的事业，而人是一切社会关系的总和。所以教育离不开健全的体质，离不开知识的传递、接受和积累。

但是，除了体质和知识以外，教育还有三个离不开：离不开道德，离不开情感，离不开智慧。离开了道德的教育会是危险的教育，离开了情感的教育会是失败的教育，离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。如果我们把整个教育过程变成一个单纯的完全的应试过程，那么，教育既可能离开道德，也可能离开情感，还可能离开智慧。这就是我们为什么一定要实施素质教育的原因。

实施素质教育重在转变教育思想和教育理念

实施素质教育我们有很多问题要解决，如要建立一支适应实施素质教育要求的教师队伍，要建设适应素质教育要求的课程教材，要改变教育评价制度，增加教育的投入，改善学校的办学条件，改革考试制度等等。但是最重要的一条是转变教育思想和教育理念。每一位领导干部、校长、老师都要转变教育思想和教育理念。此外，我们还要通过舆论宣传，使每位家长都转变教育思想和教育理念。

据调查，城市里大多数家长认为大学本科是人生的起跑线，100%的家长希望孩子上大学，同时90%以上的学生也期望上大学。德国教育部长访问中国的时候，我问他们的大学升学率是多少，他说40%左右。我们的期望值超过德国。其实并不是人人都需要上大学，也并不是人人都能够上大学，既没有这种可能也没有这种需要。但正是这种人人都要上大学的思想以及学历主义的人事制度、就业制度把数以亿计的中小学生赶到了升学竞争、知识竞赛、分数竞赛的战场。

要转变这种观念是不容易的。所以需要调整视角、拓宽视野。拓宽视野也不是件容易的事。举个例子，张三拿了张白纸，用墨笔在上面点了个黑点，问李四：“你看见了什么？”李四认真地看了看，说：“我看见了一个黑点。”张三又说：“你还看见了什么？”李四又看了看，说：“就是个黑点嘛。”张三笑了笑说：“你怎么连这么大张白纸都没看见，而只看见上面的黑点呢？”这就是一种思维的定势。应试思维也是一种思维定势。所以，转变教育理念、转变教育思想需要做很多工作，需要所有的教育工作者甚至家长调整视角。

人的发展应当是知识的、身体的、心理的、伦理的、文化的……

素质教育有三个要义：第一，在基础教育阶段，素质教育是面向全体学生的教育。它不能选择一些人放弃另一些人。第二，素质教育是全面发展的教育。第三，素质教育是要让学生生动活泼主动地发展的教育。为此，素质教育要求六个学会：学会做人、学会求知、学会办事、学会健体、学会审美、学会创造。

素质教育要求每个学生在德、智、体、美诸方面全面发展。全面发展既是普通劳动者的必需，也是专门人才的必需。但目前普遍存在的是家长对子女的期望值过高，教师对学生的期望值过高，而学习时间有限，所以就把精力集中在学知识上，集中在应付考试上，于是就出现重智育，轻德育、轻体育、轻美育、轻实践活动能力和创新能力的现象。其实把“发展”的内涵定位于知识，既是重要的又是不全面的。“发展”除了应当是知识的外，还应当是身体的、心理的、伦理的、文化的等多方面的。

学业上的缺陷并不一定会影响一个人的一生，而品德或人格上的缺陷却会影响人的一辈子，甚至还会影响家庭，影响社会。因此，首先要把德育的位置摆正。只讲早期智力开发是不全面的，应该把早期品德的培养，把早期行为习惯的养成，放在更加重要的位置。急功近利不但不利于孩子的健康成长，甚至会导致一些恶性事件的发生。例如前几年徐力杀母事件就震惊了整个教育界。

再说有知识并不等于有智慧。比如水往低处流这是知识，但在司马光砸缸的时候，他表现的就是智慧。知识可能大家都有，但智慧并不是大家都有的。爱因斯坦说过：“如果让对知识的积累淹没了对探索的渴求，这样的教育你能说是有智慧的教育吗？”知识是力量，同样人格也是力量，道德也是力量，情感和智慧都可以转化为力量。

素质教育为英才的出现提供了沃土

有校长曾经问我，国家教委为什么不提倡英才教育？我告诉他，素质教育不是英才教育，但是素质教育为更多英才的出现提供了沃土。为英才而教育其结果是失去英才，为提高国民素质而教育其结果是得到英才。我们当前的倾向不是忽视英才，不是忽视尖子生，而是相反。我们的基础教育如果不能成为大众教育、普及教育，那我们就忽视了鲜花赖以成长的沃土。

人格培养要从小打基础

人格最重要，人格就是力量，要从小打基础。在一次诺贝尔奖颁奖大会上，有位记者问一位最有名望的获奖者：你取得成功得益于什么？这位诺贝尔奖获得者回答：我得益于小学教育。因为我的小学老师告诉了我，进食前要洗手，不要说假话，有了错误要改正，答应了的事情要做到。这个回答确实是太好了。它说明了人格、行为习惯和道德品质养成的重要性，这个小学教师引领他在人生的道路上确定了正确的人生坐标，所以使他走上了成功道路。

爱孩子要爱之以其道，爱之适其度

家长都是爱孩子的，老师一般也都是爱学生的。但是，高尔基说过：“爱孩子是母鸡都能做到的事情。”家长和老师对孩子和学生的爱仅仅停留在关爱这一点上是不够的，还要爱之以其道，爱之适其度，这就要求教师和家长努力去把握孩子的年龄、心理、生理特点，掌握教育规律。老教育家陈鹤琴把儿童的心理概括得很好，他讲了“三好四喜欢”：“小孩子好游戏的，小孩子好模仿的，小孩子好奇的，小孩子喜欢成功的，小孩子喜欢野外生活的，小孩子喜欢合群的，小孩子喜欢称赞的。”而我们常常不这么做，不允许好奇，不允许游戏，不允许到野外去活动，不允许交小朋友；小孩子喜欢称赞，偏偏不称赞，批评多于称赞。有好奇才能产生兴趣，而兴趣是最好的老师。都不允许，孩子怎么能有创造性呢？所以大家要学习些心理学、教育学知识。

我们的教育方法，尤其家庭教育方法比较陈旧。一种是偏于溺爱，无原则地满足孩子；一种是偏于严厉，动不动就打骂。这些都不是科学的、好的方法。我们应该以一些教育家为榜样，掌握科学的教育方法。

在教育中要重视“尊重”和“沟通”

尊重是一种基础道德，是建立良好的、和谐的人际关系的基础，建立互信互爱、共同发展的新型师生关系的基础。要提倡相互尊重，首先父母要尊重子女，老师要尊重学生，干部要尊重群众，上级要尊重下级，先进要尊重后进，优势群体要尊重弱势群体。只有这样才能建立和谐的人际关系。

此外我们要提倡理解，提倡沟通。理解是福不是祸。有沟通而后有理解，有理解而后有信任，有信任而后有友谊、有合作，有融洽的新型的师生关系和亲子关系。

目前学生缺乏诉说的渠道。诉说无理，诉说无门，诉说无望，由此产生很多矛盾和问题。我们要为学生广开诉说之门，要变诉说无理为有理，变无门为有门，变无望为有望。学校和家庭都要为学生创造一个比较好的诉说的环境。有的学校建立了心理咨询室，非常好，但是不能把心理教育又变成一座象牙塔，又变成一门学科，又走进应试胡同。心理教育就是要针对学生的心理障碍加以引导，实事求是，用一把钥匙开一把锁。

一个好校长就是一所好学校

教育的担子首先要由校长们挑起来。我曾引用过一句话：一个好校长就是一所好学校。真正要办好一所学校，关键在校长。学校处处有，好校长未必处处都有。校长最重要的是要有思想，要有进步思想、求是思想、创新思想，因为校长对学校的领导首先是教育思想的领导，是教育理念的领导。

为家庭教育创造良好的外部环境

我们要为家庭教育创造良好的外部环境，这就要：尽快优化儿童少年成长的环境，社会各界要关心少年家教工作。深圳青少年报社做出了榜样，举办了首届深港校长高级论坛，为校长进行理论探讨交流提供了很好的平台。另外还要加强家教理论的研究，并要大力提高家长自身的素质。这最后一条是做好家庭教育的根本。

2003.12.16

4　在2003年首届深港校长高级论坛上的讲话。

以宇宙作教室　奉自然为宗师[5]

这次，我很高兴地从北京专程来长沙参加《实验教学与仪器》杂志创刊20周年纪念会，并题了“手脑并用，品学兼优”几个字。记得在1994年9月杂志创刊10周年的时候，我题写了“加强实验教学是提高教育质量的重要保证”。我为什么乐于担任《实验教学与仪器》杂志的名誉顾问呢？因为这本杂志“加强实验教学，推进素质教育”的办刊宗旨符合中央关于教育改革的精神。这些年来，我国教育类报刊办得不少（有中央级的、省市地方级的，还有各师范院校办的），不说“多如牛毛”，也可以说“汗牛充栋”。不少报刊为了某种需要，为应试教育推波助澜。为了应付考试，学生们要上那么多的课，做那么多的作业，学校还规定阅读多少本课外书籍，有的还规定做多少课外作业。一些家庭祖孙三代一起议论，家里谁最忙，最辛苦？老人们都说，我们上中学的孙子最忙、最辛苦，为了完成老师布置的作业，没时间看电视、电影，没时间上公园。他们每天在校上课，晚上在家做作业，长达十多个小时，睡眠不足，休息和锻炼身体的时间太少，没办法发展自己的爱好与特长。由于整天围着考试的指挥棒转，学生的体质差了（如近视眼多了），健康状况令人担忧。

为了全面贯彻党的教育方针，改变这种只重智育、片面追求升学率的状况，中共中央、国务院于1999年6月召开了全国教育工作会议，发布了《关于深化教育改革，全面推进素质教育的决定》。国运兴衰，系于教育；教育振兴，全民有责。全面推进素质教育，是我国现代化建设的一场深刻变革，是教育思想和人才培养模式的重大进步，全党全社会都要共同努力，为深化教育改革，推进素质教育创造良好条件。教育是知识创新、传播和应用的主要基地，也是培养创新精神和创新人才的摇篮。教育必须以提高国民素质为根本宗旨，以培养学生的创新精神与实践能力为重点，努力造就“有理想、有道德、有文化、有纪律”的德、智、体、美全面发展的社会主义事业建设者和接班人。

我们必须坚定地执行“科教兴国”、“人才强国”的战略，大力提高全民族思想道德和科学文化素质，提高知识创新和技术创新的能力，使教育与经济、科技紧密地结合，把增强民族创新能力提高到中华民族兴衰存亡的高度上来认识。教育在培养创新精神和创造型人才方面肩负着特殊的使命，必须转变那些妨碍学生创新精神和创新能力发展的教育观念、教育模式，特别要摒弃由教师单向灌输知识的方法，摒弃以考试分数作为衡量教育成果的唯一标准，以及过于划一呆板的教育教学制度。通过这些年的工作实践，这方面虽然取得了一定的成效，但问题并没有根本解决，观念没有根本转变。一方面素质教育喊得轰轰烈烈，另一方面应试教育也搞得扎扎实实。改革开放以来，教育界外出留学人员与国际交往大大增加。国外有人评论：“中国学生的识记能力很强，但动手能力较差”；“中国学生会积累知识，但不善思考，不善创新”。这是为什么？是应试教育的弊端造成的。一个不会思考的民族是迟早要灭亡的，一个缺乏创新能力的民族是没有前途的，所以，我们要像现代物理学的开创者和奠基人爱因斯坦说的那样，应该把“培养学生的独立思考和独立行动的能力，从而服务于人类社会”作为学校教育的崇高目标。

面对当前国际国内新的形势，我们的教育思想、教育体制和教育结构、教育内容和方法中的问题与不足，已经或正在显露出来。我们对此应有清醒的认识。现在还有不少学校与学生围着考试的指挥棒转：“考、考、考”，教育管理的法宝；“分、分、分”，学生、家长、老师的命根。当然，板子不能打在校长、老师的身上。问题的要害是什么？是陈旧的教育制度造成的，还有就业制度、人事制度、城乡二元结构中的问题。农民的孩子考不上大学，只好回去当农民，只有读书升大学才是他们改变人生、改变命运的出路。就业必须看学历，就业后，人才的使用也重学历；对人的评价标准，也是看学历，看是什么学校的文凭。有些人为了搞到一张大学毕业文凭，不顾伦理道德，伪造文凭，谎报高学历，以至请“枪手”代考，花钱买文凭。这就助长了教育腐败，毒化了社会风气。我要讲一个很实在、很深刻的事例，对我们很有启示作用。杂交水稻之父——袁隆平，这位了不起的科学家，他为解决人类的生存问题之一的粮食问题，取得了重大研究成果，不仅为中国，而且为世界做出了卓越的贡献，是举世公认的水稻专家。可是，当初他申报工程院院士，评审时难于通过，原因是学历不够，没有论文。袁隆平的论文不是写在书本上，而是写在大地上，在中国、在世界各地的广阔农田里开花结果，这是最精彩的论文。当然，不能指责评委，他们是按规定的制度与程序办事的。但从这里就看出了一个问题：什么是人才？到底按什么标准来评价人才呢？中共中央、国务院去年12月召开了一个专门会议即全国人才工作会议，作出了《关于进一步加强人才工作的决定》，提出必须树立科学的人才观，认为人才成长于社会实践之中，人才存在于人民群众之中，只要具有一定的知识与技能，不断地进行创造性劳动，能推进社会主义物质文明、精神文明、政治文明建设，在建设有中国特色的社会主义伟大事业中做出了积极贡献，都是党和国家需要的人才。要坚持德才兼备的原则，把品德、知识、能力和业绩作为衡量人才的主要标准，不唯学历、不唯职称、不唯资历、不唯身份，不拘一格造人才，鼓励人人都做贡献，人人都能成才。在实施“科教兴国”、“人才强国”战略，全面建设小康社会的进程中，我国教育将按照“巩固成果，深化改革，提高质量，持续发展”的方针，推动教育事业健康、协调、快速地发展，培养数以亿计的高素质劳动者、数以千万计的专门人才和一大批拔尖创新人才，提高全民族素质。

《实验教学与仪器》杂志今后要在推进全民素质教育、培养高素质人才方面做更多的工作，发挥更大的作用。我为什么重视《实验教学与仪器》这份杂志？因为实验教学是培养学生动手能力、思考探究能力的正确途径。“实践出真知”，实践能创造知识，许多学问都是通过实践产生出来的。现在很多学校购置了不少教学仪器设备，不知使用得怎么样。据说，有的学校买回去的设备，没有开封，长期闲置在那里，这是不应该的，是忽视实验教学的表现。如不高度重视这个问题，会对学生的教育、对人才培养造成严重后果。解决这个问题，要靠方方面面一起努力。这也是办这份杂志的目的。

《实验教学与仪器》是一份专业性较强的科教类期刊，读者面很窄，它的发行面不像《读者》杂志那样广泛，什么人都可以看，现在能有如此大的发行量，成绩不小。只要今后按照既定的办刊宗旨，与时俱进，不断提高质量，会吸引更多的读者。希望你们把编辑队伍扩充一下，进一步增强办刊力量，一定会办得更好。杂志从明年起改为半月刊，办高中版，我也支持、赞成。总之，我们要以宇宙作教室，奉自然为宗师，培养会思考、能创新的一代，让我们这份刊物，为全面推进素质教育，提高民族创新能力，做出更大的成绩！

2004.10

5　2004年在《实验教学与仪器》杂志创刊20周年会上的讲话。

“应试”是人生轨迹当中的小小一点[6]

应试在现时代可能还是不可避免的，因为在我们的考试制度没有得到科学合理的改革的时候，我们的孩子总还要升学，升学总要过考试关。我们现在要下工夫加大考试制度改革的力度和速度，但这不是一下子能完成的事情。从当前实际出发应当提出“超越应试”的思想。一个好的老师，一个好的学校，一个好的校长，一份好的刊物，一份好的报纸，指导思想就是要超越应试。应试算什么，不过是人生轨迹当中的小小一点，而语文学习、文化传承那是一个世界。应该把它放在一个应有的位置，不要被思维定势束缚住了。有一个故事，某甲在一张白纸上面用笔点了一个点，拿给某乙看，问他看到了什么。乙看了半天说：一个点。甲再问，乙又仔细看了看说：就是一个点嘛。甲说：放在你眼前这么大一张白纸你看不到，却只看到了这一个点，你的视野也太窄了吧。这就是思维定势。目前很多同志就是只看到了考试这个点，没有看到教育是比考试更重要、更广阔、更丰富的一个世界。所以在这里就有一个如何对待学习的问题。我们的报刊也可能回避不了应试的问题，但一定要把它放在次要的地位，而应该在培养兴趣爱好、培养良好的习惯、培养学生对民族文化的热爱这些问题上下更多的工夫，这才是更根本更重要的问题。昨天，我和几个同志在平遥古城里看到孔庙的牌子上写的字很漂亮，其中就有“学思”两个字，我觉得非常好。学思就是学而且思，强调的是学会思考。我们现在的教育模式最大的弊病就在于不是学思，而是学答——学答问题。我们聘请了很多的老师去设计题库，去炮制答案，然后把它拿给学生，让他们死记硬背。要是把这些题目中的答案都掌握了，你考试就容易了，你就能拿高分了，你就可以进重点学校了，甚至你就可以进清华北大了。我们的教育模式是一个学答的模式，而不是学问的模式。李政道有几句话我觉得讲得非常好：“求学问，需学问；只学答，非学问。”做学问就是要学会问；问，思考就在其中。你如果没有学会问，只是学会答，把人家炮制好的答案再答一遍，有什么意义？学答得再好，也只能是“青出于蓝而止于蓝”，要想“青出于蓝而胜于蓝”，除学思、学问之外是没有别的办法的。孔子的教学是答问教学，学生提出问题老师答，答不了，就大家讨论，讨论解决不了再去请教有专门知识的人。我们现在是问答教学，都是老师设计好问题和答案，让学生再答。我们现在学答死板到了什么程度呢？江苏的一位特级教师斯霞曾经告诉我，现在考得太死了，比如在“秋天到了，树叶（ ）了”的括号中要填一个字，学生填“黄”字，就得零分，为什么呢？因为标准答案是“落”字。填“落”就是满分，填“黄”就是零分，就这么死板。然后我就想到，戚继光有“繁霜尽是心头血，洒向千峰秋叶丹”的诗句。多好的诗，按照标准答案就只能是“繁霜尽是心头血，落向千峰秋叶丹”了。这么一改，还有诗味吗？所以我们现在的教育模式里有很多值得深思的问题，这些东西会影响我们公民素质的提高，会影响我们语文素质的提高。有的题目，比如说，《红楼梦》第四回当中，有一段贾雨村和门子的对话，贾雨村提了一些问题后，门子“冷笑”道……然后就有个题目出来了：“这里的冷笑是 。”A、B、C、D四种答案，要学生从中选择一种。选对了就得分，选错了就是零分。我想，一个人一辈子不知道《红楼梦》第四回，不知道贾雨村和门子的对话，不知道门子的冷笑是什么意思，对他今后的发展又有什么影响？现在的考试往往是用这样一些无用的东西去考学生，去整学生，有什么必要呢？所以我认为我们这个语文报刊协会实在是太重要了，它要促使语文报刊越办越好。正因为很多报刊同仁在这方面下了很大的工夫，甩开那些没有用的东西，然后自己开辟出一条充满生机的发展道路。我看了现在有些报刊发表的学生作文，真是好极了，非常漂亮，短短千把字的文章充分表达了自己的感情，而且文笔非常流畅，指导老师也下了很大的工夫。我认为这些精彩的文章可以与冰心的散文、朱自清的散文相媲美。现在很多报刊在一些方面做得相当好，取得了突破性的进展，尤其是让学生参与，我觉得是非常重要的。一方面我们要更多地介绍一些名人名篇名作，另一方面要让学生、让老师更多地参与。这样才能使得我们的刊物、我们的报纸越办越好。但更加重要的是这样才能够使得青少年一代对语文和语文教育更加重视，更有兴趣，使我们的语文教育领域更加充满生机。

2006.10.21

6　在中国语文报刊协会2006年年会上的讲话。有删节。

时代呼唤教育改革家

就某种意义而言，一个好校长就是一所好学校——因为办好一所学校要靠校长，校长处于办学的一种核心地位。校长的办学思想以及所做出的决策对学校会产生重大的影响。办好一所学校，就是要有一个好校长，要有一个好的领导班子，尤其是需要有教育思想、懂教育的好校长。

敢峰校长是一位老校长。我知道敢峰这个名字是在1960年。那个时候，我还是北京师范大学中文系的学生。我们这个年级到景山学校实习。当时，敢峰同志就是景山学校的校长。从1960年到现在，已经四十多年了，敢峰校长，仍然奋斗在教育改革的第一线。可以说，他是把自己毕生的精力奉献给了我们国家的教育事业。

敢峰校长给我最深刻的印象是他的笃学践行。他的一生是学习的一生，也是身体力行的一生。他不断学习新的思想，学习新的知识，而且把学习所得都运用到实践中去。

同时，我也感受到，敢峰校长的一生是改革和创新的一生。1960年，当时中宣部提出的口号是：一切经过实验。当时的景山学校就是为教育改革的实验创办的一所学校。现在，景山学校也仍然是一所教育实验学校。

敢峰校长20世纪60年代是景山学校的校长，40年后，又是力迈学校的校长，你可以清楚地看到他的笃学践行。虽然中间有一段离开了学校教育的岗位，但是他搞的是人才研究方面的工作，仍然是在致力于育人的事业。他这一辈子都在教育改革实验的道路上不断实践新的理念。他在改革创新方面是做出了成绩的，是很有造诣的。

可以说，敢峰校长和他领导的力迈学校自始至终高举改革的旗帜，在教育改革的征途上是非常有创造性的。尤为难能可贵的是，在社会上“应试”的压力下，他们的目标非常明确：坚持以学生的健康成长为本。在这样一个问题上，我觉得力迈学校是站得很高的，作为教育工作者的使命感是很强的。

了解了力迈学校，并同敢峰校长交流，人们就会更强化这样一个认识：敢峰校长是有教育思想的，善于思考，敢于创新，从而拥有真知灼见，充满智慧。他时刻从宏观和微观上关注着教育工作的开展。用他自己的话说，他“要挣脱应试教育低压的云层和教育的狭隘眼界”，按国家、社会发展对教育的要求和儿童、青少年成长的规律，研究怎样通过力迈学校的教育实践，探索出一条儿童、青少年健康成长的优质教育之路。这种探索显然是有意义、有价值的。

特别在今天，教育改革任重道远，时代呼唤和需要更多的像敢峰校长这样的真正的教育改革家！

2007.2

乐学　善思[7]

刚才徐惟诚同志就提问与创新的关系，做了非常精彩、非常深刻的讲话。这个问题确实是中国教育面临的一个带有根本性的问题，要解决好确实很难。

解决创新型人才的问题，还是要坚定不移地推进素质教育，做好教育体制、教育思想、教育方法的改革，甚至劳动人事制度的改革，劳动力市场准入制度的改革，人才选拔、培养、使用、评价制度的改革。而且这种改革要坚持下去，十年不行就二十年，二十年不行就三十年。

《家教指南报》办得很好，尤其在坚持用素质教育的理念培养孩子、提高家长素质方面。《家教指南报》有长期从事教育、毕生为教育事业做贡献的各位老同志、老专家把关，所以这张报纸很受欢迎。但是，我知道他们办得很艰苦，因为在目前的这种体制下，通过办报要做到自负盈亏基本上不可能啊！他们还要想办法搞其他的经营，来保证这张文化扶贫、教育扶贫性质的报纸的正常运转。很难很难，路走得很艰辛。徐惟诚同志一直支持他们的工作。我呢，也感到义不容辞，应该支持他们。我希望他们把这份报纸办好，能够在更广的范围内和更高的层次上来宣传、推广、普及科学育儿的理念。

素质教育应当说在目前有了比较大的转机，尤其在2006年新的《义务教育法》颁布以后。素质教育由原来的政府倡导，已经转变为一种国家意志，国家用法律的手段来保证素质教育的推行。为什么要这样做呢？因为素质教育代表着我们国家、我们民族长远的利益。当然我们也急不得。有的同志说现在是素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育搞得扎扎实实。这种状况，我想，在短期内还不会有非常大的改变。我们要认识到推进素质教育的必然性和长期性。因为应试教育从新中国成立算起，已经有四五十年。如果从科举制度的源头算起，可追溯到隋炀帝大业三年，那就有1400年的历史了。1400年所形成的应试制度，已成为一种应试文化，深入到我们生活的各个角落。想要把这个问题彻底解决好，绝不是一朝一夕的事情。

很多同志也看到，当前的就业形势非常严峻。今后五年，我们国家新增的劳动力大约五千万，而国家通过各种渠道，想尽各种办法能够创造的劳动岗位大概是四千万，也就是说，今后五年将有一千多万个劳动力岗位的缺口。在这种情况下，就业的竞争十分激烈。但是，有一个统计数据显示，现在只有少数学生在课本、在要考试的东西之外，坚持自觉阅读、自觉学习。我认为，提高个人竞争力，要提倡多读书，拓展知识面，提高综合素质。要有广泛阅读的习惯，不能只看课本和教辅。

《新观察》杂志上有一篇文章，标题是“当读书成为违纪的时候”。文中谈到，在一些学校，老师不准学生看课外书；回到家，家长不准孩子看课外书。文章的作者提出几个问题：当读书成为违纪，学校变成了什么？当读书成为违纪，教育剩下了什么？现在是“书山有路题为径，学海无涯考做舟”。如果学校成为训练答题技巧的集中营，教育只为各种考试做准备，除了做题找答案之外，更无他求，我们想让子孙走一条什么样的发展之路呢？

对这个问题，很多人深有感触，在这里我介绍一位特级教师的体会。她对老师和学生的阅读问题的重视，缘于一个倡导过新读书运动的人所说的一句话：自己再忙，也要读书；收入再少，也要买书；住房再挤，也要藏书；交情再浅，也要送书。这位特级教师对她的学生说：“由衷地热爱读书是超越功利的。我们爱李商隐，并不是指望靠他的诗换钱糊口；我们爱康德，也并不是指望康德的哲学能帮我们炒股致富。阿基米德在浴盆里把长期困扰他的难题解决了，狂喜之中光着身子跑到大街上大喊大叫，这种疯狂的根源就是对探索真理的纯粹的迷恋。一个真正爱书的人，能在文字中得到莫大的满足，感到无比的幸福和富有。我们的生命是短暂的，不可能直接经历那么多的事情，可是书能够弥补这个缺憾。对于情感细腻、思想深刻、珍惜生命的人来说，只活一次是不够的，还要在那些优秀的作品中再活一次，再活十次，再活百次、千次。这样的人生才是生动的、多彩的、值得回味的，这样活着才是有意义的。”这位特级教师还告诉学生，正如林清玄所说：读书的目的就是使我们的今天比昨天更有智慧，今天比昨天更慈悲，今天比昨天更懂得爱，今天比昨天更懂得宽容，今天比昨天更懂得生活的美好。

曾担任过文化部部长的著名作家王蒙认为有价值的思想是美丽的，学习者是美丽的，思想者是美丽的。他说：人生会有许多困惑，许多波动，许多一时看不清、说不明的雾霭。左右为难、进退维谷的时候，可以去学习，用阅读和思考来抚慰你的灵魂，缓解你的痛苦，启迪你的智慧，寻找你的答案。学习归根结底与真理、知识、光明相伴，同时通向快乐，通向胜利，通向精神的家园。

这就是说我们搞素质教育需要从小让我们的学生、我们的孩子形成一种良好的学习习惯，培养浓厚的学习兴趣。有了浓厚的学习兴趣，有了良好的学习习惯，就能获得很高的学习能力。

培养孩子成为能思考的人，比获取知识更重要的是智慧。什么是智慧？我们上小学时读过司马光砸缸的故事。水向低处流，这是一种知识。当一个小伙伴掉进水缸里的时候，如何运用这个知识解决实际问题？司马光用石头把缸砸破，把水放掉，把小伙伴救出来，这就是智慧。智慧是知识的升华，是在已有知识基础上形成的解决问题的一种能力。

我们看《三国演义》，曹操与他的对手在沙漠中作战，长途跋涉，最害怕对方烧他的粮草。当时有一位老者建议，用沙子堆个粮草城。水在零度以下会结冰，这是知识。用水浇沙子筑粮草城，一个晚上建好一座城。敌军惊异，以为曹军有鬼神相助，不战而退。这就是智慧。智慧是对已有知识的再思考、再加工，然后转化成一种创新能力。

培养思考的能力非常重要。人们经常问：中国为什么没有诺贝尔奖金获得者？有的人认为主要是我们的大学不重视研究，不重视开发。其实与这个问题相关联的，不仅是大学教育。现在大学教育是存在一定的问题，比如，招研究生也要实行统一考试。研究生教育是个性化的教育，应该由导师给出个性化的题目，由此选拔创新型的人才。

应试教育要学生学答案，背答案，而不是思考问题。用现代化的手段把数以千计甚至万计的题目加以汇总，形成题海、题库，随时调出来一套或数套有标准答案的题来考学生。有一则笑话——在美国一所学校的国际班里，老师提问：你们谁思考过世界上其他国家粮食紧缺的情况吗？欧洲的学生不知道什么叫紧缺，非洲的学生不知道什么叫粮食，美国的学生不知道什么叫其他国家，中国的学生不知道什么叫思考。爱因斯坦说过：“一个能思考的人，才是世界上最强大的人。”一个人不会思考，对我们国家影响不大；一批人不会思考也无关紧要；如果一代人不会思考，我们怎能立于不败之地，怎能立于先进民族之林呢？一个能思考的民族，才是不可战胜的民族，才是有远大前途的民族。

要提倡思考，思考才会有创新。在现有的体制下，应试教育是不可避免的，我们应该提倡超越应试，不要让应试把我们整个的视线蒙蔽了。超越应试，我们会有一个更广阔、更美好、更生动活泼的世界。

在座的各位教育工委、教育局的同志，各位校长、老师，我希望大家对如何推进素质教育，如何贯彻教育方针，如何全面提高人才素质，建言献策，为我们的教育事业做出更多的贡献。

2007.4.13

7　在2007年中国文化扶贫委员会和中国家庭教育研究所联合举办的第十届全国家庭教育经验交流暨研讨会上的讲话。

读书与思考[8]

对“动漫”怎么认识？今后我们怎么样来发展动漫产业？我们怎么样用动漫的手段来推进素质教育的实施？我想有很多文章可做。

一

在哈尔滨市举办如此高规格的活动，来研讨我国的动漫产业发展问题，是一件大事情，也是一件很紧迫的事情。时代发展到今天，动画在育人过程中的影响和作用都是不容低估的，低估了就要犯错误，甚至要犯很严重的错误。目前我国城乡居民拥有电视机大约是四亿台（全球大约是十四亿台），我国电视机用户达到了三亿六千万户（全球大约是十亿户）。无论从户数和电视机台数来看，我们都占到了全球的三分之一左右。我国中小学生总数大约是两亿左右，如果每人每天看动画片半小时，则一天达一亿小时，如果看一个小时将达两亿小时。时间之长，加上动画情节、角色造型，以及利用现代声光电各种特技手段等综合因素带来的诱惑力之大，使得动画对少年儿童有着巨大的不可替代的影响。在学校教育、社会教育、家庭教育当中，动画都扮演着不可或缺的角色。因此摆在我们面前的任务，不仅是要发展动画产业，更重要的是要发展什么样的动画产业。必须十分明确，我们要发展有利于青少年健康成长的有中国文化特色的动画产业。

应当说我国动画产业发展是很快的，成绩也是不小的，我国动画作品中像《宝葫芦的秘密》、《大闹天宫》、《小蝌蚪找妈妈》、《阿凡提的故事》、《海尔兄弟》等都是非常优秀的，而且流传和影响都很广泛。当前，我国动画产业可能还存在不少问题。我认为最主要的问题有两个：一个是崇洋媚外的倾向，一个是粗制滥造的倾向。不解决这两个问题，中国动画就很难有旺盛的生命力。不但谈不上走向世界，就连服务本国也将是一个大问题。外国的优秀动画作品应当学习和借鉴，这是毫无疑问的，但是不应该跟在人家屁股后面，亦步亦趋。中国动画发展最重要的任务还是要扎根在中国传统文化的沃土之中，弘扬中华民族艺术的精神，传播中国文化的核心价值观，这样才能满足中国的老百姓和中国的少年儿童的心理需求和审美需要。否则你做得比唐老鸭还唐老鸭，又有什么意义和价值呢？粗制滥造也是不可取的。现在有的动画因为急于求成，粗制滥造，不但是画面非常粗糙，内容也是非常贫乏的。有的只是把《三侠五义》、《西游记》等作品中的人物角色换成了猫呀狗呀兔呀一类动物，生搬硬套，毫无新意，更谈不到对青少年的身心发展有什么价值了。所以，要搞好我国的动画产业，与我国全面实施素质教育一样，要做很多基础性的工作。

今天到会的很多都是教育工作者，当然还有一些文化工作者、文艺工作者，还有一些动画产业工作者。我认为要把发展动画产业和全面推行素质教育紧密地结合起来进行考虑。去年6月份实施的《义务教育法》已经把素质教育写进了法律。所以实施素质教育已经不仅仅是政府倡导的行为，而且已经变为了国家的意志，代表了人民的长远利益。我想不论从动画自身发展的情况来看，还是从推进素质教育的需要来看，我们的文艺工作者、教育工作者、科技工作者要一起努力，扎扎实实做好两项基本功，这就是“读书”与“思考”。

二

目前我国社会经济体制正在转型，市场经济体制带来了经济繁荣，但也带来了不少负面影响。这些负面影响表现在几个倾向性的问题上，如个性浮躁化倾向、思想浅薄化倾向、教育功利化倾向、文化市井化倾向、趣味低俗化倾向、语言缩减化倾向、精神贫困化倾向等等，这些倾向性的问题无时无刻不在构成对教育事业的冲击和干扰。在这种情况下，如何来应对这些冲击和干扰，是每一个教育工作者、文化工作者、科技工作者都应当深刻思考的问题。现在急功近利的倾向可以说近在眼前，前不久，某个新闻记者炮制纸箱肉馅包子的新闻，就是典型案例！应对这些干扰和冲击的方法是多方面的。我们要采取各种有针对性的措施来应对。我认为，最重要的、最基本的方法：一个是读书，一个是思考。

一要读书。我国有句古话“人之患在好为人师”。针对如今的现实，我觉得，应是“人之患在不好读书”。人生活在文化中，生活在语言中，生活在历史中。观今宜鉴古，无古不成今。现在是由过去发展而来的，没有昨天，也就没有今天，更不会有明天。今天的一切，都来自昨天的吸纳和积累。而今天以前人类的宝贵经验和痛苦教训，都保存在浩如烟海的书籍之中。在现代社会里，一个不重视阅读的学生是一个缺乏获取新知识能力、缺乏发展潜能的学生；一个不重视阅读的家庭是一个文化内涵浅薄的平庸家庭；一个不重视阅读的学校是一个呆板沉滞的令人窒息的学校；一个不重视阅读的民族，必然是一个没有希望的民族。

如今，当各种信息铺天盖地而来之际，阅读却与我们渐行渐远。据第四次国民阅读调查，中国国民阅读率六年来持续走低。我国识字的人每年每人阅读图书大约是4.5本，而俄罗斯是55本，美国是50本，世界上许多国家早就开展了“全民阅读活动”。而我们的许多家庭，甚至许多学校为了应试，采取种种手段禁止学生读书。有的学校竟宣布不准看课外书。所以有人质问：“当读书成为违纪，那么学校变成了什么？当读书成为违纪，那么教育剩下什么？”有的同志现在发出了“书山有路题为径，学海无涯考做舟”的感叹。学校成为训练答题技巧的集中营，教育只是为一个终极考试做准备。变态的学校，制造了畸形的学生。面对这种情况，我们的教育工作者、文化工作者、科技工作者都应当给予认真的关注。所以我觉得现在是应当提倡一下读书的时候了。

首先要对“读书”的重要性有深刻认识。清华附小窦桂梅老师就讲得很好。她说：“热爱读书是超越功利的。我们爱李商隐，并不是指望靠他的诗来换钱糊口；我们爱康德，也并不指望康德哲学能帮助我们炒股致富。”“一个真正爱书的人能在文字中体会到难言的满足、幸福和富有。”“对于珍视生命的人来说，只活一生是不够的，我们要在那些优秀的作品中再活一次，甚至是再活十次——这样的人生才是有意义的！”前不久国家语委对本年度中国语言生活状况进行了新闻发布，从发布的信息中我看到，我们语言的纯洁性受到了严重的冲击，文字使用现在相当混乱，除了一些小学老师，包括专家学者很关心以外，其他人对此大都不很关心。其实，人是通过拥有语言的方式来拥有世界的，语言的极限，就是认知的极限，语言之外的世界对于人来讲，是一个未知世界。谁的语言掌握得多，谁的世界就更深沉，就更广阔。所以为什么要提出多读书呢？我觉得多读书，与一个人自身的修养、知识的积累和品行的发展，是紧密联系的。正如林清玄所说的，读书的目的就是“使我们今天比昨天更有智慧，今天比昨天更慈悲，今天比昨天更懂得爱，更懂得宽容，更懂得生活的美好”。

当然，除了要认识读书的意义之外，我们还要让读书成为一种生活方式，成为一种工作方式。在座的有不少是校长，我介绍两位校长。一位是四川成都高新区实验小学校长陈光前，一位是河南焦作许衡中学校长张璧宏。这两位校长的治校方法就是倡导读书。他们要求自己也要求教师每个人每周每个月多读一点书，大家一起看，读完以后都写读后感，读后感要进行交流，交流方式有会上演讲、发表文章，校长对每位教师的读后感都阅读，而且写评语。他们正是用阅读的方式，架起了全校师生心灵沟通的桥梁，这两个学校用读书的方式把学校办得很好。陈光前校长说：“决定一个人品位和境界的，是他的胸怀和内涵，而影响一个人胸怀和内涵的，则是他阅读的数量和质量。”其实制作动画也是一样。对于我们的动画工作者、教育工作者、科技工作者、文化工作者来说，如果你读的书太少，要想制作一部好的动画作品那是很难的。它不会有深度，不会有血有肉，不会有强大的感染力。只有读的书多了，人格内涵丰富了，品格高尚了，情感充实了，生产出的精神产品才会有强大生命力，才会为受众所欢迎、所喜爱。

三

读书重要，但只读书不思考，还是不够的。所以一要读书，二要思考。对于“思考”的重要性更要有深刻的认识。我们要把培养自己的思考能力，培养教师的思考能力，培养学生的思考能力，作为一个重大的理论课题和实践课题提上议事日程。

现代物理学的奠基者爱因斯坦十分强调思考的重要性。他说：“发展独立思考和独立判断的一般能力，应当始终放在首位，而不应当把获得专业知识放在首位。”他还说：“提出问题远比解决问题更重要。”法国作家巴尔扎克说：“一个能思考的人，才是一个真正的力量无边的人。”恩格斯也讲过：“地球上最美的花朵是思维着的精神。”思维这么重要，但是在我国教育应试倾向束缚下，存在的严重问题就是重视传授而不重视思考能力的培养。2005年举办的“世界物理年在中国”活动期间，杨振宁、李政道、彭桓武、冯端、张杰等世界著名物理学大家都来了，分别作了精彩报告，每场报告都留出十分钟给听众们提问，但场场报告都没有人提问。学者们不仅感到诧异，而且伤心。又如中国的新闻发布会，往往是新闻发布完了就散会了，而在国外的新闻发布会上，记者争相提问。为什么没有人提问？我们的习惯就重在你发布多少，我接受多少，至于你发布的新闻对不对，什么背景，合理不合理，有什么矛盾，没有多少人思考。有则笑话，可以看做是对我们的教育当中缺乏思考能力培养的批评。这则笑话是这样说的：美国有个国际班，有一天老师对学生提出一个问题，你们当中有谁思考过世界上其他国家粮食紧缺的问题吗？这个班本来是很喜欢发言的，但是这回安静了，没有一个人举手，为什么呢？因为非洲的孩子不知道什么叫做“粮食”，欧洲的孩子不知道什么叫做“紧缺”，美国的孩子不知道什么叫做“其他国家”，而中国的孩子不知道什么叫做“思考”。这当然只是一个笑话，但是这个笑话抓住了一些特点。一个人、几个人不会思考，不会影响全局；如果一代人、一个民族缺乏思考能力，那后果就只好是落后挨打了。对于青少年来说，知识当然重要，但最重要的还是思考能力的培养。2006年我到山西平遥孔庙参观。看到孔庙牌匾上的字非常漂亮，其中就有“学思”两个字，“学思”就是既要重“学”，也要重“思”，强调要学会思考，可见中国古代也是重视思考的。

我们现在的教育模式最大的弊病就在于不是学思学问，而是“学答”——学答问题。我们聘请了很多老师、很多专家去设计题库，去炮制答案，然后把它拿给学生，让他们死记硬背。要是把这些题目中的答案都掌握了，你考试就容易了，你就能拿高分了，你就可以进重点学校了，甚至你就可以进清华北大了。这样我们的教育模式在很大的程度上变成了一个“学答模式”。李政道有几句话我觉得讲得非常好，他说：“求学问；需学问；只学答，非学问。”做学问就是要学会提问题。学问，思考就在其中；学答，只是记忆在其中。把人家炮制好的答案再答一遍，只能说明掌握了这个知识，意义有限。学答学得再好，也只能是“青出于蓝而止于蓝”；能够会提问，才能够做到“青出于蓝而胜于蓝”。要想“青出于蓝而胜于蓝”，除学思、学问之外是没有别的办法的。有人说中国的传统就是学答，其实不然，从孔夫子开始，一部《论语》就证明了当时不是学答的模式，而是学问的模式。孔子的学生向孔子提出问题，孔子根据自身的知识能答的就回答，回答不了的就讨论，讨论解决不了再去请教有专门知识的人。从古代起，教育就是采取“学问”的模式进行，到科举制盛行时，就变成主要是读经学答的模式了，科举制的负面影响，至今仍未肃清。教育模式变成了学答的模式，而且很多都是把答案炮制好，然后死记硬背。这种学答的模式在当代中国，尤其是从美国引进标准化考试后更趋严重。现在美国已开始抛弃标准化考试了，而我们却把标准化考试发展到了极致，只有一个唯一的答案，即使学生的答案比标准答案更合理、更正确、更好，也判为错答。为什么？因为不符合标准答案。

在这种情况下，如何让学生培养思考能力呢？孔子就是“每事问”的倡导者。“每事问”的精神是非常宝贵的，至今我们仍然需要提倡。其实，中国古代的学人都是喜欢思考问题的，屈原写《天问》，一口气提出了一百七十多个问题，天上、地下、人间、自然、社会全问到了。但没有作答，给后人留下了无尽的思考空间。直到唐朝，思想家柳宗元写了《天对》，才对屈原提出的一百七十多个问题逐一作了自己的解答，引起了当时学问家的极大反响，于是《天论》、《天说》等作品相继产生。现在国家正在加大深化教育体制改革的力度，加大考试改革的力度，来解决这个问题。我们不是要建设创新型的国家吗？创新从哪里开始呢？创新应当从提问开始。学会提问、学会思考，则前途光明。动画应当在思考能力的培养方面发挥很好的作用。我们有几部片子是不错的，如《海尔兄弟》，其中就提出了很多问题，帮助学生通过提问进行思考，去解决问题，去培养能力，孩子们也很喜欢看。我觉得这是一部拍得很好的国产片。《阿凡提》、《蓝猫淘气三千问》等也很不错。

所以我觉得教育工作者、文化工作者、艺术工作者们，如果真的想把我国的动漫产业搞好，不但对国内青少年的发展产生巨大的影响，而且能走向世界，那么我们就要在读书和思考两个方面下更多的工夫。中国的动画有很大的优势，至少有两方面优势是别人不能比的：一个是我们的受众群巨大，13亿人口，市场广阔。另一个是我们有上下五千年悠久的历史文化，动画题材取之不尽，用之不竭，连美国都开始用《花木兰》、《西游记》和其他一些中国的题材来开发他们的动漫产业了。一个是广阔的市场，一个是深厚的文化底蕴，我们把这两个优势发挥好，加上动画产业工作者良好的读书的基本功、思考的基本功，我们的“动漫”产业一定会走向一个非常美好的明天。

2007.8.24

8　在2007年哈尔滨第一届中国国际青少年动漫周“教育创新国际论坛”上的讲话。

让教育回归“以育人为本”[9]

关于深化教育改革，推进素质教育，我想强调的观念是，要让教育回归到“以育人为本”的轨道上。展望当今的教育现状，分数承载了太多的希望，学习承受了太重的压力，童年背负了沉重的包袱。在当今的形势下，我们的任务是什么？我觉得，从总体上来讲，我们的任务是使教育回到它的本来属性上，即让教育回归“以育人为本”。分数不应当是我们教育的目的，应试不是通衢，升学也并非一切。我们的职责、任务是让教育回归“以育人为本”。

当有人类的时候，世界上就有了喜鹊、燕子、蜜蜂、牛、马、豺狼和虎豹。在那个时候，喜鹊会做精致的巢，而人不会；燕子会垒漂亮的窝，而人不会；蜜蜂会构建巧妙的蜂房，而人不会；牛能耕，马善跑，而人不如；豺狼虎豹有尖牙利爪，凶猛矫捷，人更远非对手。那么时至今日，已经若干万年过去了，喜鹊还在那里筑巢，燕子还在那里垒窝，蜜蜂还在那里构建它的蜂房，而人已经从穴居野处的时代，进入了现代化高楼大厦的时代。牛马的优势已经完全被用来为人服务，豺狼虎豹更已濒临灭种的危险，作为被保护动物被人关在笼子里观赏。这种状况是怎么形成的呢？原因在哪里呢？就在于人在生产劳动和社会活动当中创造了语言、文字，并通过语言的方式，拥有了德行、知识、技能和智慧，拥有了一个完整的人类社会。经过一代又一代的传承和发展，形成了人类特有的社会文化，使后一代人的发展始终能够处于前一代人所达到的高度的基础上，即人的发展始终是后一代人站在前一代人的肩膀之上。而昆虫鸟兽们的悲惨之处恰恰在于它们除了基因的遗传之外，经验、知识的积累和进步甚微。可以说它们习得的积累微不足道，每一代的发展几乎都是从零开始。

那么人是凭借什么来传承德行、知识、技能和智慧，是凭借什么来传承文化的呢？靠教育（因拥有了语言和文字而拥有了教育）。从原始的经验式的教育，到现代的科学的教育。我们说的“百年大计，教育为本”，所概括的就是这样的道理。我们这些做教育的人，我们的校长，我们的老师，以及教育的管理部门，都应当经常地思考：“教育究竟是什么？教育的任务究竟是什么？怎样才能把教育工作做好？”如果这些都属于哲学的范畴，那我们都有必要对教育进行哲学的思考。分数只是评价学生知识习得的一个因素，如今却异化成了人们追求的目标。应该说是我们整个经济发展体制、劳动就业以及干部人事制度按一种不尽完善的模式运行，导致了社会以功利为本，教育以考试为本，评价以为分数为本这样一种误区，到现在已经成为一种大势所趋。素质教育作为一种教育理想，虽然经过了多年的酝酿、讨论和实践，虽然经过政府多年的倡导和扶植，至今仍未能取得突破性的进展，这说明解决这个问题的难度很大。

但是我们也要看到另外一个方面，素质教育在步履艰难之中毕竟成为了广大教育工作者，尤其是广大青少年前面的一束希望之光。我们的愿望当然是：第一，要加快走向小康社会、和谐社会的步伐，加速缩小城乡、工农、贫富差距，增加就业机会，缓解因过度激烈的就业竞争而带来的升学竞争，使教育不过多地承担种种社会责任。这个希望是非常合理的，但是要真正实现这个目标可能也不是几年、几十年能够解决的。第二，要重新改造我们的学习，改造我们的教育，改革我们的教和学的模式。为了每一个公民德、智、体、美的健康发展和国民素质的整体提高，把素质教育进行到底。这些就是我想说的理念。我觉得这不仅仅是我个人的意愿，这也是许多教育工作者、广大教师的声音。

这里我举个例子。有一位中学校长李镇西老师，他写了一篇“教师誓言”，我觉得写得很好。在每周升国旗的时候，李镇西老师都要带着全校的老师在国旗下宣誓。他的誓言是：“我立志做一名光荣的人民教师，我的肩上扛着民族的希望，我的心中装着祖国的未来，我的手中捧着孩子们的明天。面对国旗，面对学生，我宣誓，把整个心灵献给孩子，用人格引领人格，让智慧点燃智慧，以民主平等的态度对待每一位孩子，呵护生命，尊重个性，激发创造，发展德智体，弘扬真善美，做学生爱戴的师长和忠诚的朋友。为了中华民族的伟大复兴，我将通过每一天平凡的工作，培养具有世界胸襟的现代中国人，行使一名人民教师推动中国文明进步的神圣使命。”这就是李镇西老师的誓言，把分数、应试这些东西都放在了誓言之外，但这并没有影响他的教学质量。相反他们学校应对考试不在话下。像这样的学校，才是真正超越了“应试”的学校，他的教育理念是回归了“育人为本”的一种理念。我相信，这是人民教师的“强音”。在这个“誓言”里，融会了胡锦涛总书记“爱岗敬业，关爱学生，刻苦钻研，严谨笃学，勇于创新，奋发进取，淡泊名利，志存高远”的希望，凝聚了广大教育工作者的精神追求。我赞赏“思之所存，师之所存。教师的特质是思考，是批判，是创造”这句话。让教育回归“以育人为本”，作为一个老教育工作者，我真切地寄希望于广大的校长、教师。

2008.10.30

9　载2008年10月30日《中国教师报》。

慎言“教育国际化”[10]——中国教育面向世界的思考

中国的教育向何处去，在21世纪初期，有一种倾向值得注意，就是教育国际化的问题。

我们的教育迫切需要面向世界，但我个人觉得要慎言“教育国际化”。所谓慎言，我觉得有这样三层意思：第一，使用这些概念的时候要做出合理的诠释；第二，当使用这些概念容易产生歧义的时候，不要滥用；第三，在他人对这些概念做出不合理诠释的时候，不盲从。在新世纪，我们的任务是使13亿人民动员起来，在党的领导下，按照面向现代化、面向世界、面向未来的方针，为建设有中国特色的、大众的现代化教育而努力。

当前教育国际化的使用频率是相当高的，因此对于教育国际化这个概念进行深入的讨论是非常必要的。迄今为止，国家的法律法规，政府的方针、政策性文件以及党和国家领导人的重要讲话中，尚未出现过教育国际化的提法。十七大报告当中，提出了要科学分析我国全面参与经济全球化的新机遇、新挑战，全面认识工业化、信息化、城市化、市场化、国际化深入发展的新形势、新任务。在这段话里面出现了“国际化”，但没有提“教育国际化”。这段话的前提，还是讲经济形势。在这“五个化”里面，强调的是深刻把握我国发展所面临的新课题、新矛盾，更加自觉地走科学发展道路，而且最后落到奋力开拓中国特色社会主义更为广阔的天地。所以，这段话主要还是着眼于经济，没有谈教育国际化。但是在学术讨论当中，在网络上，教育国际化已经是一个使用频率很高的热门词语。教育是一项培养和化育人的事业，从古代的私塾到现代的学校，教育都是很本土化、很民族化、很国家化的事业，如今却要求它“国际化”；“国际化”在许多地方、许多人那里，无论是在物质的、制度的、心理的各方面，都缺乏准备。究竟什么叫教育国际化？国际化一词在汉语中意义比较复杂，查一查词典你就知道，化者，使某种事物发生变化之谓也，而且是指发生彻底的变化。所以，教育国际化要按汉语的意思去解释，那就有很多意思了，可以是教育的非本土化、非本国化、非民族化、跨国家化、超国家化，这些词语在报刊杂志上都已经出现了，包括非国家化。如果对教育国际化做出意味着淡化或否定本土文化、淡化或否定民族传统、淡化或否定国家特色的诠释，那恐怕是绝大多数中国人都难以接受的。

文化是一个人、一个民族的精神支柱，文化是教育的内核，没有文化的教育是不可想象的。文化的多元化是世界文化存在与发展的条件，企图用某一种文化取代多元文化，从理论上讲是霸权主义，从实践上讲是注定行不通的。教育国际化、教育全球化的口号是上世纪80年代末90年代初，由一些发达国家提出，并由联合国教科文组织和国际劳工组织等推动起来的。我们应当认识到，当今世界仍然是一个弱肉强食的世界，所谓国际化，所谓全球化，都是强势国家制定的规则。其实，所谓全球化，就是这些强势国家为掩饰其凭借资金和技术优势，掠夺发展中国家的资源，榨取发展中国家的财富，而且将资源破坏、环境污染，将种种灾难性后果转嫁到欠发达国家而打出的幌子。经济全球化的本质，是资本的全球化。而经济全球化的利弊，前任联合国秘书长安南做了中肯的分析。安南在为第二届全球化论坛致辞的时候讲：“纵观当今世界，没有哪一个趋势像全球化那样让人们争论不已，让人们浮想联翩，经济全球化的益处是显而易见的，经济加快增长，生活水平提高，人们以更快的速度为个体和国家带来新的机会。然而全球化也开始产生反作用力，因为它所带来的益处，只集中在少数国家里，而在这少数国家里，这些益处也不是平均分配的。华盛顿、布拉格和世界其他地方的群众游行就是人们反对全球化的典型例子。全球化让人们在不可知的力量面前变得更加脆弱，这些未知的力量可以造成经济动荡和社会失调，此外，人们担心民族文化和国家主权可能会受到威胁。”这是安南2002年的讲话，而且2002年以后的这些年已经证明安南是正确的。据统计，从全球化竞争当中获益的发展中国家不到20个，更多的国家陷入了更为穷困的境地；最富有人口收入是最贫穷人口收入的74倍，而在上世纪60年代这一数据是30倍，随着全球化这一数据扩大了几十倍。目前，世界上日消费不足1美元者达到了十几亿人，世界上200名最富有者的财产占据了世界人口总收入的 41%，世界上三大富豪拥有的财富超过了48个国家6亿人口的国民生产总值，这是随着全球化的进程收入分配两极分化的现状。美国的一头牛日消费3美元，而世界上最贫穷的国家，一个人一天的消费是1美元甚至是1美元以下，从这些你可以看出全球化的发展趋势是贫富两极分化的趋势占主导的。与经济全球化相应的是西方国家同时鼓吹政治全球化。美国的布鲁金斯学会有一个刊物叫《布鲁金斯评论》，曾经发表过两位美国的高级研究员的文章。他们说在新的时代，美国的外交将由美国在全球事务中的绝对实力和世界政治的广泛全球化来决定，美国必须运用其无与伦比的经济、政治和军事实力来营造符合美国利益和价值观的国际大环境。这种政见也不是只存在于一两个人的言论中。美国前总统克林顿就曾经讲过：“我们的父辈、祖父辈所经历过的壁垒、障碍和边界正在被打破。在美国眼里，哪一个国家不向美国和西方开放市场，同时接纳美国的信息、思想、文化、观念、生活方式，哪一些国家就会被时代所抛弃。”基于这样一种理念，美国有些人动辄以人权、自由、民主为借口，到处干涉其他国家内政和外交。由此可知，我们了解一下所谓经济全球化、政治全球化以及教育国际化等由西方国家主导制定的游戏规则及其出台的国际背景还是非常重要的。这对于我们保持清醒的、理性的头脑，制定正确的策略，因势利导，趋利避害，争取有利于我们深层发展的空间是非常重要的。

教育国际化这个口号是在上世纪80年代末90年代初提出的，是与中国加入世贸组织紧密联系在一起的。世界贸易组织的规则主要是由发达国家制定的，这些规则规定，其他国家加入世贸组织必须将教育作为服务贸易向世界开放，也就是向发达国家开放。世贸组织的这种要求也遭到了一些发展中国家的反对，发展中国家认为教育和文化应该是本土化和民族化的，如果教育市场对外开放就会影响国家的主权。我国入世的时候也遇到了这个问题，尤其是在与美国谈判入世条件的时候，美国强烈要求中方必须要把教育市场向世界各国开放。那时，世界上大约有143个国家参加了世贸组织，在这143个国家当中仅有40个左右承诺了教育市场的开放，中国就是其中一个，多数国家并未承诺开放教育市场，美国自身就是教育市场未承诺对外开放的国家。当然，我们的教育市场对外开放也是有所保留的，我们在两个方面没有做承诺：第一，义务教育不做承诺；第二，关系国家安全和军事方面的教育不做承诺。而且，我们对已作出开放承诺的方面也做出了一些限定，比如高等教育在对外开放以后，必须由国家来做出定价，以限制其消极作用，就是市场化。我们已经切实地感受到了，教育的市场化已经给我们带来了种种消极作用。然后，在谈中外合作办学的时候，我们强调了校长应当由具有中国国籍的人士担任。

所谓教育国际化的问题，一开始就存在着激烈的争议，对教育国际化提出尖锐批评的首先是印度的学者，他们一针见血地指出，所谓教育的国际化就是教育的西方化、美国化，尽管西方世界用种种手段对此加以掩饰，但我们还是应当保持必要的警惕。在这场讨论当中，我国教育界有的人主张把教育国际化作为我国教育发展的目的，强调与国际接轨，强调接受普世价值，强调培养人类的所谓共同意识，把教育对象的国际化作为教育国际化的核心，强调培养所谓的超国家的国际人才。这些同志忘记了当今世界仍然是一个国家利益至上的时代，甚至忘记了美国三任总统，尼克松、克林顿、布什在访问中国的时候都宣称他们是为了美国的国家利益来的。这些同志置教育全球化、国际化所带来的对教育市场的冲击于不顾，置教育全球化、国际化所带来的殖民化倾向于不顾，置这种思潮对国家地理疆界和民族文化传统的侵蚀于不顾，置这种思潮对消解公民身份认同的负面影响于不顾，置这种思潮对国家主权的侵蚀于不顾，我认为，是很值得商榷的，也是很值得忧虑的。为什么很值得忧虑？因为口号一旦喊响 ，便会对人们的行为产生影响。

在这场讨论当中，多数人赞成把教育国际化的概念定位于我国教育改革与教育开放政策的一个方面，定位于教育面向世界、面向未来、面向现代化方针的一个组成部分，主张从理念上把教育国际化的含义确定为学习、借鉴世界上发达国家教育发展的先进经验，吸纳其优秀成果，用世界眼光从人类实践发展的高度来审视中国教育的改革与发展，来构建有中国特色的社会主义现代教育体系，从而使自己成为世界教育不可缺少的组成部分，逐步培养和提高我们通过教育与世界平等对话的能力和实力，并在改变一直由西方垄断的教育和学术的话语权方面做出贡献。

上述表述是我综合了一些有代表性的文章的观点概括出来的。我对于多数人所持的这种观点是很赞成的。从操作层面讲，多数人赞成在以下几个方面多做一些务实的工作：1.积极地推动高等教育的国际交流与合作；2.互派留学生，互派教师；3.加强外语教学；4.实现一定程度的教育资源共享；5.开展合作办学；6.培养具有国际意识、国际交往能力、国际竞争能力的人才。其中第三点，加强外语教学，对于我们来讲当然是十分迫切的，因为毕竟作为一个人口大国，我们掌握了外语这门国际交往当中不可缺少的语言工具的人还是太少，所以要加强外语教学方面的工作。但现在的倾向不是不重视外语，而是在很多地方不重视母语。其实学好母语是学好外语的重要基础。只强调学好外语，而且越早越好，现在甚至在幼儿园就开始要搞全外语的学习生活环境，这些做法我觉得如果发展下去，会对母语教学产生极大的冲击，自应引起注意。这些年来，我们正是在上述这些方面做了许多扎扎实实的工作，取得了长足的进展和重要的成效。

中国教育国际交流协会，为让世界了解中国教育，为让中国教育走向世界，为我国大中小学师生“走出去，请进来”与世界各国交流，为学校的教学科研搭建国际交流的平台，为开发建立中外多个互利共赢的国际项目，已经或正在做出重要的贡献。

中国教育国际交流协会所从事的工作、事业是十分重要的。其实，交流是人类的一种需要，没有交流，人类也就很难出现了，社会也就很难形成了。社会能够形成就在于人与人之间建立交流关系，并形成各种交流规则，所以交流是人的发展的需要，是社会发展的需要。大诗人李白在《月下独酌》诗中说：“花间一壶酒，独酌无相亲。举杯邀明月，对影成三人。”在孤独的时候，他与月亮和影子也要交流。交流是一种情感的需要，一种深层的需要，一种发展的需要。所以从人际关系来讲，必须有交流；有交流才有相互理解，有理解才有相互信任，有信任才有相互合作。有交流，有理解，有信任，有合作，有和平共处，最后才会有互利共赢，才会有和谐社会，才会有和谐世界；没有交流，互相都不信任，人与人之间是敌我关系或主仆关系，那是不行的。交流是一种平等的关系，交流的双方或者多方，他们是自觉的、自愿的，他们的关系是平等的。

教育的本土化、民族化与教育的国际性，无疑是存在冲突的，解决这一冲突的办法是将这两者融入到有中国特色的教育体制当中，即把教育的本土性和教育的国际性融入到我国教育现代化建设进程中来，用教育现代化把教育本土化和所谓教育国际化融合起来。这应该是一个正确而且切实可行的选择。

前不久我到无锡，看到一所小学的宣传展板，在他们的宣传栏里，总的标题是“在民族化中拥抱世界”，课程栏里是“校园气息，世界眼光”，他们对老师的要求是“本土情怀，国际视野”，他们对学生的要求是“立足中国，放眼世界”，他们提倡的育人理念是“思想上要注重继承民族文化传统，行动上要着眼于当今世界的发展模式”。一所小学对当前的教育发展能够做出这样的概括是很了不起的。他们的这一提法从总体上讲是恰当的，也是辩证的。教育之树常青是因为她的根深深地扎在本土文化、民族文化、母语文化的沃土之中；没有本土文化、民族文化和母语文化的滋养，教育之树是不可能常青的，是要枯萎的。

但是，在当今的发展形势下，在全球化的背景下，我们的教育除了要追求本土化、民族化以外，还应当注重自身在全球化当中的国家地位，因此拓宽视野，培养具有国际眼光、国际意识，了解国际法，熟悉国际经济、贸易、科技和法律等方面的游戏规则，具有国际交往、国际合作能力的人才，应当而且必须提上我们的议事日程。其实，真正要想自己能够置身于国际社会，主要的不是喊口号，教育国际化的口号可以喊，但是光喊口号并不能解决问题，也不会提高国际地位。什么是国际化？国际化是以自己的实力为基础的、自主的国际参与，而不是全盘西化的国际依赖。国际依赖的结果是殖民地化，而不是国际化。许多经验已经说明了这个问题，发达国家不是在各个方面都在对我们进行围追堵截吗？我们能够进入国际太空俱乐部，靠的是我们自身的实力；欧洲要利用我们的火箭发射卫星，美国还在抗议，就是怕他们的技术被我们学到手。现在之所以人家不得不承认我们在太空领域的国际地位，不就是因为我们有了太空火箭，我们发射了载人飞船，我们发射了绕月卫星还有嫦娥一号吗？因为你有了这些东西，所以你在这个方面能够立足，而且正因为有了这些，你才能在这方面自主参与，有你的发言权，你可以平等地参与这些国际活动。另外，你看看我们的体育，我们的乒乓球，团体金牌、男子女子单打金牌、混合双打金牌都拿了，一届拿了，多届都拿了，如果世界级的乒乓球比赛中国不参加那还有什么国际性可言。所以，依靠自己的实力你就能提高在国际化中的地位。一个很不成功的例子是足球，足球连亚洲都冲不出，怎么走向世界，还有什么国际地位？所以我们在讲教育国际化的时候，我认为大家应把工夫花在做好我们自己的工作上，扎扎实实地发展我们自己的实力。像鲁迅先生讲的那样，外国的好的东西我们都不拒绝，都把他拿过来，然后经过吸收消化，变成为自己的组成部分，增强自己的实力，这个时候你才能够在国际社会当中拥有一席之地。

2008.11.8

10　载《湖南教育》（教育综合版）2009年第6期。

成功的人生是多种多样的[11]

今天我感到非常高兴。我1991年参加过闸北八中的成功教育研讨会，到今年再来参加这次的盛会，相隔十七八年了。

这一次来有很多新的感受。可以说我跟刘京海校长一样，也感到心情十分激动。第一，是因为相隔18年之后，听了大家的发言，看到了闸北八中的校长和师生，看了你们的录像，觉得成功教育这些年来在不断地发展，不断地壮大，到现在，生气勃勃，在全国乃至国外都有很好的很大的影响。对此我感到十分高兴。第二，我看一看在座的有那么多校长、教师和教育工作者，能够积极地参与成功教育的实践和研究，这说明大家对成功教育抱有很大的期望，对搞好成功教育并造福于千百万学子和他们的家长，充满期望。我觉得这也是一股动力，将会推动成功教育在现在的基础上，更加走向成功。第三，在今天这样的会议上，我看到了多年不见的一线老同志、老同事、老朋友。他们曾经十分关注成功教育的改革和实验，像在座的王荣华同志、袁采同志、张民生同志、郭天成同志、周金彩同志，当然还有我们一直坚守在学校第一线的刘京海同志。他们依然像十几年以前那样对成功教育保持着满腔的热情。看到这种场面，能够跟这些老同志相聚在一起，我更感到高兴。

闸北八中的经验，如果概括成为一句话，我认为就是：闸北八中20年来走过的道路是一条成功之路。记得在1988年前后，刘京海校长和八中的老师们在棚户区，集中许多不爱学习、爱打架斗殴的孩子，毅然举起了成功教育的旗帜，走上了教育改革实践的道路。三年后，我带着各省市的一批教委主任一起到闸北八中进行了一次考察和学习，了解了闸北八中的实际情况，其中包括课堂、课外活动，并听取了汇报，各省市的教委主任和我都有了深刻的印象。就是在那一次会议上，大家一致对成功教育事业表示了肯定和支持。大家要我发言，我说，我们为什么要对成功教育给予肯定的评价，为什么要给予支持，为什么要号召大家来学习？最主要的一个原因就是，成功教育符合基础教育的规律，符合国家以法律手段普及九年义务教育的根本宗旨。在考察结束的时候，我强调要提倡成功教育。当时我是这样讲的：用考上大学作为唯一标准去衡量学生成功与否是片面的，也是错误的；用这个标准去衡量的结果必然是绝大多数学生都成为失败者。因为那个时候我们国家大学的入学率大概是4%，就是一百个人里面只有四个能上大学。让绝大多数人带着失败者的心态走入社会，就会给社会带来种种消极影响，而且使这些学生在成长过程当中背上沉重的包袱。仅凭这一点，我们就有理由要提倡成功教育，因为这是一条由单纯升学教育转向素质教育的道路。

20年过去了，闸北八中由一所基础薄弱的学校发展成为一所高质量的学校，培养了一批又一批高素质的学子，点燃了一个又一个家庭的希望。成功教育由当年的教育改革实验，发展成了今天实施素质教育的一种具有广泛影响的育人模式，引起了全国各省市乃至国际教育界的关注。成功教育的研究机构、成功教育的案例、成功教育的理论、成功教育的杂志乃至成功教育的网站等都应运而生，对推动我国基础教育的改革和发展产生了重大的作用。

成功教育之所以受到大家的欢迎，我的体会是：抓住了以人为本这个内核。应该说以人为本是科学发展观的核心，也是成功教育的精髓。以人为本的内涵当然是十分丰富的，我在这里概括它的要点为四个方面：第一，是要以人的生命存在为本；第二，是要以人的人格尊严为本；第三，是要以人的个性和谐发展为本；第四，是要以绝大多数人的长远的根本的利益为本。教育的本质是什么？是育人。社会以人为本，那么教育就应当以育人为本。教育以育人为本就意味着不应当以升学为本、以应试为本，甚至以分数为本。发展是生命存在的表现形式，发展停滞了，生命也就随之终结。每一个生命个体都具有创新的潜能、进步的潜能、发展的潜能，以育人为本就要关爱生命，重视生命个体的发展。基础教育的任务就是要发掘、激励每个学生的潜能，帮助每个学生健康地、全面地发展。发展应当是全面的，是德、智、体、美诸方面全面发展。在基础教育阶段尤其是这样。只重视成绩，只重视分数，只重视学历是不够的。人做每一件事都离不开人的品格，离不开情感、意志、真诚、热情、友善、合作、践行等品格修养。知识是成功的因素之一，但不是成功因素的全部。在许多情况下品格是更为重要的因素。跌倒了是失败，爬起来就是成功。爬起来当然需要知识，但首先需要的是品格和意志。现在跌倒了就永远爬不起来，遇到一点儿挫折就轻生自杀的现象屡见不鲜，其中不少还是高学历者。这不是足以发人深省吗？

从珍视人的生命出发，成功教育十分重视因材施教。上面我说关注生命是成功教育的一个亮点，那么因材施教又是成功教育的另一个亮点。生命个体是千差万别的。激励、帮助每一个学生走上成功之路，就需要因材施教。教育是典型的长期行为，来不得急功近利。但是我们现在的社会急功近利的思想是非常严重的。在教育领域也不例外。追求神童的思潮一浪接一浪。不少实例说明，很多学校追求的就是英才教育，恨不得马上就出几个尖子。很多学校定的目标就是以后我们的学生要有几个国家领导人，要有几个部长，要有几个科学家，要有几个宇航员。这不是不好，但是你如何才能实现这些目标？我们要不要英才？非常之需要。但是英才是从哪里来的？是从天上掉下来的吗？是从娘肚子里面一出生就注定是英才的吗？英才是从非英才当中转化过来的。如果你真正想要出英才，就要重视非英才的基础教育。鲁迅先生说：“譬如想有乔木，想看好花，一定要有好土。”现在我们很多地方，很多学校急于要冒出一些尖子、神童，有一点苗子急于抓住，急于炒作，急于宣传。但是实际效果到底怎么样？追求大器早成，我想当然是可以的，但是实际上我们应当看到大器早成的现象是比较特殊的，是比较个别的，而大器晚成的现象则是比较普遍的、多数的。其实这个道理孔夫子早就给我们总结了。孔夫子说：“十有五而志于学。”所以希望十五六岁就出神童、就出英才的想法是脱离实际的，孔夫子都说那时候是学习的阶段；三十而立，到三十岁可以独当一面了；四十不惑，到四十岁才可以充满自信，比较成熟了，能够有信心了，能够判断是非了，不至于轻易就走错道路了。所以成才多数是在三四十岁以后。到五十岁时就能够掌握事物发展的大体趋势了；到六十岁才能够听得进不同的意见；到七十岁才能够掌握规律，而进入自由的境界。从孔夫子的经验我们就可以看出大器晚成是普遍的。正因为是这样，我们为什么不把力气下在大多数人身上，而总是追求那少数的个别的英才苗子、神童尖子呢？要知道既然是神童那就不是能够批量生产的，能够大批量提高质量的恐怕还是大多数人。所以如果你真的想要得到英才，就在提高公民素质上下工夫吧。只对英才去进行教育，其结果就是失去更多的英才；为提高公民素质去教育，其结果将会是得到更多的英才。八中的成功教育更注重因材施教。像刘校长刚才在录像带里举的那个例子，就是搞武术的那个。每个人都有他自己的长处，重视他的长处，鼓舞他的信念，帮助他获得成功，这就是因材施教。这是很符合教育规律的。成功的人生是多种多样的，不要人为地给他们设定“哈佛女孩”、“剑桥男孩”、北大学人、清华才子，或者其他的种种称号。

什么是成功？我觉得成功是一个过程。今天比昨天更美好，今我胜于昔我，新我胜于旧我，这就是成功；天天向上，月月进步，年年有成，这就是成功。如果要讲人生的目标，那么一个对自己满意、对人民有益的人生就是幸福的人生、成功的人生。从珍视人的生命存在出发，成功教育十分重视理想、信念教育，把帮助学生树立自信心作为重要的教育方法和手段。正如刘京海校长提出来的：“成功是成功之母。”这一句箴言就是这种育人理念的高度概括。人类本质中最殷切的需求就是渴望被肯定。从小孩子就是这样，你肯定他，他就高兴；你否定他，他就失望。所以教育的艺术就在于抓住学生的上进心加以鼓励，激发学生积极进取的精神，树立我能行的自觉和自信。这一点十分重要。诚如美国的一位专家所言：“如果你认为自己会成功，上帝也会祝福你；如果你认为自己会失败，那么地狱也会拉你一把。”

从成功教育20年的实践探索中，我们可以看到许多充满育人智慧的闪光点。我上面只是从两三个方面举了一些例子，其实成功教育的闪光点可能还很多。我认为成功教育是教育改革百花园中一朵秀丽的奇葩，让我们大家都来支持它，爱护它，祝愿它更加鲜艳地开放。

2008.11.19

11　在2008年上海闸北八中成功教育20周年座谈会的讲话。

改造我们的教育[13]

这次论坛选取“适合学生的教育”作为主题，我觉得非常好，这是一个既有现实紧迫性又将对今后教育事业发展产生深远影响的题目。

近三十年是我国教育事业历史上发展最快的时期，也是成就最大、最突出的时期。义务教育由基本普及到全部免费，再到逐步向均衡发展的方向迈进；高等教育进入了大众化阶段，实现了跨越式发展的宏伟目标。成绩是有目共睹的，是十分辉煌的。但是我们必须看到教育事业离人民满意的目标还有一定的差距，教育制度还不完善，教育体系还远非充满活力，甚至我们还应当勇敢地向自己提出“改造我们的教育”这样具有挑战性的历史任务。

展望当今的教育现状，分数承载了太多的期望，学习承受了太重的压力，童年背负了太多沉重的包袱。在不少地方学习活动常常远离学习者的现实生活，整齐划一的学习任务忽略了学习者的兴趣、爱好、自主、自由以及承受能力的差异，学习活动的要求常常违背学习者身心发展的规律。这样的教育能说是符合科学性要求的吗？能说是适合每个学生发展的教育吗？所以，论坛确定这样一个主题非常有针对性，非常有现实性，因为这是一个值得我们花力气、下工夫去讨论、去研究、去解决的问题。

素质教育作为一种教育理想，虽然至今仍未能取得突破性的进展。但是，我们也要看到素质教育在步履艰难之中，毕竟成为了广大教育工作者尤其是广大青少年前面的一缕希望之光。作为一个老教育工作者，我的愿望或者说呼吁是：第一，国家应当在加快走向小康社会和和谐社会的同时，加速缩小城乡、工农、体脑、贫富差别的进程，增加就业机会，缓解因过度激烈的就业竞争而带来的升学压力，使教育不要过多地承担种种社会责任。第二，要重新改造我们的学习，改造我们的教育，改革我们的教和学的模式，为每一个公民德、智、体、美的健康发展和国民素质的整体提高，把素质教育进行到底。第三，把学生、教师、校长从升学竞争的重压下解放出来。

在这里，我想具体谈谈如何把学生解放出来。要把学生解放出来必须把教师解放出来，要把教师解放出来必须把校长解放出来。没有校长和教师的解放，学生也就很难解放。现在我们是用一个统一高考的制度把校长、教师、学生、家长都捆绑在一辆战车上，如何化解这个矛盾，需要大家共同的努力。所以，我想从这样几个方面来做一些呼吁：

第一，要明确实施素质教育的战略重点是在义务教育阶段。义务教育现在是九年，如果这九年时间素质教育能够得到很好的实施，就能够为我国国民在品德、智力、体质等方面，打下一个非常坚实的基础。义务教育后的教育分两种类型：一是升学预备教育，二是就业预备教育。无论是升学预备教育还是就业预备教育，都应该有素质教育的要求。但是要把素质教育的重点放在义务教育上。

第二，制定义务教育学校评估法规。制定这个评估法规最重要的目的是明确规定不许向义务教育学校提出升学率、高分率等指标要求。义务教育学校只对每个学生的品德、智力、体质、情操、素养等方面的发展状况负责，只对学生素质的健康发展负责。

第三，在义务教育阶段，要大力精减各种名目的考试，加强道德认知能力和道德行为能力的锻炼，加强创新能力和实践能力的培养，大力提高学生的综合素质。

第四，在重视学生共性发展的同时，更加重视学生的个性发展，把学生个性的差异作为丰富而重要的教育资源进行精心的研究和深入的开发。我们不是讲要培养创新型人才吗？如果基础教育培养出来的都是标准件，杰出人才从哪里产生？教育的个性化、因材施教刻不容缓。只有这样，才能使我们国家的人才摇篮里呈现出万紫千红总是春的生机勃勃的状态。

目前的改革形势应该说非常好，尤其是《国家中长期教育改革和发展规划纲要》正在讨论，今年就要公布实施。教育需要改革，教育改革需要实验。教育是不能出问题的，教育的改革一定要十分慎重、十分稳妥。重大改革需要找一些地方做试点，经过试点取得经验，总结提高以后再逐步推开。如果规划纲要实施的十年，能够成为一个推动教育回归“以育人为本”轨道的十年，人民富裕、民族振兴、国家繁荣富强将会有更加坚实的国民素质基础。

2010.3.27

13　在2010年全国中小学校长论坛上的讲话。

从小培养学生的创新精神[14]

本次论坛的主题为“技术引领发展——教育技术理论创新与实践”，我觉得，这个主题很好，技术引领发展，技术更要促进发展。时代发展到今天，我们应更加重视现代教育技术，促进手脑并用，从小培养学生的创新精神。

促进手脑并用，从小培养学生的创新精神。这是一个十分紧迫的课题。

当前，随着我国经济的快速发展，我们国家拥有很多个“世界第一”，这已成为一种时尚，很多同志也津津乐道于中国的这些“世界第一”。但是，我觉得，我们当前一定不要去追求“世界第一”的虚荣，而务必要脚踏实地地提高我们的综合国力。

其实，有些“世界第一”并不值得我们沾沾自喜，甚至对我们来说，并不一定是件好事。比如，我们现在最大的一个“世界第一”是外汇储备，现在已经达到两万多亿美元，并且还在增加。有些同志称这类“世界第一”为“被第一”。我们有了钱，借给美国去消费，他们借了我们的钱，再来买我们物美价廉的产品，却还要对我们实行什么“反倾销”，甚至说我们操纵了人民币汇率。由此我们看到，外汇储备的世界第一，带给了我们多少麻烦。

分析这两万多亿美元外汇储备的由来，我们会发现，虽然我们是一个“制造大国”，但地位不高。举个例子，市场上大部分DVD机都是我们国家生产的，但在前些年，一台DVD机的出口离岸价为32美元，其中18美元支付成本，13美元支付国外的专利费，仅剩下1美元是我们所赚到的。与DVD机一样，我们还出口了许多物美价廉的产品，但是留给我们的，一是极低的工资，二是严重的环境污染。举这个例子是想说明，核心技术知识产权不在我们手里，我们就只能赚一点辛苦钱。

当前，中央和国务院一再呼吁要培养创新人才，培养杰出人才。但是，钱学森钱老说过目前我们还没有一所大学能够按照培养杰出人才的模式来办学。北京大学一位校长也曾说：“到现在为止，我国还没有一所世界一流的大学。”听了这些话，我觉得压力非常大。所以，我们就要想一想，杰出人才是从哪里来的呢？其实，杰出人才只能是从平常人群中走出来的，经过教育和培养，从平常的人群里转化出来的。超常人才与平常人才之间并没有不可逾越的界限。所谓超常，无非是在某方面突出一点儿，比如跑得快一点儿，跳得高一点儿，唱得好一点儿，或在学习和研究的过程中，积极情绪调动得好一些，或者是在事业当中合作能力强一点儿，或者是有的人道德高尚一点儿，或者是有的人思考深刻一点儿，或者有的人智慧多一点儿、能力强一点儿。在上述这些方面，一个或多个方面强一点儿，并且因此创造了突出的业绩，就是杰出人才。所以，培养杰出人才、超常人才，并不是不可能的。作为一个人口大国，作为一个人力资源大国，无论是在校大学生还是中小学学生数量都是世界第一的，人力资源相当丰富，培养一批超常人才、杰出人才是很有基础的。但现在，从中央到地方，都为创新人才、杰出人才而忧心忡忡。难道是我们的校长不好吗？难道是我们的老师不努力吗？我觉得都不是。多数的校长是优秀的，多数的教师是敬业的。我个人认为，问题出在体制上，包括教育体制、人事体制、就业体制和投入体制。尽管我们的教育体制进行了多项改革，但目前，仍然是迫使校长、老师带领着学生，去应对频繁的考试，去追求那一纸文凭，而不能让他们带领着学生去注重开发人的智慧，挖掘人的潜能，培养人的实践能力和创造精神。我想，这就是问题的关键所在。

解决培养杰出人才的问题，我们已经探索了多年，应该说，方向是明确的。解决培养杰出人才问题的道路，就是要深化教育教学改革，全面推进素质教育。推进素质教育从什么地方起步呢？我认为，首先还是要更新教育理念。第59届中国教学仪器设备展示会成功举办，展出了许多科技含量很高的产品，这些年，我们在这方面前进的步伐很大，取得的成绩很大，但是我们的理念更新是滞后的。我甚至认为，有些理念，要回到人民教育家陶行知先生那里去，他提倡生活教育。早在1944年，陶行知先生就提出“要反对读死书，死读书，读书死”，还提出了要从五个方面把学生从读死书的束缚中解放出来，即：要解放学生的头脑，要解放学生的双手，要解放学生的嘴巴，要解放学生的时间，要解放学生的空间。在讲到解放学生嘴巴的时候，他具体做了解释，即要允许学生提问题。他认为，提问题比背书本重要得多。所以他说，不是说发明太少了吗，你不让学生提问怎么会有发明呢！“发明千千万，起点是一问。禽兽不如人，过在不会问。智者问得巧，愚者问得笨。人力胜天工，只在每事问。”

现在，学生提问的机会非常少，没完没了的背诵、练习、作业、考试，这样下去的话，创新思维从何培养呢？陶先生提倡手脑并用，提倡教、学、做相结合，强调教以做为中心，教为了做，学在做中。为此，陶先生还写了手脑相长歌：“人生两个宝，双手和大脑。用脑不用手，快要被打倒。用手不用脑，饭都吃不饱。用手又用脑，才算是开天辟地的大好佬。”

如今我们已经拥有许多优良的教学技术设备。但值得注意的是，这些设备怎样才能够走进学校？走进学校后，教师用不用，让不让学生去动手呢？有很多好的教学仪器，采购以后，学校怕影响学生的考试，就封存起来，这样一来，教、学、做是脱节的，不统一的。陶先生的愿望过了六十多年还没能实现，是不是还要继续下去呢？因此，我们要重视育人理念的转变、育人理念的更新。

我们要把陶行知先生的教育理念与现在的素质教育实践活动紧密结合，遵循陶先生的教导，不要把学生当做一只鸟，关在笼子里。现在层出不穷的考试，就如同用黄金为鸟修饰翅膀，翅膀虽然是美丽的，但把鸟放出去，却不会飞。所以，我们的教育要着重在培养能力上下工夫，而不是看能培养出几个高考状元。自1977年恢复高考以来，有那么多高考状元，现在他们都在做什么？他们是否成为了优秀的人才？如果学富五车，遇到问题却一筹莫展，那只能算是书橱。能够学以致用，有用学到的知识解决实际的问题的能力，那才是根本。所以，现在我们仍然要呼吁：把学生从考试的束缚下解放出来！把教师、校长从考试的束缚下解放出来！使杰出人才的出现具有必要的基础环境，具有个性发展的必要空间，这才是正确的方向。

回归到教育技术装备，我认为，要让其成为促进首脑并用、培养创新精神和杰出人才的巨大推动力。如果把我们本届展示会上所看到的好的装备、科技含量高的产品、教育教学效果好的产品引入课堂，引入教育教学过程中，真正让学生、老师实现手脑并用、教学做结合，我觉得这才是巨大的动力，才能把教育教学改革推到一个历史的新阶段。

本次展会，产品种类繁多，科技含量也很高，可谓春色满园。教学仪器设备行业面临着大好的形势。我们要继续提高质量，搞好售后服务，兼顾城乡学校的需求，尤其要考虑农村学校的需求。现在教育发展不平衡，主要的薄弱环节在农村学校。在缩小城乡差距方面，我们要做更多的工作。随着教育经费的增长，各级政府要重视增加教育技术装备经费的投入，这不仅是教育教学工作的需要，也是促进教育理念更新、促进教学方法改变的需要。另外，我也想建议，政府采购的方法要进一步完善。现在，教学仪器设备是通过政府采购的方式来配置，要更多地增加学校自主选择的权利。对于学校来讲，教育技术装备不仅要有，更要用。对教学仪器设备的建设、配备、管理、应用，应该采取一些措施监督检查。我希望，在座的同志们能在这些方面想一些办法，建立一些规章制度，把好的传统继续发扬下去，把存在的问题一一解决，这样，教学仪器设备行业将会对我国的教育发展做出更大的贡献。

2010.4.28

14　在2010年中国教育技术高峰论坛的讲话。

培养中学生的领导力与创新力[15]

第一届全国高中生领导力与创新力大赛在京举行，让我以一个老教育工作者的名义表示热烈祝贺！

有感于我国国民创新能力与领导能力不强，举办这样的大赛予以倡导，我认为是必要的、适时的。关于创新能力培养，讨论已经很多，关于中学生领导力的培养，则涉及甚少，因此是尤应大力予以推动的。

我国是一个有13亿人口而且处于发展过程中的大国。我们迫切需要大批拔尖创新人才和杰出领导人才。这样的人才能不断涌现，则社会和谐稳定，民族繁荣富强，国家长治久安，可计日以待；这样的人才缺乏，就难免长期处于受制于人、落后挨打的局面，很难跻身于世界先进民族之林。

什么是领导能力呢？领导能力是带领和引导人们完成设定的任务，实现预期目标的能力。领导能力要求一个人在良好的综合素质的基础上，具有更强的调查研究能力、分析判断能力、合作共事能力、组织协调能力，以及决策、应变、服务等能力。

人的领导能力不是天生就有，而是在后天的学习成长过程中习得的，是在实践中获得并在实践中丰富和发展的。领导能力并不神秘，应当而且可以从小培养。我们的许多干部就是从少先队、共青团、学生会的队伍里走出来的。

领导能力也不可能自然生成。正确的引导，有意识的培养、支持，并鼓励在生活实践的浪涛中锻炼，是提高领导能力的重要条件。当前尤其要在转变育人理念上下工夫。如果我们仍然只重视分数，不重视能力，只重视书本，不重视实践，只重视知识积累，不重视知识创新，只强调集中统一的标准件铸造，不注重因材施教的多样性发展，那么，具有创新力和领导力的一代新人仍将会难于脱颖而出。

我十分赞赏在北京中加学校的毕业典礼上，一些支教企业为中学生设置了多个奖项，除学科优秀奖之外，还设有三好学生奖、先进个人奖、文明个人奖、优秀小导师奖、学业进步奖、环境保护奖、创意奖等奖项。在国内出现某些高校招生只考英语弃考母语的短视行为时，加拿大一家企业却设立了语文（汉语）三年优秀奖。尤应突出一提的是，某企业专门为高中生的领导力设立了一个奖项，我认为这是一种远见卓识。教育部门与人事部门如果真想人才辈出、星汉灿烂的话，就必须为中小学生的评价多设置几把尺子。要知道只用一把尺子去量，人才会越量越少；用多把尺子去量，人才才会越量越多。

最后让我祝大会取得丰硕成果！

祝参赛者取得优异成绩！

祝老师们、教育工作者们高举素质教育的旗帜，在深化教育改革的道路上，更加勇往直前！

2010.7.12

15　写给2010年第一届全国高中生领导力与创新力大赛的贺信。

求解“钱学森之问”[16]

当前，我们的教育存在问题不少，急功近利就是一个既十分普遍又十分严重的问题。浮泛的心态、躁动的情绪，驱使许多地方的干部、校长、教师、家长涌入功利大潮，不能自拔。教育是典型的长期事业，是百年大计。急功近利、争名夺利、拔苗助长、商业炒作对于育人来讲是贻害无穷的。展望当今的教育现状，分数承载了太多的期望，学习承受了太重的压力，童年背负了沉重的包袱。在不少地方，学习活动常常远离了学习者的现实生活；整齐划一的学习任务，偏离了学习者的兴趣、爱好、自主性，以及承受能力的差异；学习活动的要求常常违背学习者身心发展的规律。这种现象能说是符合教育合理性、科学性的要求吗？能说是适合每个学生发展的需要吗？

解决急功近利问题，关键在于：一要改革人才培养和管理的体制；二要转变教育观念，改革育人模式；三要形成有利于人才大量涌现的社会文化环境；四要建立尊重知识、尊重人才，人尽其才、才尽其用的劳动人事制度。没有这几条，好事情也会办不好。就拿这两年震动整个教育界甚至整个社会的“钱学森之问”来说吧，由受广大人民群众尊崇爱戴的科技大师提出“为什么我们的学校总是培养不出杰出人才来”的问题，引起了上至党和政府领导决策层，下至社会各界、黎民百姓的警觉和思考。国务院总理温家宝也对此表示关切和忧虑。这对于教育事业的改革和发展是多么难得的历史机遇啊！回答这样一个世纪提问，需要有高度智慧，需要做冷静思考，需要下狠心革除种种弊端，需要创建人才可以脱颖而出的法律、规章、评价制度乃至文化环境。但有些高校的应对之策，却是开展一场新的生源争夺战，纷纷拨出专款到中学去重金预定高分尖子。这种结果，我相信不会是钱老所愿看到的，也不会是人民群众所愿意看到的。

数十年的历史经验说明：高度集中统一、以分数论成败、一考定终身的高考制度不利于出人才；由高中到初中甚至到小学遍地开花的学科“奥赛”不利于出人才；年复一年的神童炒作、少年天才吹捧，不利于出人才；以应对考试为本，猜题押题，死记硬背，搞题海战术的教育教学模式不利于出人才。原因在哪里？原因在于未能遵从青少年身体、心理的发展规律，未能遵从教育规律、人才成长规律，未能遵从人的品德、智力、体质、情操是一个不可分割的整体的原则，把全面发展落到实处，反而在教育实践过程中，把知识的掌握甚至仅仅是高分的追求，当做教育的全部任务。人才人才，有人方有才，无人即无才。人是本源，才是枝叶。所以若重才，先重人；若要才，先育人。从人才成长规律看，是先成人，后成才；人有志，才学长；人无志，难扶帮。从德才关系看，是人有德，才为用；人无德，才为祸；人品善，才利民；人品劣，才害民。这是古往今来从实践中总结出来的育人经验啊，杰出人才的培养也不能例外。

要遵从育人规律办事，国家、社会就应当以人为本，学校就应当以育人为本。在人才选拔、培养和使用上，应当舍弃以文凭为本的那一套做法；在人才评价上，应当改变以分数为本的那一套做法；在学校教学上，要改革以应试为本的那一套做法。

讲素质教育，就是要抓住以人为本这个内核。应当说以人为本是科学发展观的核心，也是素质教育的精髓。以人为本的内涵十分丰富，我在这里把它的要点概括为四个方面：第一，是要以人的生命存在为本；第二，是要以人的人格尊严为本；第三，是要以人的个性和谐发展为本；第四，是要以绝大多数人的长远的根本的利益为本。发展是生命存在的表现形式，发展停滞了，生命也就随之终结。每一个生命个体都具有创新的潜能、进步的潜能、发展的潜能，所以，以育人为本就要关爱生命，重视生命个体的发展。教育的任务就是要发掘、激励每个学生的潜能，帮助每个学生健康地、全面地发展。只重视成绩，只重视分数，只重视学历是不够的。人做每一件事都离不开人的品格，离不开情感、意志、真诚、热忱、友善、合作、践行等修养。知识是成功的因素之一，但不是成功因素的全部。在许多情况下品格是更为重要的因素。跌倒了是失败，爬起来就是成功。爬起来当然需要知识，但首先需要的是品格和意志。现在跌倒了就永远爬不起来，遇到一点儿挫折就轻生、自杀的现象屡见不鲜，其中不少还是高学历者。这不是足以发人深省吗？有位诺贝尔奖获得者在回答“他为什么能成功”这一问题时说：他的成功是得益于小学老师的教导。是小学老师教会了他：1.吃饭前先洗手；2.不说假话；3.做错了事要改正；4.承诺了的事要做到。他认为，正是这些最基本的做人准则，为他的人生坐标确定了正确的方向。

生命个体是普遍具有创新潜能的。小孩子刚步入人生，在懵懵懂懂的阶段，最爱发问。这就说明了人都具有思考的潜能，说明了一个人从无知到有知的过程是始于发问，也说明了思考是智慧的源泉，是创新的源泉。然而，我国教育在应试倾向束缚下存在的严重问题，恰恰是重视知识的传授而不重视思考能力的培养。一个人几个人不会思考，不会影响全局，如果一代人一个民族缺乏思考能力，那就只好落后挨打了。对于青少年来说，知识当然重要，但最重要的还是思考能力。我们现在的教育模式最大的弊病就在于不是“学思”，而是“学答”——学答问题。我们聘请了很多的老师去设计题库，去炮制答案，然后把它拿给学生，让他们死记硬背。做学问就是要学会“问”；问，思考就在其中。你如果不是学“问”，只是学“答”，把人家炮制好的答案再答一遍，有什么意义？只是学答，这等于是只活在别人思考的结果里。学答学得再好，也只能是“青出于蓝而止于蓝”，要想“青出于蓝而胜于蓝”，除“学思”、“学问”之外是没有别的办法的。必须加大深化教育体制改革的力度，加大高考改革的力度，来解决这个问题。我们不是要建设创新型国家吗？创新从哪里开始？创新从提问开始。学会思考，则前途光明。问题出在体制上，包括教育体制、人事体制、就业体制和投入体制。尽管我们的教育体制进行了多项改革，但目前，仍然是迫使校长、老师带领着学生去应对频繁的考试，去追求那一纸文凭，而不能让他们带领着学生去注重开发人的智慧，挖掘人的潜能，培养人的实践能力和创造精神。我想，这就是问题的关键所在。现在我们仍然要呼吁：把学生从考试的束缚下解放出来！把教师、校长从考试的束缚下解放出来！使人才成长具有个性发展的必要空间，使杰出人才的涌现具有必要的基础环境。这才是正确的方向。

生命个体是千差万别的。引导、激励、帮助每一个学生走上成功的人生之路，就需要因材施教，就需要重视个体发展的多样性。但是我们现在的社会，急功近利的思想、浮躁的心态是非常严重的，在教育领域也不例外。很多学校制定的目标就是以后学生中要出几个国家领导人，要出几个部长，要出几个科学家，也就是要出几个杰出人才吧，这并非不好。如果能做到，我会表示祝贺。但是你如何才能实现这些目标呢？我们要不要杰出人才？非常需要。但是杰出人才是从哪里来的？是从天上掉下来的吗？是从娘肚子里面一出生就注定是杰出人才的吗？杰出人才是从非杰出人才和普通人当中转化出来的。如果你真正想要出杰出人才，就要重视非杰出人才的大众教育。鲁迅先生说：“譬如想有乔木，想看好花，一定要有好土；没有土，便没有花木了；所以土实在较花木还重要。”现在不少地方、不少学校急于要冒出一些尖子、神童，稍有成绩，就大肆炒作。有些高校竞相到一些中学重金抢挖苗子，还是相信高分等于高能，等于杰出那一套啊！实际效果到底怎么样？我看未必会好。要知道在目前体制下，即使考生中有几个孙猴子，但谁又能跳出命题老师这个如来佛的手心呢？几十年来，高考状元数以百计，又有几人展现了杰出才能呢？我们为什么不把力气下在大多数人身上，而总是追求那少数的个别的高分尖子，甚至是偏才怪才呢？要知道即使有所谓“天才”，那也是不能够批量生产的。能够在后天条件下大批量提高质量的恐怕还是大多数人。所以，如果你真的想要得到杰出人才，就在提高公民素质上下工夫吧。只对你所认定的“英才”（在目前伯乐们的视野中就是高分尖子）进行教育，其结果会是失去更多的英才；为提高公民素质去教育，其结果将会是得到更多的英才。所以，着眼于生命个体的多样性，着眼于大多数人的发展，注重因材施教，这才是培养大批创新人才、杰出人才的必由之路。讲“以人为本”，很重要的一点就是要看到人和人之间是千差万别的。每个人都是独一无二的，每个人都有他自己的长处。差异并不一定意味着此高彼低，此强彼弱，此优彼劣；差异可以是各有所长，可以是尺有所短、寸有所长，可以是百样鸟儿百样音，百种花儿百样香。鸡鸣狗盗的故事，长颈鹿与羊的故事不正说明了各人有各人的优势吗？不要把学生的个性差异当做一种包袱，而应当做一种重要的智力资源去开发，重视每个人的长处，鼓舞每个人的信念，帮助每个人获得成功，这就是因材施教。因材施教才是符合教育规律的。成功的人生是多种多样的，不要人为地、脱离实际地给他们设置“哈佛女孩”、“剑桥男孩”、“××学人”、“××学子”，或者其他种种虽然诱人但并不现实的框框。

应当强调，学校教育重要，家庭教育同样重要。家长也要从急功近利的泥潭里跳出来，从“不能让孩子输在起跑线上”这种错误理念的误导下走出来，不对孩子提出不切实际的过高要求，不对孩子施加过大的心理压力，每个家庭都要努力建立和谐的家庭关系，创造有利于孩子愉快成长的家庭文化环境。

必须明确，人才也好，杰出人才也好，并不是由学校教育直接产出的。学校教育仅仅是为受教育者打下成才的基础，受教育者成才与否，要看从学校毕业进入社会后，在生产劳动、科学实验，以及各种社会实践活动中各自的发展状况。新中国成立后军队授勋时，江西的兴国县、安徽的金寨县，各自涌现出了一百多位将军，大多没有受过军事院校教育，他们是在战争中学会了战争，是实践造就了这么多杰出的军事人才。这是一个经典案例。这个案例说明，有了学校教育的良好基础之后，关键要看实践环节。是实践出真知，是实践出人才。有鉴于此，应加大改革力度，从以资历、文凭为核心的人事管理制度转变为以能力、贡献为核心的人事管理制度。要加大人事干部领域的法制建设，加大人事任免、配备、使用工作中反腐倡廉的力度，扫除任人唯亲、权钱交易等丑恶的腐败现象；要加强选拔人、使用人的民主程序建设；尤其要加强对领导干部在人事安排决策过程中的民主监督和人大、政协等方面的监督；努力创造选贤任能、人尽其才、才尽其用的新局面，防止“鲁班砍柴，张飞卖肉”现象的出现，为杰出人才的成长和涌现营造良好的社会环境。

什么样的人才是杰出人才？现在并没有一个客观标准。我认为不应当拿诺贝尔奖来说事。且不去说诺贝尔和平奖、文学奖已经堕落为资本主义政客们手中用以打人的石头，充满着西方政客的无知、偏见和傲慢，就是诺贝尔自然科学类奖项，其规则也是由西方某些人制定的，在时代、语言、文化等因素诸多方面不可避免地存在着局限性。当然，诺奖在一个历史时期内确实产生过尊重科学、尊重人才的作用，享有崇高的声誉。但应当说明，那也是可遇而不可求的。自有诺奖以来，所有获奖者都是在求知、探究、奋斗的过程中创造了骄人业绩之后才得奖的。以获得诺奖为目的，然后去求知、探究、奋斗的，至今一个都没有。所以，要想出人才，全社会必须树立科学的人才观，必须形成“人才成长于社会实践之中，人才存在于人民群众之中”的共识。必须确认，只要具有勤勉善良、遵纪守法的品德，拥有一定知识与技能，在社会主义物质文明、精神文明、政治文明建设中，做出了积极贡献的人，就都是国家和社会需要的人才。其中的皎皎者，就是杰出人才。国家和社会要坚持德才兼备的原则，把品德、知识、能力和业绩作为衡量人才的主要标准，不唯学历，不唯职称，不唯资历，不唯身份，“不拘一格降人才”，鼓励人人都做贡献，人人都成才。

如果在我们国家“尊重知识，尊重人才”能成为一种社会风尚，如果教育能面向大众、面向全体，使受教育者养成勤学好问、博览多思的品格，如果学校和学界能形成求真求是、严谨治学的作风，如果年轻一代能具有刻苦钻研、锲而不舍的创新精神；那么，一个拥有13亿人口的人力资源大国，出人才、出杰出人才还会成为一个问题吗？

时代发展到现在，随着计算机、互联网的产生，空间工程、海洋工程、生命科学、核科学等高科技系统工程的相继涌现，杰出人才团队较之杰出人才个人的重要性日益显现。我国的载人航天、大规模集成电路、高铁技术、高温超导、高性能计算机技术，以及超级杂交水稻等项目水平已进入世界前列。“天河一号”大型计算机运算速度每秒2 500万亿次，比美国最大的计算机“美洲虎”的每秒1 750万亿次高出45%。应当看到，这些成果是在西方国家对我国实行严密技术封锁的环境下由我国科技人员自主创新取得的。这就有力地说明，在我国科技战线上，杰出人才已经和正在脱颖而出，杰出人才团队已经和正在应运生成。

有感于此，我觉得我们的教育只要坚定不移地树立“以人为本”的理念，全面贯彻国家的教育方针，扎扎实实地推进素质教育，把学校发展的多样性与学生发展的多样性作为我们的理想追求，一个星汉灿烂、人才辈出的大好局面就会向我们迎面而来。

2010.11.16

16　载2010年11月25日《中国教育报》。

为了学生主动地、生动活泼地发展

《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》明确提出：“要以学生为主体，以教师为主导，充分发挥学生的主动性，把促进学生健康成长作为学校一切工作的出发点和落脚点。关心每个学生，促进每个学生主动地、生动活泼地发展。”

促进每个学生主动地、生动活泼地发展，是关系教育改革和发展的百年大计，是每个干部、每个教师、每个教育工作者应当践行不辍、倾注全部精力去追求的事业目标。

中小学教育的任务是什么？是仅仅着眼于选拔学生，迫使学生去应对没完没了的试卷，还是着眼于帮助学生发展？这是两种不同的教育观。应试教育与素质教育的区别，正是由这两种不同的教育观决定的。素质教育认为学生是学习的主体，发展应当是学习主体的主动行为，而不应当是被动行为。没有学生的学习主动性，就不可能形成生动活泼的局面，就不可能实现人才培养的多样性。从哲学的高度上看，世界上的事物无时无刻不在发生变化，而内因是变化的依据，外因是变化的条件。对于生命个体来说这种变化就是发展。生命的本质意义在于发展，发展停止了，生命也就随之终结。生命的发展是由内因决定的，所以具有主动性；外因只是发展的条件，对发展产生这样或那样的影响。如果使发展的主体处于被动状态，其积极性处于被抑制的状态，必将使发展失去动力，这时外部压力不但不能促进发展，反倒成了发展的制约因素。产生的严重后果是学习的主体失去学习兴趣，产生对抗情绪，厌学、弃学，甚至轻生。多年来，连续发生的许多血泪事件应引起我们的深刻反思。

大家可能都注意到了，现在美国正在讨论“虎妈”现象。虎妈是一位美籍华裔女士，她的两个女儿一个考上了哈佛，一个考上了耶鲁，她认为她的教育非常成功。她写了一本书叫《虎妈的战斗》，讲述她采取极严厉的方法，包括实施惩处手段，强制女儿实现她设定的目标。这本书在美国产生了轰动效应，甚至由此引起了众多美国人得出美国在竞争中必将败于中国手下的结论，掀起又一波中国威胁论。对于目前的这场辩论，我想请我们的校长们、老师们做十分冷静的思考。因为恰逢去年国际学生评价项目（PISA）结果出来，上海市好几科排在第一位，于是也有的同志认为中国教育是世界上最具竞争力的教育了。我不否认我们国家教育有很多的优越性，我们需要继承和发展，看不到这一方面我们就会失去自信心，失去前进的动力。但如果看不到我们教育存在的问题，我认为最终会导致我们教育事业遭遇到严重的挫折，如果在某些重要方面我们不深化改革，甚至会招致重大的失误。应当看到除了在美国的虎妈之外，在中国还有徐妈（浙江金华徐力的妈妈，被徐力以铁锤击打头部死亡），在澳大利亚还有李妈（李伟之母，被李伟捆绑毒打至死），在青海果洛藏族自治州还有夏妈（小学生夏斐因成绩未满90分被其母打死，其母在狱中自杀身亡）等等。她们的教子方法跟美国的虎妈是一模一样的，其共同点，都是对子女要求高，态度严厉，实施各种惩罚。最后的结果却是大不一样，不是成功，而是酿成了家破人亡的血案。所以教育的现象是复杂的，我们要综合这些案例，对是非得失进行全面的分析和评估，并审慎地决定取舍。

要让学生主动、生动活泼地发展，就要用科学的精神、民主的精神去教书育人。舍此之外，没有什么捷径可走。所谓科学精神就是要尊重教育规律，尊重人才成长规律；所谓民主精神就是既尊重老师又要尊重学生，尤其是后者。这里，尊重受教育者，首先是要尊重他的生命存在，尊重他的人格，尊重他的个性，尊重他的主动发展的权利。主动发展是生命的一种潜能，是普遍存在于生命个体之中的。小孩子一生下来就有主动从外部世界吸取营养的能力，当他积累了一定能量之后，便力图转动身体，接着便会原地翻身，接着便会爬行，便会凭借外物支撑站立，进而独自站立，进而迈出自己的第一步，学会行走。这里的每一步都是主动发展的结果。语言习得的过程也是一样的。婴儿通过颤动他的声带，伸卷他的舌头，发出声音，同时通过耳朵获得声响，通过眼睛获得影像，经过无数次重复之后感悟到某一特定声音与某一行为或某一事物之间存在的联系，感知到声音的意义，以至在学会讲话之前先已掌握了数以百计的词语。这同样是一个主动发展的过程。离开了生命个体的主动性，行走行为和言语行为就不可能发生。所以不尊重生命发展的主动性，就从根本上违背了教育的基本准则。

当前摆在我们面前的一项重大任务，就是要全面贯彻教育方针，减轻学生过重的课业负担。这是一个历经几代人努力而至今仍未解决好的问题，与沉重的书包同时而来的是孩子们失去了主动、生动活泼发展的机会，失去了愉快的金色童年。减轻学生过重课业负担是一个涉及劳动就业、人事制度等多方面的社会工程，需要综合治理。就教育本身而言，也有进一步扩大教育资源，建立终身教育体制等许多工作要做。但当务之急，是要通过教育体制尤其是考试制度的改革，消除在我国社会中长期而广泛存在的应试倾向的影响。

要让学生主动地、生动活泼地发展，要让老师能够优化他们的教育教学过程，就不要用考试的绳索把他们捆得太死。

展望当今的教育现状，分数承载了太多的期望，学习承受了太重的压力，童年背负了太沉重的包袱。在不少地方，学习活动常常远离了学习者的现实生活，整齐划一的学习任务忽略了学习者的兴趣、爱好、自主、自由以及承受能力的差异，学习活动的要求常常违背学习者身心发展的规律。所以，现在讨论促进学生主动地、生动活泼地发展的问题非常有针对性，非常有现实性，是一个值得我们花力气、下工夫去讨论，去研究，去解决的问题。

优化教育教学过程，仍然是当前一项繁重的任务。我们的教师队伍的育人素养仍亟待提高。首先是要自觉地摆脱应试倾向的影响，去除围绕标准答案一问一答、师问生答那种死板的机械的教学模式，实行启发式教学，提倡在师生互动中发挥学生主体与教师主导两个积极性，围绕所学内容随机生成话题，引导多方探究，激发因不同意见交锋而产生的思想火花，实现教学相长，达成教学的目的。现在许多地方离这个目标距离还很远，学生还是被应对考试那一套做法捆住了。

然而问题还不仅仅在死板的答案，要知道这种标准答案是统考实施单位炮制的啊！教师的手脚也跟学生一样被套牢了。比如我在1997年举过的一个例子，试题：秋天到了，树叶（　）。学生填“黄了”，判错。标准答案是“落了”。如果仅仅是某一位教师的行为，不过影响一个班的学生，但由于是统考行为，标准答案的威力所至，就是一个县或一个地区，秋天到了，树叶都只能“落”而不能“黄”了。可叹啊，可叹啊！现代教育竟然被一纸标准答案弄到如此尴尬的地步！

在这里，我们要问：是什么阻滞了学生们个性的发展？是什么束缚了师生的创造精神？标准答案能解决千百万个性各异的学子的发展问题吗？统考的压力能压出创新活力来吗？

由此看来，已经十分明显了，问题出在统一考试上，更准确地说，问题出在“统”字上。是统考统测束缚了教师的手脚，是统考统测阻滞了学生的个性发展。

解决的办法仍然要靠深化教育改革，尤其要从体制上进行改革。第一，国家、政府应当在加快走向小康社会和和谐社会的同时，加速缩小城乡、工农、体脑、贫富差别的进程，增加就业机会，缓解因过度激烈的就业竞争而带来的升学压力，使教育不要过多地承担种种社会压力。第二，把学生、教师、校长从升学竞争的重压下解放出来，让学生有主动地、生动活泼地发展的时间和空间。第三，制定义务教育学校评估法规。制定这个评估法规最重要的目的是要明确规定不许向义务教育学校提出升学率、高分率等指标要求。义务教育学校只对每个学生的品德、智力、体质、情操、素养等方面的发展状况负责，只对学生素质的健康发展负责。第四，使中小学考试回归作为检查评估教学效果、评价教学得失的手段的本来意义，取消其作为统考分数排队，用以对校长、教师、学生施加压力的功能。在中小学中把考试权还给教师，把发放毕业证书（文凭）的权力还给校长。（凡具备必要办学条件，经教育行政部门审核批准的学校即应拥有发放该校学业证书的权力。）第五，在义务教育阶段，要大力精减各种名目的考试，让学生有更多时间自主地去接触社会，去亲近自然，去加强道德认知和道德行为能力的锻炼，去加强创新能力和实践能力的培养，以大力提高学生的综合素质。第六，在重视学生共性发展的同时，更加重视学生的个性发展。把学生个性的差异作为丰富而重要的教育资源进行精心的研究和深入的开发。

综上所述，教育的个性化和因材施教刻不容缓，教育的体制改革和教学改革刻不容缓。如果在贯彻《国家教育改革和发展中长期规划》的十年时间里，我们能够在这些方面取得突破性进展，就能使我们国家的人才摇篮里呈现出“万紫千红总是春”的生机勃勃的局面。

2011.3.15

在体制改革中寻求出路

大幅度提高教育质量，大幅度提高国民素质，是社会的呼声，是国家的期望，是人民大众的福祉。《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》（以下简称《纲要》）明确提出：“关心每个学生，促进每个学生主动地、生动活泼地发展，尊重教育规律和学生身心发展规律，为每个学生提供适合的教育。”这就为实施个性化教育，提高教育质量的工作指明了方向。这里的关键问题是要把让学生主动发展、生动活泼地发展放在教育改革最重要的位置上。

有生命的存在而后有教育，使生命实现最优发展，使生存获得最佳状态，是教育的本质意义。从这个意义上讲，教育的目标和任务就是要使受教育者获得主动的、生动活泼的发展，成长为德、智、体、美诸方面素质优良的社会公民。

“以人为本”治国理念的提出，要求教育事业不失时机地进行教育思想、教育体制、评价制度、教育方法等各项重大改革。我以为，要解开升学竞争愈演愈烈、学生负担过重愈演愈烈、作为办学主体的学校急功近利愈演愈烈的死结，不在制度上进行改革，不触动某些部门或单位的现实利益，就只能无所作为，坐等失败，促进个性发展也就无从谈起。

胡锦涛同志在建党90周年的大会上说：“制度更带有根本性、全局性、稳定性、长期性。”其实，治国方略要重视制度建设，治教方略同样要重视制度建设。以高考入学制度为例，它的公开、公正、程序严格、可信度高等制度性优点是它长期受到欢迎和信赖的根本原因。然而，高考入学制度存在着德、智、体全面衡量被虚化，甚至被数百个知识点所取代，择优录取变成了择分录取。对于学生十几年的学习和教师几十年教学的成果，采用唯一的一次考试、一张试卷定终身的办法作出最后裁判，最了解学生的教师却对学生升学没有发言权，这其实是很难公正，很难公平的。这样一些制度性缺陷却长期牢固地存在着而且以累进效应继续产生着负面作用，导致当今的教育，分数承载了太多的期望，学习承受了太重的压力，童年背负了沉重的包袱。在不少地方，学习活动常常远离了学习者的现实生活，整齐划一的学习任务，忽视了学习者的兴趣、爱好、自主、自由以及承受能力的差异，违背学习者身心发展的规律。问题出在统一考试上，更准确地说，问题就出在“统”字上，是从上到下的一系列的统考统测束缚了教师的手脚，是统考统测阻滞了学生个性生动活泼的发展。高度集中统一的招生制度，先验的僵死的标准答案，事实上的唯分数评价制度，其负面影响的巨大和深远是人们始料未及的。以分数为唯一标准定得失，定优劣，定取舍，定质量高低，定政绩大小，定教育成败，导致了教育评价的高度行政化和极大功利化倾向。其后果是使经济和社会发展提出的社会责任感培养、道德认知和道德行为能力培养、文化多样化、人才多样化、个性发展多样化、创新精神和实践能力培养等等时代性诉求，都被无声地消解在超强的分数评价及由此导引出来的功利大潮之中了。

对于这种“躲不开”、“绕不过”的体制机制障碍，解决的办法只有深化教育改革，尤其是从体制上进行改革。正如《纲要》指出的“教育要发展，根本靠改革”，要“以体制机制改革为重点，鼓励地方和学校大胆探索和试验”。这里，《纲要》强调了改革的重点是体制机制问题，强调了对地方和学校进行改革和探索应持的正确态度应当是“鼓励”。本着这一精神，那种害怕改革、不鼓励改革甚至阻挠改革的态度是错误的。教育制度改革与其他制度改革一样，应当“坚持突出重点、整体推进、继承传统、大胆创新，构建内容协调、程序严密、配套完备、有效管用的制度体系”。在这里，突出重点，我看是要突出高考入学制度这个重点。高考入学制度，一要完善，二要创新。

完善。是在保持原体制优点的同时去除其负面影响，在把知识分数作为大学入学条件的同时，把品格、情操、学习能力、社会责任感等作为要素纳入入学资格考查范围；打破一考定终身的格局，实现高考多样化、多层次化，创造条件实施因校制宜的考试；转变命题思想，少一些学了之后多数人一辈子也用不上的知识难题，多一点儿应知、应会、应当面对、应当思考的现实问题，由注重考查解题能力，转换为注重考查道德认知和道德行为能力、实践能力、创造能力以及学习能力。

创新。对于创新者、改革者来说，是要勇敢地探索新的路径，敢于做第一个吃螃蟹的人；对于国家、政府和社会来说，要营造良好的创新文化及社会环境，对改革者、创新者针对现存制度缺陷所提出的挑战，不但要容许，而且要支持和鼓励，让他们按一定程序坚持进行改革实验。对这种改革实验既要容许失败，更要促使成功。如高校入学制度，既要容许对高考体制内入学这种制度进行改革完善，也要容许对高考体制外入学的多种模式进行探索（包括承认其学历学位）。

目前，高考考生数逐年下降。考生录取率已达70%以上，一些省市甚至已高达80%~90%，探索高校多种入学模式已具备较好基础。择优保送、校长推荐等高考体制外入学模式正在实验。不少家长不惜重金，甘愿背井离乡，让还在中学的子女绕开国内高考，直接申请到国外留学，人数逐年增多。2008年出国留学人数为18万，2009年为23万，2010年为28万，其中中学生占的比例逐年增加。考虑到这种趋势，遵循《纲要》关于“改革质量评价和考试招生制度”的要求，在国内开展一些高考体制外入学的实验，不但是必要的而且是刻不容缓的。可喜的是，上海部分高职院校和南方科技大学已经开始进行这种免试入学的实验探索了，这是为众多学子和家长寄予了殷殷期盼的实验探索。尊重这种探索应当视为是尊重人民群众首创精神的表现。其实，在中国，这样的实验是太少了！我们在对上海部分高职院校和南方科技大学的改革表示欢迎的同时，对其他省市的高校参与这种改革实验寄予厚望，尤其是对普通高校和影响较大的著名高校参与此类改革实验寄予厚望！对一个13亿人口的大国来讲，有些事必须在教育战略高度上求得共识。我真的认为：有一所南方科技大学比一所南方科技大学都没有要好；有一个朱清时比一个朱清时都没有要好。经过多年的争论和改革探索，我们在开创公办学校与民办学校并举的新局面是一件大好事上取得了共识，我相信在开创高考体制内入学与高考体制外入学并举的新局面同样是一件大好事上也一定会取得共识。

学生主动的、生动活泼的发展与考试制度有巨大的相关性，考试是指挥棒，应试倾向从本质上讲是一个制度性问题。把解决教育质量问题，把解决人才培养模式问题的“宝”过久地、过度地押在了统考统测和单一的分数评价上，不但是不科学的，而且是隐藏着危机的。如果我们真的想建设一个科学的、民主的、大众的、充满活力的社会主义教育体系，我们就得从思考这个问题，认识这个问题，解决这个问题做起。

2011.8.30

要用法律措施保证义务教育的投入18

义务教育是重中之重

我国是一个发展中的人口大国，目前正处于向现代化进军的大好形势下，国家的现代化有很多种因素，需要有资金，有技术，有市场，但更重要的是要有人才，要有优质的劳动力资源，如果广大劳动者的素质不能提高，整个公民素质不能提高，要涌现出大批的专门人才是不可能的。所以，义务教育的问题说它有多重要就有多重要。

国家为了解决义务教育的问题，曾经出台了很多政策、措施，制定了像《教育法》、《义务教育法》这样的法律，这些无疑都对义务教育的推进产生了很好、很大的作用。在十七八年的时间里，国家做到了基本普及义务教育，也就是85%的人口范围里能够普及，应该说这是一种超常规的发展。这种超常规的发展，是采用了一些超常规的办法，比如农村的校舍由农民集资建设，农村义务教育学校的公用经费、民办教师的工资由征收农村教育附加费来解决。实际上，国家只负担了农村义务教育的一部分，另外一部分，可能占一半左右，是由农民来负担的。为了减轻农民负担，中央出台政策，不许集资，不许征收教育附加费，尽管这是立了法的。但是这之后，义务教育出现了一个很大的缺口，为了补上这个缺口，中央采取了一项重要的政策，就是由中央和省级政府对农村义务教育实行转移支付。这个政策非常好，如果能够不折不扣地实施到位，那么中国农村的义务教育就可以由依靠人民办教育的历史阶段，转换到由国家财政负责义务教育投入的一个良性的道路上来。

要用法律手段进行规范

根据统计，2001年国家财政预算内小学生均公用经费是45元，其中，大约有13个省市低于30元，有30%的县一年生均公用经费低于8元，有11%的县生均公用经费是0。按全国平均的生均一年45元，一个学期也只有22.5元，一个村小可能六七十个孩子，只有一千多元的公用经费，连个电视机或是投影仪也添置不了，再加上水电费、桌椅板凳的维修费、图书资料费等，学校是无法正常运转的。我们很多人只看到了城市，城市的学校可以招借读生，可以收服务区以外的择校生，可能会很有钱，但农村没有，所以，必须要用法律的手段来确保义务教育的投入。以前，提义务教育要增加经费，就会有人说，你们不要老要钱，现在蛋糕只有这么大，比例提得再高，怎么去分？现在蛋糕已经做大了，义务教育经费还不能保证，已经没有任何借口了。

对于贫困地区的义务教育，中央给予了一些补助，“九五”期间就已启动的“贫困地区义务教育工程”，中央财政为之投入39亿元，一年不到8个亿。义务教育是国民素质的奠基工程，这些补助经费，要覆盖十几个省的贫困地区，要覆盖到这么多人口是远远不够的，它不足以保证义务教育的健康发展。

农村税费改革后，农村义务教育由国家财政予以保证，这与世界各国的义务教育投入是一致的，非常好。但是，义务教育并没有完全得到保证。问题在于，中央和省里的转移支付力度不够，另外，这种转移支付制度整个运作过程还不规范、不透明、不到位。由于这笔钱采用的是一般性转移支付，不是专项转移支付，因此用于义务教育经费的，有的地方多，有的地方少，有的到了位，有的没到位。究竟拨了多少，无法监督。即使到了位，像安徽，但力度还是不够。因此，要用法律的措施予以保证，使得义务教育真正能够由过去依靠农民办教育走上由国家财政予以保证的道路。

逐步实施免费义务教育

从远期来讲，要逐步实施免费义务教育。我认为现在实现免费义务教育的总体条件已经具备，如果觉得还需要一个过程，可以采取分步实现的办法。可以先在580多个贫困县实施免费义务教育；国家财力雄厚了，再在农村实施免费义务教育；最后，我们国家很富裕了，可以农村、城市全部实施。从长远看，要真正实施免费义务教育，就必须建立义务教育投入五级政府分担制，中央、省、地市、县、乡镇五级政府根据各自的事权和财权的划分，分担义务教育投入。

2003.3.7

18　载2003年3月7日《现代教育报》。

要依法保障教育投入的增长19

对于审计工作报告，我说一些跟教育有关的问题。

关于加强预算管理问题。我很赞成傅志寰同志代表财政经济委员会所作的关于2005年中央决算的审查报告，尤其是报告中强调了要严格执行人民代表大会批准的预算，要提高预算的权威性和严肃性，进一步加大对预算执行情况的审计，加强效益审计，强化预算约束和责任追究，对随意修改预算、不严格执行预算的，要依法追究责任。我认为这些意见很有针对性，也很有分量，希望国务院有关部门能够在现有的基础上，逐步把预算的制定和执行工作做得更好。我为什么赞成傅志寰同志报告中的这段话呢？我觉得在预算执行过程中还存在这样那样的问题，尤其是还存在着较大的随意性，使得预算的约束不具有刚性。教育支出就是一个例子。根据会议提供《中华人民共和国2005年中央决算（草案）》，其中“文教、科学、卫生支出”中，中央预算的教育支出年初预算是330.95亿元，年终决算数是244.85亿元，决算数为预算数的74%，大约少了86亿。为什么会出现这种情况？这几年，高校年年扩招，2005年扩招的比例还不小，招生达五百多万。在学生规模扩大，所需经费按人头增长，需求大幅度增长的情况下，结果预算还只实现了74%。中央教育预算主要是高等院校用钱，教育部管八十多所学校，平均下来一个学校可能要少一个亿的资金，这对于一个学校来讲，影响是巨大的。究竟是什么原因使得中央的教育预算只完成了74%，我认为这是需要说明的。如果说是把这笔钱拿来补助中西部地区农村教育了，那也是不合适的。解决农村教育问题的钱，应当在新增教育经费中列支，而不应在高等教育经费中挖一块。另外，财政部每年作预算报告的时候都是按照教育法的要求实现三个增长，每年预算安排的时候都是教育经费增长的比例高于财政经常性收入增长的比例，而且人大每年也都通过了年度预算。但是今年3月财经委预审预算报告的时候，我从一个统计数字中发现，教育经费的增长比例连续八年低于财政收入增长的比例，这与教育法的规定是不相符的，是相违背的。但是这种相违背的情况竟然连续八年，从来没有向人大代表或者人大常委会组成人员做出交代，这是什么原因造成的？为什么年初报告中教育经费增长的比例高于财政经常性收入增长的比例而实际执行结果却是“低于”的？所以，我觉得有必要进一步加强对预算执行情况的监管，尤其是要建立必要的问责制。

关于预算超收收入的安排问题。现在我们每年预算的超收收入比较多，像2005年超收收入是1 600多亿元，我建议在超收收入当中应该安排一部分资金化解由于政策原因造成的基层单位历史欠账。因为原来“普九”是国家有政策的，有法律依据，实行集资办学、征收农村附加费，有了集资的钱，有了附加的钱，就可以一次建校，分年偿还，由于停止集资、停止附加费后所形成的“普九”负债，这么多年了，一直没有出台一项政策去解决。我们呼吁国务院要尽快研究这个问题。

关于学校危房改造资金问题。原来改造危房的资金大部分是靠社会筹措的，尤其是农村学校，现在社会筹措的渠道已经堵死了，按目前这样每年给一二十个亿，全国中小学的房子大概是十多亿平方米，每年新增危房按照增长2.5%去计算，所需要的资金绝不是二十亿可以解决问题的。所以我觉得需要中央有关部门对改造学校危房加大支持力度，在资金上还要有更多的增加，而且从体制上来讲，应该以中央和省两级为主来解决。多数地区县、乡两级财政十分困难，所以应尽快改变目前仍主要靠县、乡两级政府筹措经费来解决学校危房的局面。

2006.8.10

19　载《中国人大》2006年8月10日第15期。

把经费投入落到实处20

贯彻实施新的《义务教育法》，最重要的一条是把义务教育的投入机制，尤其是农村义务教育经费投入机制落到实处，有了这一条才能谈其他问题。但是，如果义务教育的投入还是以县为主，就不能真正完全实现义务教育。要以省为主，由省级政府统筹，这至关重要。义务教育体制要转变过来，县一级的预算缺口由省里全额补助。省级财政如果有困难，可以由中央转移支付。县一级提出分配方案后，由中央把钱直接拨到学校。我希望首先能把这一条落实下来。义务教育经费全额纳入预算以后，从目前的情况看，近几年可能只是一种低水平的发展。所以，有必要制定统一的经费标准，地方标准只能高于国家定的标准，不能低于国家的标准。这样，义务教育经费才能得到更好的改善。

第二，各地要清理一些现行文件，包括政策和措施。凡是与新《义务教育法》相违背的都要取消，尤其是在经费方面。教师配置方面的差距也应该作出必要调整。前几年，各地集中有限的资源打造品牌校，这种行为应该禁止并作出调整。沈阳市教育局实行校长、教师定期轮换的制度，可能遭遇很大的压力，受到很多的非议，但这种做法应该予以鼓励。国外在这方面也有一些经验，韩国和日本中小学教师每六年一换，校长每五年换一所学校的办法，从根本上解决了教育均衡发展的问题。

第三，要把贯彻实施素质教育的问题提上重要日程。义务教育的实施要从小学做起，其次是初中。义务教育离高考比较远，从目前来看基本具备了推进素质教育的外部环境。关于取消重点班、义务教育阶段免试就近入学、节假日不许组织补课、加强学校管理等，这些都是新法的亮点，说明政府在推进义务教育的过程中不是无所作为，而是大有可为。教育改革是一场深刻的教育变革，它不是由某一个专家推动，而是政府采用公权力来推动的。没有政府用公权力进行推动，义务教育和素质教育就没有办法实行。

素质教育是一个开放的教育体制，没有非常深奥的道理。我建议教育工作者、各级领导干部、校长、教师在学习《义务教育法》之余，身体力行按照新法规定办事。此外，监督是不可缺少的一个环节，这次《义务教育法》的督导工作由各级政府来执行，一旦发现有违规行为，应立即予以处理。

2006.9.1

20　载2006年9月1日《中国教育报》。

关于贯彻新《义务教育法》的几个问题21

新《义务教育法》的颁布和实施，对于保障公民接受义务教育的权利、提高全民族的素质、实施科教兴国和人才强国战略，对于落实科学发展观、推进社会主义和谐社会建设、实现全面建设小康社会目标具有重大的现实意义和深远的历史意义。

一、对原《义务教育法》贯彻执行情况的简单回顾

《义务教育法》的修订是全国人民关注的一个焦点。2003年有近六百位全国人大代表提议案要求修订《义务教育法》。如果加上其他议案或建议中涉及义务教育的，则达到全体代表人数的四分之一，是历史上提案人数最多的一项法律修订议案。可见修订《义务教育法》是关系人民群众切身利益的重大问题。

在各级各类教育中，义务教育处于重中之重的地位。这是因为义务教育是我国唯一面向全体公民的教育，其他教育都只是面向部分公民的教育。义务教育由于它的普及性、公益性、强制性，对一个国家国民素质的提高起着基础性的作用。义务教育是决定国家未来的事业。忽视义务教育，其后果是失去未来；抓好义务教育，其结果是拥有未来。

那么，为什么要在目前这个阶段重新修订《义务教育法》呢？在这里，我们需要对原《义务教育法》的贯彻执行情况，作一个简单回顾。

我国的《义务教育法》是1986年制定的。那时正值改革开放不久，经济体制开始转型，百废待兴，国家财力严重不足。当时《义务教育法》实行的是一种体制下放的办法，即把发展基础教育的责任交给各级地方政府，实行县乡村三级办学、县乡两级管理、以县为主的体制。义务教育的发展主要依靠人民群众，依靠企业和农民的支持。当时各级政府财政预算投入所占比例还不到义务教育总投入的一半。由于实行“依靠人民办教育”的方针，从1986年到2000年之间，群众中掀起了可歌可泣的你追我赶集资办学的热潮，筹措了数千亿资金投入义务教育，维持了近二十年义务教育的高速发展，使人民群众的平均受教育水平由1985年以前的4.3年提高到2001年的8.1年，创造了一大奇迹，为中国经济和社会各方面发展提供了丰富的有较高文化素质的劳动力资源。

但是这个奇迹是以加重企业负担尤其是加重农民负担为代价换来的。随着经济和社会的发展，农民负担过重的问题日益显露出来。农民收入增长缓慢，城乡差别、工农差别越来越大，城乡二元社会结构造成的一些矛盾越来越突出。在这种情况下，国家出台了多项重大措施，包括实施农村税费改革。为减轻农民和企业负担，国家决定停止农村教育集资，取消农村教育费附加的征收，分离企业所办的中小学。这些政策的出台，一方面使农民和企业负担得到减轻，另一方面却使得农村义务教育经费锐减，许多地方农村中小学不能正常运转，拖欠教师工资现象十分严重，学校危房率逐年上升。为了确保义务教育得到基本的经费投入，修订《义务教育法》已经到了刻不容缓的时候。这就是2003年前后人大代表对“修法”呼声高涨的根本原因。

此外，教育资源配置不合理，地区差距、城乡差距、学校与学校之间的差距过大，各级政府投入责任不明确，“以县为主”的投入体制与多数县财政入不敷出的现实状况形成矛盾，国家转移支付经费总量不足，运作不透明、不规范、不到位等现象，迫切需要通过立法予以改变。严重的高考应试倾向束缚了学生个人的全面发展，也制约了国民素质的整体提高。素质教育迫切需要由政府倡导进而纳入法制体系，上升为国家意志。这些都是促成修订《义务教育法》的重要原因。

新《义务教育法》对培养目标、经费保障机制、管理体制、教师队伍建设、实施素质教育、促进均衡发展、提高教育质量等重大问题都作了新的规定。尤其是将义务教育全面纳入国家财政保障范围，明确规定不收学费、杂费，对贫困学生予以补助等重大措施，使我国走上了实施免费义务教育的历史新阶段。

二、当前贯彻《义务教育法》的几点思考与建议

2007年3月至5月，全国人大常委会对《义务教育法》的实施情况进行了检查。新法实施时间不长，但在各级政府和全社会的共同努力下，取得了初步成效。中央和省级财政资金按时拨付到位，投入总量有所增加；资金拨付管理和监控方式进一步完善；农村义务教育保障水平有一定提高；农民教育负担减轻，义务教育阶段“上学难、上学贵”问题基本得到解决，农村学生辍学率大幅下降；农村中小学校舍建设和维修机制正逐步形成；教师工资发放到位，没有出现新的拖欠现象；政府行政部门和学校依法治教意识增强，办学行为进一步规范。从总的情况看，新法实施取得了较好成效。单从经费投入来看，2007年义务教育财政预算达2 235亿元，比2006年增加354亿元。对于拥有两亿多在校中小学生的国家来说，财政投入的增长只是迈出了一小步，但从用国家公共财政保障义务教育的机制形成来说却是走出了一大步。

新法的颁布和实施，赢得了社会各界和人民群众的好评。但应看到，目前仍处于起步阶段，面临的困难还很多，薄弱环节不少。

一是农村义务教育经费保障标准偏低。中西部地区多数县小学生均公用经费每年约140元，初中为生均200元左右。维持水、电及日常教学用品开支已很困难，无力增添教学仪器设备、图书资料及改善办学条件。教室、宿舍、运动场地、卫生设施达不到基本要求。对贫困学生的生活补助覆盖面小、补助标准低。

二是农村教师队伍数量和质量均亟待提高。免收杂费后，不少地方农村教师的津贴、补贴失去资金来源，教师实际收入水平下降。

三是“普九”政策性负债亟待研究解决。

四是进城务工子女在人口流入地平等接受义务教育问题尚待进一步落实。

五是在民办学校就读的义务教育阶段学生如何享受公共财政资助的问题需要作出政策性规定。

解决这些问题，使我国义务教育走上健康发展的道路，仍然要下大工夫，要在财政体制和教育体制深化改革上做好文章。

我想从四个方面谈谈我的思考和建议。

（一）调整财政支出结构，大力增加义务教育投入。

我国义务教育已经走过了“依靠人民办教育”的历史阶段，现在正步入由国家公共财政予以保障的历史阶段。这是一个里程碑式的变化。但要真正实现这一变化，目前的财政支持力度仍是远远不够的。必须进一步深化财政体制改革，使公共财政作为社会公共事业经费保障者的角色进一步到位。1993年颁布的《中国教育改革和发展纲要》确定的国家财政性教育经费支出占国民生产总值4%的目标，历经多届政府承诺，至今仍未能兑现。这一事实说明，公共财政需要进一步从企业投资主体地位中转换出来，支出结构需要进一步改革完善，要进一步加大教育投入。为此：

第一，当前要尽快建立义务教育生均成本核算制度和预算管理制度。国家要尽快制定教职工编制标准、工资标准、学校建设标准、学生人均公用经费标准。学校和教育行政部门要学会预算编制方法，掌握预算申报、审批、管理监督等运转程序。合理划分和确定中央、省、市、县各级政府的责任，并使其事权与财权相一致。

第二，要加大省级政府对义务教育经费投入统筹落实的责任。省级政府应责成县级政府按标准将义务教育所需资金全额纳入预算，不留缺口。县级财政预算不能自求平衡的，由省级财政转移支付予以平衡。省级政府要逐个审核各市、县的预算，并使义务教育经费在财政预算中单列。

第三，中央政府应加大对省级政府的转移支付力度，并对省级政府统筹落实义务教育经费的情况予以检查、评估、监督。

（二）把逐步实现教育公平公正的战略重点放在义务教育阶段，积极推动义务教育均衡发展。

我国义务教育城乡差别、地区差别、校与校之间的差别很大。这种差别是由于城乡分割的二元社会结构和公共财政的不到位造成的。义务教育是为每个公民终身发展打基础的教育，因此义务教育的公平、公正是社会公平、公正以及社会和谐的重要基础。推动义务教育的均衡发展则是使每个公民公平、公正地接受义务教育的基本保障。为此，各级政府应当在经费投入、校长和师资力量安排等教育资源配置上向贫困地区和薄弱学校倾斜，加大薄弱学校改造的力度。要继续推进农村中小学危房改造工程并形成长效机制，大力改善农村中小学办学条件；继续推进农村中小学现代远程教育工程，促进优质教育资源共享；继续推进农村寄宿制学校建设工程，支持中西部地区完成“两基”攻坚任务；加大东部地区对西部地区农村教育的支持力度，做好各地区城市对农村学校的对口支援工作，努力缩小地区、城乡之间的差距。要严格规范办学行为，政府及其教育部门不得将学校分为重点学校和非重点学校，学校不得分设重点班和非重点班；随着学校办学条件差距的缩小，逐步化解择校及高额收费问题；政府要加大力度依法解决进城务工人员子女平等接受义务教育的问题。

（三）大力加强义务教育教师队伍建设。

教育大业，教师为本。教师是教育教学活动的直接组织者，是教育事业的第一资源。办好义务教育，当务之急是建设好一支义务教育教师队伍，进一步提升教师队伍尤其是农村地区教师队伍的整体质量水平。在当前情况下，进一步形成尊师重教的良好风尚，使教师职业成为受人尊敬的职业，仍然要做许多基础性的工作。长期以来拖欠教师工资的问题虽已基本解决，但教师工资制度和津贴制度尚待完善，实现教师平均工资水平不低于当地公务员平均工资水平的目标，仍须从政策制度上予以保障。对在农村贫困地区、边远地区从教的人员，尤应制定优惠政策，实施地区岗位津贴制度，改善其工作环境和生活条件，并采取措施努力解决贫困地区骨干教师流失问题。

（四）把实施素质教育的战略重点放在义务教育阶段。

求得各级政府和广大家长、教育工作者在这个问题上的共识，并形成一种制度，是亟待解决的问题。新法把素质教育纳入法律体系，体现了时代精神，也体现了国家的长远利益和根本利益。只有按照素质教育的理念改革和发展教育，形成新的育人模式，形成新的教育方式方法，才能更好地全面贯彻教育方针，全面提高教育质量，使其面向全体学生，让每个学生全面发展、生动活泼发展的目标落到实处。从目前我国社会状况和教育状况出发，把实施素质教育的战略重点放在义务教育阶段，是切合实际的。义务教育阶段离高考比较远，应试压力相对较小。在义务教育阶段实施素质教育的主要措施有：各级政府和有关部门通力协作，深化体制改革，为素质教育的实施创造良好环境；推进课程教材改革；改进教育教学方法；减少考试次数，更新命题思想和方法；建立综合素质测评制度；切实减轻学生过重的课业负担；重视实践能力和创新精神的培养。

把素质教育的战略重点放在义务教育阶段的关键，一是坚决切断应试机制由高中阶段向初中阶段延伸的动力。依据《义务教育法》关于“改进高级中等学校招生办法”的精神，可试行把高中招生指标科学分配到各个初中学校的办法，大力缓解初中升高中的竞争压力。二是实施九年一贯制即从一年级到九年级的学制。可以采取初中和小学同校不分段的阶梯式模式，也可以采取初中和小学异校不分段的链接模式。这里，重要的是小学和初中不再分段，取消小学升初中的考试（包括小学毕业考试和初中招生考试），真正做到免试就近入学。这样我们就可以做到解放学生的头脑，解放学生的视野，解放学生的手脚，解放学生的时空，使学生在课业之外有时间有精力有兴趣去自主阅读，去走近社会，去亲近自然，去感悟关爱，去经风雨见世面，去体验生活的苦辣酸甜。也只有这样，才能培养出具有健康人格和良好素质的社会主义公民，实现提高国民素质和民族素质的远大目标。

2007.7

21　载《求是》2007年第19期。

中国的全民教育22

尊敬的非洲各位政府官员、各高等学校的校长，尊敬的各位专家、学者，非常有幸接受浙江师范大学非洲研究院的邀请向大家介绍一下中国的全民教育的情况。

由于时间关系，只能做一个大概的介绍。如果把义务教育作为全民教育概念的话，应该说中国的全民教育是在“文化大革命”之后，也就是20世纪80年代初开始的。大家知道，“文化大革命”把中国的经济拖到了崩溃的边缘。“文化大革命”结束之后，邓小平先生首先提出了把国民经济搞上去作为全国人民最重要的任务。而要把国民经济搞上去，就要实现四个现代化，就是工业、农业、国防和科技现代化。邓小平先生指出，实现四个现代化关键在科技，基础在教育。所以邓小平先生十分关心恢复和发展教育的问题。他指出要集中力量把被“四人帮”破坏的教育恢复起来。大家都知道，“文化大革命”时期，中国的高等学校曾经连续十年停止招生，有十年没有办高等教育，中小学也受到严重冲击。到1985年前后，中央做出了《关于教育体制改革的决定》。《决定》对中国的教育发展，尤其是对义务教育的发展，有重大的影响。就是在那个《决定》里面，提出了在中国普及九年义务教育的任务，同时提出了加快发展职业教育和发展高等教育的要求。为了实现这些任务，在1985年，国务院撤销了原教育部，组建了国家教育委员会，同时改革了教育管理体制。国家把发展基础教育的责任交给地方政府，实行县、乡、村三级办学，县、乡两级管理的管理体制。与此同时，邓小平先生指出：一个国家的发展，人力资源的优势是最重要的。他说，中国最多的是人口，如果人口的素质不高，那就是一个沉重的包袱；如果人口的素质很高，那就是一个极大的优势。如果我们把人口资源变成优势的话，那在世界上是没有一个国家可以相比的。因为中国最大的国情是人口众多。当时是百废待兴的时代，所以制定了尊重知识、尊重人才的政策，制定了集中力量办好一批重点学校的政策，制定了早出人才、多出人才的战略。邓小平先生还向中小学提出了三个面向的要求，就是面向世界，面向未来，面向现代化。为了发展教育，小平先生还提出宁可牺牲一点经济发展的速度，少办几个工厂，也要把教育搞上去的要求。新组建的国家教委就努力地按照中央教育改革的决定，实施九年义务教育。从1986年起颁布了《义务教育法》，这是中国的第一部义务教育法，制定了实施义务教育的方法、步骤，提出了一些措施和要求。这就是中国把全民教育、义务教育提上议事日程的一个大的背景。这是我讲的第一个问题。

第二个问题，我想讲一讲实施九年义务教育遇到的困难。中国是一个很贫弱的发展中的人口大国，但是要举办世界上最大规模的教育，这就出现了很多矛盾，存在着很多困难。1986年前后中国的人口大约是11亿，小学生有1.33亿，初中生加上高中生近6 000万，所以中小学生加起来大致是2亿。还有幼儿园的在园的学生，大约是2 000万。中小学校加起来接近100万所。当时遇到的困难最大的是两项：一项是教育经费严重不足，另外一项是师资队伍存在很多问题。

我先讲经费不足的问题。1985年，中国国家财政收入大约是2 004亿元人民币，如果折合成美元的话，也就是250亿美元左右。当时中国的人均GDP是855元人民币，折合成美元的话约100美元。而教育经费占GDP的比重很低，发展中国家教育经费占GDP的平均比例为4.5%左右，而当时中国只占GDP的2.83%。1985年中国的教育经费是254亿元人民币，折合成美元大约是30亿。也就是说如果按中国的人口去平均的话，人均教育经费不足4美元。这是什么概念呢？如果拿美国做一个比较的话，美国1985年教育经费大约是3 600亿美元，按人口平均的话大约人均1 440美元。当时我到联合国一个负责中国教育的机构，想争取一点教育经费援助。这位负责人很不客气地批评，说中国的教育效益不高，要求支援是可以理解的，但是你们应当首先提高你们的教育效益。我就把中国的教育经费和美国的教育经费做了一个比较。然后我跟她讲，中国用世界上教育总经费的1%支撑着世界上教育总规模的22%，如果要讲效益的话，中国的教育效益应当说是很高的。这位负责人没有话讲了。当然应该承认，我们还存在着很多问题。但如果要讲效益的话，我们确实是用很少的钱办了很多的事。

下面我讲一讲教师队伍的困难。因为我们的教育规模很庞大，所以我们的教师数量严重不足，教师的质量也不高。比如说，当时初中教师要求具备师范专科学校的学历，但是“文化大革命”结束的时候，我们的初中教师能够达到大学专科毕业程度的只有9%，这就说明师资质量不高。再就是教师队伍不稳定。当时教师工资收入比较低，教师的社会地位和工作条件都相对比较差。在这种情况下，很多人不愿意当教师，优秀的学生不愿意报考师范院校。所以我们总结教师队伍的问题是三句话，就是数量不足，质量不高，队伍不稳定。这是当时实施义务教育存在的另一大困难。

第三个问题讲一讲我们所采取的对策。解决经费问题我们采取了这样一些方法：改革办学体制，把发展基础教育的责任交给地方政府，实行县、乡、村三级办学，县、乡两级管理。这个方法主要的作用就是充分地发动群众来办学。更多的是依靠人民群众的力量，依靠老百姓的力量来办学。当时的方针叫做“依靠人民办教育，办好教育为人民”。为此，我们制定了几项具体的政策。第一项政策是实施集资建校，集资改造农村的校舍，改造危房，因为国家没有更多的钱拿出来为农村建学校，农村的学校是靠农民集资建校的。第二项政策就是向农民征收教育附加费，按农民人均收入的1.5%到2%征收。用这两项收入来解决农村的校舍问题，解决农村聘请民办教师发放工资的问题。第三项是实行多种渠道筹措经费，其中包括：国家财政增加拨款；征收城市企业教育附加费；鼓励学校举办校办产业；城市学校要办小工厂，农村的要办小农场，发展一些种植业来增加收入；鼓励全社会用捐资的办法来支持学校；成立各种教育基金会；鼓励各种企业兴办中小学。就这样，在非常困难的情况下，使教育经费得以维持当时义务教育快速发展的基本需要。

关于解决教师队伍的问题，我们也制定了一些政策。第一项政策是鼓励发展师范院校和建设教师进修院校。一方面通过扩大师范院校的招生来增加教师的数量，另一方面通过教师进修院校的建设来解决在职教师的素质提高的问题，包括培训他们如何掌握教材，如何备课，提高他们的教学能力。此外，我们还采取了很多其他措施。比如当时党中央国务院决定从国家机关、高等院校抽调大批年轻的有较高文化水平的机关干部、教师到农村、到基层去支援教学工作，更多的是去培训农村地区的教师，当时叫做“国家讲师团”，国家讲师团每年派出三千多人，连续派了五年。当时我们的总书记胡耀邦先生曾经为讲师团作过两次动员报告，这项工作收到了很好的效果。我们还采取了很多措施提高教师的地位：提高教师工资标准10%；让民办教师通过考核转成国家正式教师；设立了教师节，一直延续到现在，就是每年的9月10号；国家每隔两年或者三年，大规模地表彰一次优秀教师，开展尊师重教的活动；从1986年起开始建立中小学教师职务制度；连续多年采用国家资助一点，学校资助一点，教师自己出一点的办法筹集资金兴建教师住宅，有效地解决了中小学教师住房困难的问题。经过15年的努力，全社会初步形成了尊师重教的风尚，教师队伍数量不足、质量不高、队伍不稳定的问题比较完满地得到了解决。到目前，我们的优秀学生愿意报考师范院校，在职的教师也能够安居乐业，绝大多数教师都很热爱自己的本职工作。

第四个问题，我想简单地总结一下。从1985年到2000年，我们用16年的时间实现了在一个13亿人口的国家里面，基本普及九年义务教育，基本扫除青壮年文盲。应当说，经过15年的努力，我们的小学生入学率到2000年达到了99.1%，而且男生和女生入学比例几乎没有什么差别，女生大约比男生只相差0.02个百分点，小学九年的巩固率是94%，初中入学率达到88.6%，初中的巩固率达到51.2%。中国人口的人均文化程度从1985年以前平均受教育程度4.3年到2001年的时候中国13亿人口人均受教育的年限达到8.1年。相应地，高中阶段的教育，高等教育也得到了更大的发展。受教育人口的文化素质、科技素质和道德素质相应地得到提高。这样做的结果是什么呢？我们回顾一下，就是这十几年到二十年的时间，正好是中国改革开放，引进发达国家的资金和技术，使得中国经济高速度发展的时期。这个时期之所以能够持续二十年，使中国成为被称为“世界工厂”的国家，我想，这与我们国家实行全民义务教育而且取得了较好的成果有关。因为如果我们的人口平均受教育程度是4.3年，那是无法支撑改革开放二十年经济高速运转的这种局面的；因为不足小学毕业的文化程度的劳动力是无法适应现代技术及其质量要求的。而有了8.1年以上的平均受教育程度、具有较高文化素质的劳动力大军，则较好地适应和满足了改革开放二十年来经济高速发展对劳动力资源的需求。除此之外，应当看到，人口文化素质的提高，也为中国崛起为“世界工厂”提供了强大的智力支持。尤其是在全民教育目标实现之后，丰富的后备生源使高中阶段的教育和大学阶段的教育得到了巨大的发展，高级专门人才资源也相应丰富了。从这些方面来讲，我们国家的全民教育为中国经济社会各方面的发展都做出了它应有的贡献。这是我向大家介绍的第四个问题。

最后一个问题，就是中国全民教育今后的发展。中国的全民教育发展到2000年的时候，虽然它的目标基本上实现了，但是遇到了一个新的问题，就是原有的经费筹措的办法遇到了严重的困难。因为到2000年的时候，我们这种依靠人民办教育的体制遇到了严重的困难，教育、公路、卫生、广播以及其他各种事业都要依靠人民办，就造成了人民尤其是农民负担过重这样一种局面。在中国，从1985年到2000年，义务教育维持了高速的运转，而且取得了一定的效果，它是以加重了农民的负担、加重了企业的负担为代价实现的。到2000年的时候，农民负担、企业负担都已经很重，再要按照这条路子走下去，已经不可能，就使得发展成为不可持续了。所以在这种情况下，经过了几年的调整，经过大量的调查研究，在2006年，我们修订了《义务教育法》。按照新的《义务教育法》，中国的义务教育走上了一个新的历史阶段。新的《义务教育法》规定，为了减轻农民和企业的负担，取消了集资的办法，取消了征收农村教育费附加的办法，企业也停止了办中小学。国家新的《义务教育法》明文规定：免除学生的学费和杂费，而且对农村地区困难的家庭还要给予生活补助费，免除课本费，如在寄宿学校，补助寄宿费，城市学生的杂费也分期分批地逐步免除。这就是说，从2006年起，中国的义务教育将由原来的收费义务教育转换成免费义务教育。那么，所需的费用怎么办呢？全额纳入国家财政的预算范围，国家财政全额予以保障。除了义务教育以外，我们国家最近还采取了一系列的措施，对义务教育后的职业教育学生也普遍地发放补助费，对高等学校的有困难的学生实行各种形式的资助，如发放助学金、奖学金等。总之，要让有困难的学生都能上得起学，加大了公共财政对教育的支持力度。我们国家已经制定了教育发展的“十一五”规划，而且也在制定中长期的发展规划。由于国家经济快速发展，国家财政收入逐年增加，我们国家无论是全民义务教育，还是义务教育后的职业教育和高等教育都进入新的重要的发展阶段。当然作为一个人口大国，而且是一个发展中的国家，还会有很多新的挑战，也还会遇到很多新的问题。但是中国的教育工作者们相信，我们所面临的种种困难是能够克服的，我们的前途将更加光明更加美好。

2007.9.1

22　在2007年浙江“面向21世纪的中非合作：战略与途径国际学术研讨会”上的讲话。

努力促进民办教育发展23

教育工作非常重要。我国处于一个经济和社会转型时期，既面临新世纪，又面临经济全球化的挑战，所有这些都和教育紧密相联。经济全球化必然从各个方面、各个角度、各个层次向教育提出各方面要求。在这样的时候，我们的教育工作怎么才能适应形势和社会发展的要求？这是非常值得研究的问题。其实教育本身就是最值得研究的一项事业。有什么事业还比教育更值得研究呢？因为教育本身是以人作为对象的事业，它的任务是培养人、塑造人、造就人。马克思说，教育的研究对象是人，而人的本质是一切社会关系的总和。正因为如此，教育至少有三个离不开：第一离不开道德，第二离不开情感，第三离不开智慧。离开了道德的教育我觉得是危险的教育，离开了情感的教育我觉得可能成为失败的、没有生命力的教育，而离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。为什么从1985年以来的十五六年里，整个教育界特别是教育界一些有识之士就不屈不挠地顶住种种压力和非议，探索素质教育的道路？就是因为如果把教育过程完完全全变成应试过程的话，那么这种教育既有可能离开道德，也有可能离开情感，还有可能离开智慧。这就是为什么要使教育过程从应试倾向下摆脱出来，走向素质教育目标的原因所在。我觉得在这方面的研究已经不少了，素质教育推进的形势应该说也比较好了。至少现在已经没有专家、教授在报刊杂志上发表《素质教育证伪》这一类文章了。这在20世纪80年代中期不是一篇两篇，现在形势已经不一样了。但应该说我们对素质教育的研究、对整个教育本质的研究还有很长的路要走。

北京教育科学研究院非常好，有这样一支力量雄厚的队伍，现在又正在进行深入的改革。我看北京教科院现在确实充满活力，这与北京市政府、市教委的重视、关心、支持、帮助是分不开的。我了解到北京教科院每年的科研经费有几百万。原来我们中央教科所的一些课题研究经费是很少的。我曾经承担一个重大课题，组织了十多个省市的教委主任参加，一个庞大的摊子，最后得到的课题经费是三万元，开一次会还不够。我看北京教科院在这方面条件和基础都比较好，是能够大有所为的。我和陶西平同志能够受聘为北京教科院顾问，感谢大家。

民办教育说起来是中国整个教育体制改革进展到现在必须解决的一个非常重要的问题。从国际上讲，没有哪个国家不重视私立教育的发展。多数国家不仅两条腿走路，而且私立学校这条腿是粗的，公立学校这条腿是相对细的。我们国家由于以前实行的是计划经济体制，所以我们在一个阶段里面，所有学校都是公立学校。我查了一下，1955年以前，我们国家私立学校的比例占了50%还多一点。随着公私合营、社会主义改造之后，把所有的私立学校都收归公有、收归国有，所以1955年以后基本上就没有私立学校了。但是从1955年一直发展到20世纪80年代，大家可以看到，一个13亿人口的国家，三亿多在校学生，这么庞大的一个教育规模，完全要靠国家把它包下来是不可能的。正因为不可能，所以我们的义务教育名义上是义务教育，实际上村以下都是以民办为主，老师是民办教师，学校是集资办学。学生上学没有收学费，收的是杂费，学费和杂费又有什么本质的区别呢？所以在这种情况下，现在一取消集资，一取消附加，问题就大了。我看发展民办教育势在必行，发展民办教育是真正借社会之力、兴千秋大业的一条光明大道。因为发展民办教育可以真正做到不强迫命令、不摊派、不强行集资，完全做到自愿和量力。民办教育发展过程当中也会出现这样和那样的问题，我想出现了也不要紧。出现了问题我们随时可以做些调查，随时可以去完善它。首先是要发展它，然后是完善它。这样才能形成一个以公办学校为主体、公办学校与民办学校共同发展的格局，发展教育的路子才能理顺。民办教育是一个新生事物，我们应下大工夫，一方面要扶持，另一方面加强引导，使之不断完善和提高。

我感到今天这个会，虽然仅仅是北京教育科学研究院的活动，但都与整个国家教育事业发展的问题紧密相联。有机会跟大家见面，而且今后有机会参与大家的一些活动，感到非常荣幸。

2002.5

23　2002年在北京市教育科学研究院的讲话。有删节。

民办教育是教育事业的重要组成部分24

作为教育工作者参加今天的会议我很受鼓舞，大家充满激情的讲话也使我非常感动。

发展民办教育是振兴中国教育的必由之路。有许多同志对民办教育有模糊认识，有的甚至加以歧视，这是不对的。我们不能只把公办学校看成嫡系队伍，而应该视民办教育为我国教育事业的有机组成部分，应该把民办教育的这种作用和地位用法律确立下来。

义务教育应该由国家财政包起来。现在农村税费改革实行的“以县为主，加上级财政转移支付”的办法，对义务教育的实施是有利的。对非义务教育来说，发展民办教育是一条阳光大道。据统计，目前全国居民储蓄额超过8万亿，其中近10%的投资意向是教育。居民对多种教育的需求越来越大，现在只有教育是供小于求，其他方面多是供大于求。只有大力发展民办教育，形成公办学校与民办学校共同发展的格局，才能最大限度满足人民群众对教育的需求。

民办教育的发展是激活整个教育体制发展的机制。长期以来，由于体制等众多方面的原因，公办教育缺乏活力，需要激活，而民办教育适应市场需要，它的办学目的性、有效性等，对促进中国教育改革是大有好处的。

成立民办教育协会，目前条件还不太成熟，《民办教育促进法》颁布以后，时机会更成熟一些。感谢大家今天能来参加这个联谊会，感谢大家的理解。现在，我们还只是一个民办教育工作者联谊性质的组织，它是开放性的，不搞山头，不排斥异己，不争权夺利，向所有的民办教育机构及民办教育工作者敞开大门。联谊会还是一个服务性的机构，强调对民办教育机构及工作者提供优质服务，尤其是提供维护民办教育工作者合法权益的服务。在为学校提供认证、咨询、培训等方面的服务时，也更多地体现其公益性，这就要求我们的工作人员在工作过程中不按老规矩办事，努力体现灵活性、创造性、服务性。

我们的联谊会是非营利的公益性组织，会费标准很低，搞活动时，还要采取承办、协办等方式筹集资金。如果这个机构今后声誉很好，也可能向社会募集一些资金，来开展工作。

关于发展方向，我赞成向行业管理型发展，而不是主要向学术方面发展，但对于一些重要问题我们仍然可以开展讨论，主要是为民办学校及民办教育工作者多做一些实事。至于双主席制度，我和陶主席将会相互尊重、相互理解、相互支持、相互帮助，努力把联谊会的工作做好。此会得到海波同志，毛昭晰、王屏山等同志的大力支持。许嘉璐同志还应允出任本联谊会的名誉主席，十分感谢。

我们今天有了一个好的开头，相信在大家的共同努力下，今后将会共同创造民办教育更加光辉而美好的未来。

2002.6.3

24　在2002年民办教育工作者联谊会成立大会上的讲话。

调动积极因素发展民办教育25

《民办教育促进法》经过多年调研起草，经全国人大常委会审议通过了，这是民办教育战线的一件大事，是我们国家社会生活中的一件大事。该法的通过，对于我们实行教育创新，坚持调动社会上一切积极因素发展教育，最终形成公办教育与民办教育共同发展的格局，将会起到有力的推动作用。它的意义主要体现在三方面。

第一，我国的教育资源相对贫乏，促进民办教育的发展将会拓展教育投资的领域，增加教育资源。我们的教育事业近年有了很大发展，基本普及了九年义务教育，高校以超常规的速度扩招，高中阶段扩招，职业教育、成人教育也在快速发展，尽管如此，仍不能满足13亿人口对接受教育特别是优质教育的需求。在这种情况下，开辟一个新的投资领域，使得社会资源能够投入到教育方面来，增加教育资产，增加教育资源，就显得非常重要。据统计，当前社会上居民的储蓄已近十万亿元，其中有9.9%的意向是投向教育，而且投向教育的期望比例逐年增长。所以，仅社会上可用于教育方面的资金就有几千亿元。如果我们没有合理的促进政策，又怎么能够把这些愿意用到教育上的资金吸引过来呢？怎么能把这些资金变成教育资源呢？

我国在海外的留学生有四十几万，按人均年花费15 000美金算，大约合500亿元人民币。有不少学生在国外就读高中、大学本科或大学预备班，这些其实是可以在国内完成的，所以有很多钱是可以花在国内的。总之从宏观方面看，我们促进民办教育发展，可以扩大教育的投资领域，可以增加教育资源，尤其是增加优质教育资源。

第二，民办教育自身发展有先天不足的地方，如在资金运转、教育基础设施以及师资来源等方面存在不少问题。但民办教育的优势十分突出，首先在于它必须以质量求生存，以质量求发展。它的招生完全建立在自愿的基础上，要人家愿意选择民办学校来上学，民办学校就必须有较高的教育质量和较高的就业率。这就使得民办学校非常关注经济和社会发展的需要，努力使教育贴近社会的需要，贴近受教育者的需要，贴近就业市场。由于有这种机制，所以民办学校的一些专业办得比较好，课程与学制有针对性与灵活性。正是由于民办学校有这些优势，因此对公办学校产生了强大的影响，并形成挑战，迫使公办学校也要考虑自己的办学思想、办学机制，包括改进自己的教学理念和教学方法。所以民办教育的发展，最终将会对整个教育体制改革产生重要影响，起到激活作用。如果我们最终能形成公办、民办学校共同发展的格局，我们的教育体制将充满活力与生机。

第三，民办教育的发展会在增加就业机会、增强就业能力方面对社会产生良好的作用。当前就业的压力较大，每年有700万初中毕业生不能进入高中，有近250万高中生不能升大学，社会上每年有1 500万人待业，每年还有数以千万计的农民要向第二、三产业转移。问题是许多劳动者缺乏就业上岗必需的素质，发展各种形式、规格、层次的民办教育能满足提高社会劳动力，尤其是提高待业人员再就业上岗能力的需要。当然民办教育发展本身也能创造就业岗位，但它最主要的职能是培养和提高受教育者的就业能力，为他们创造更多的就业机会。因此我们完全有理由说：发展民办教育，集社会伟力，兴千秋大业，是利国利民的大事。

《民办教育促进法》出台是令人满意、令人高兴的大事情。有争议有讨论，才能减少片面性，听取各方面的意见，才可以使立法更全面。当前的主要问题是执法问题，各级政府、领导干部首先要转变观念，认真贯彻法律，把民办教育作为社会主义教育事业的重要组成部分，对公办、民办学校要一视同仁，使他们具有平等的法律地位。贯彻执行《民办教育促进法》，要进一步制定实施细则和配套的政策措施，为民办教育的发展创造宽松的环境。

有的民办教育机构办学行为不规范，例如做虚假广告，做假账，抽逃办学资金等，损害学生和教职工利益，对此要依法加强管理，用制度加以规范。

对民办教育投资者来说，要把教育当做社会主义的公益事业，要充分认识它的公益性，全面贯彻党的教育方针，提高教育质量，提高办学效益，为社会主义教育事业，为人民做出贡献。要坚持诚信的原则，实行行业自律，依靠行业协会来促进民办教育健康发展。

2003.1.13

25　载2003年1月13日《中国教育报》。

创造民办教育和公办教育共同发展的新局面26

经过多年调查研究，经过全国人大常委会四次审议，《中华人民共和国民办教育促进法》已于2002年12月28日通过，并将于2003年9月1日起正式施行。这是我国社会生活中的一件大事，将对社会各方面的发展，以及国民教育体系的完善和国民素质的提高产生广泛而深远的影响。

大力发展民办教育，是国家现代化建设事业发展的需要

党的十六大报告提出了新世纪头二十年全面建设小康社会的奋斗目标。这是我国当前阶段改革开放和现代化建设的行动指南。必须看到，我国劳动者的素质和专门人才队伍的结构、数量，同新的形势和任务的要求还远远不相适应，同世界上一些现代化国家或正在走向现代化的国家相比还有不小的差距。

2001年我国人口平均受教育年限为8年左右，与1998年世界中下等收入国家（人均785~3 125美元）的10.73年，中上等收入国家的11.7年及高收入国家的14.34年相比，均存在较大差距。2001年我国小学入学率虽已达99%以上，但初中毛入学率仅为88.7%。特别是高中阶段教育发展滞后，接受高等教育的人口比例不高，人力资源缺乏足够的国际竞争力。以1999年在学研究生数为例，我国为23.4万人，印度为82.6万人，而当年印度硕士毕业生约为我国的九倍多。如与发达国家相比，我国的差距就更大了。

我国教育经费占GDP的比例，2001年为3.19%，不但低于发达国家的5.5%以上这一水平，也低于发展中国家4.5%的平均水平。20世纪90年代初期，我国公共教育经费占世界公共教育经费总额的1%，却承负着世界受教育人口总数的22%。尽管十多年来，我国教育事业有了长足的发展，教育投入有了大幅度的增长，但目前全国仍有4 000万平方米中小学危房。全国小学生年生均预算内公用经费仅45元，约有30%的县不足8元，还有11%的县预算内公用经费为0。

上述情况一方面说明我国教育事业现状与国家现代化要求存在较大差距，另一方面也说明我国教育事业有着广阔的发展空间。按照十六大提出的“形成比较完善的现代国民教育体系”，“人民享有接受良好教育的机会，基本普及高中阶段教育，消除文盲。形成全民学习、终身学习的学习型社会，促进人的全面发展”的要求，在深化教育体制改革的过程中，扩大教育经费来源，在大力增加财政性投入的同时大力增加非财政性投入，以大幅度增加教育资源，乃是当务之急。

大力发展民办教育，才能满足人民群众不断增长的受教育需求

随着国民经济的持续发展，我国居民消费结构发生了显著变化，用于教育、文化娱乐等方面支出的比例正不断提高。据统计，当前社会上居民储蓄已超过八万亿元，其中近10%的意向是投向教育，而且这个比例还在逐年提高。从另一方面讲，当前城乡居民都面临着巨大的升学和就业压力。目前我国每年有700万初中毕业生不能进高中阶段学习，有250万左右的高中生不能进入大学深造，社会上每年约有1 500万人待业，每年还有数以千万计的农村劳动力要向第二、三产业转移。社会对教育的需求十分旺盛，仅仅依靠公办教育还不能予以满足。发展多种形式、多种层次、多种规格的民办教育，给那些想进一步学习的人员提供升学机会，帮助待业人员增强就业能力，是大幅度缓解城乡居民升学压力和提高待业人员就业率、实现社会主义教育为人民服务宗旨的当务之急。

大力发展民办教育，是完善教育体制、激活教育服务机制、构建世界最大的学习型社会的需要

经历几十年的教育发展，尤其是20世纪80年代以来的持续发展，我国政府深切意识到“国家包揽办学”不符合“穷国办大教育”的国情。仅仅依靠国家财力发展教育，既难于将教育规模做大，也难于将教育做强做精，无法从数量上和质量上满足经济、社会发展和人民群众日益提高的教育需求。因此，在大力发展公办教育的同时，多渠道吸纳社会资金，通过市场机制配置教育资源，形成以公办教育为主体，公办教育与民办教育共同发展的新格局，是完善办学体制，增大教育投入，改变教育结构模式，增强学校在人、财、物及培养目标、专业设置、办学方式等方面的自主权，激发整个教育体制活力的必由之路。

民办教育办学自主权大，有一个很强的贴近社会需要、贴近市场需要、贴近受教育者需要的机制，学制、课程设置针对性、灵活性强，充满活力。只有大力促进民办教育发展，尽快形成公办民办共同发展的新格局，才能实现教育资源的分布状况从供不应求到供求平衡的转变，从被动适应到主动发展的转变，从培养模式的单一化、无选择到多样化、可选择的转变，从学历本位到能力本位的转变，并最终形成现代国民教育体系和终身教育体系。

允许投资人获取“合理回报”，是促进民办教育发展的重要举措

吸纳社会资金发展教育事业，历史上有过多种运作方式。

1. 以行政方式集资或摊派。如征收农村教育费附加和实行农村教育集资，这种方式因加重农民负担，在农村税费改革过程中已被国务院明令禁止。

2. 捐资办学。由于我国居民富裕程度较低，民营企业也处于成长过程之中，加上对捐资行为的政策支持措施还不够完善，目前捐资办学在教育总经费中所占的比重很低，尚不到1%。

3. 鼓励社会团体、企业事业单位、公民个人或集体投资办学。近二十年来，民办教育的蓬勃发展主要得益于这种方式。据统计，2001年全国各级各类民办教育机构达5.6万多所（其中4.5万所为幼儿园），在校生达923万人。尽管民办教育机构在教育体系中所占比例仍很小（民办小学占小学总数的1%，民办中学占中学总数的5%多一点，民办职业中学占职业中学总数的13%，可授予学位的民办高校才85所），但发展速度很快，学校数量、招生数量都在迅猛增长。由此可见，鼓励投资办学，实际上是当前阶段吸纳社会资金、加快发展教育事业的最为可行而有效的运作方式。

投资行为不同于无偿捐赠行为，投资行为的目的在于经过运作，最终收回成本并获取一定回报。不允许取得回报，就会使得民办教育学校处于难生存、更难发展的境地，就会把众多投资者挡在教育大门之外，使有望投入教育的社会资金转而投向其他领域。因此，《民办教育促进法》明确规定：允许投资人取得合理回报，并在终止办学时，在清偿债务之后，依法享有返回投入资产的权利。

有些同志认为，教育是公益性事业，不能以营利为目的，这是把复杂的问题简单化了。首先应当看到，教育有公益事业属性，但这种属性在现代化社会中逐渐产生了分化。在我国，九年义务教育应当是完全意义上的公益事业。义务教育学校作为社会的公共教育资源，应当完全由国家财政予以保障，其校舍建设、设备购置、教师工资及其他公用经费需全额纳入国家财政预算（目前国家财政性义务教育拨款仅占义务教育支出的54%）。为了依法保障适龄儿童少年接受义务教育的公平权利，我国应逐步把目前的收费义务教育改变为免费义务教育。至于非义务教育，则一部分属于准公共教育资源，可以采用政府拨款、受益者负担部分教育成本、获得社会捐赠等多种投入相结合的方式运行；另一部分则可利用非政府财政投入提供教育或培训服务，以满足人们在知识或技能方面的某种消费选择，这种教育更多地具有服务行业（第三产业）的属性，近几年来已被国家纳入新的消费增长点，世界贸易组织也把跨国办学作为一种“商业存在”，纳入服务贸易的体系。所以，应当承认这一部分教育具有更多的市场属性。给各种不同性质的学校通通贴上“不得以营利为目的”的标签，从实践上讲，不符合当前国内外教育发展的实际，从理论上讲，也不符合教育创新的原则。

我国当前的民办教育机构多半属于公益性事业或准公益性事业范畴。民办教育与公办教育一样，纳入各级政府的国民经济和社会发展规划，属于社会主义教育事业的组成部分，民办教育同样要贯彻国家教育方针，与公益性学校一样承担为国家培养现代化建设人才的重任，所以具有社会公益性质。但其办学资金来源于非政府财政，允许投资者取得一定回报，有利于调动其办学积极性。这种“回报”，不但被限定在扣除办学成本、预留发展基金、按国家规定提取其他必需的费用之后的结余中支取，而且回报的多少也限定在政府规定的“合理”范围之内。因此“合理回报”还只是一种扶持与鼓励的政策，与市场利润仍有较大差别。所以，把“合理回报”说成是发横财的“护身符”是不对的。即使是到工商行政管理部门登记注册的经营性民办教育机构，除在供不应求的特定历史阶段可能获得较高利润之外，当民办教育机构发展较为充分时，经过市场竞争机制的调节，也只能取得市场平均利润，并要依法纳税。所以，认为民办教育可以通过办学牟取暴利的担忧是不必要的。

摒弃“四论”，促进民办教育健康发展

我们要十分重视促进民办教育的发展。对于民办教育来说，发展仍然是硬道理。我们要为民办教育的发展营造一个很好的舆论环境。现在社会上还存在着认为有了公办学校，再办民办学校没有必要的“多余论”，认为民办学校冲击了公办学校的“冲击论”，认为民办学校都是为了赚钱的“营利论”，认为民办教育长不了的“怀疑论”。这说明，部分干部群众对民办教育在中国特色社会主义教育事业中的地位和作用仍缺乏认识。特别是一些地方还存在着不少针对民办学校的歧视性政策，使民办学校在设立、招生、证书发放、办学自立权等方面的权益受到损害，部分地区民办学校师生不能享有与公办学校师生同等的地位和权利。一些地方对民办教育缺少扶持鼓励政策，管理也出现错位、越位或缺位现象。这些都影响了民办教育事业的进一步发展，应当通过认真执法予以解决。

当然，我们还要十分重视促进民办教育的健康发展。我国民办教育目前仍处于发展初级阶段，由于法律约束机制、市场环境发育以及自律机制还不健全，民办教育发展过程中还一定程度上存在着教育服务市场规范程度低、办学模式粗放、师资缺乏、竞争无序、财务管理混乱、急功近利、缺乏诚信等问题，对民办教育的健康发展产生不利影响。尽管民办教育发展的主流是积极健康的，但对于存在的问题也应当予以重视，要按照“积极鼓励、大力支持、正确引导、依法管理”的方针，一开始就引导民办教育走上健康发展的大道。

自新中国成立以来，我国公办教育经历了半个多世纪的发展，已形成了一个完整而庞大的体系，而民办教育是近十多年来才真正起步和发展的，我们应当给它以更多的关爱与呵护，从而尽快形成民办教育与公办教育共同发展的新局面，为国民终身学习的体制和学习型社会的构建打下坚实的基础。

2003.2.16

26　载《求是》2003年第10期。

学习，奋斗，创新，办出特色28

今天，我首先着重讲一讲民办教育的发展问题，就是希望千方百计力促民办教育有一个更大的发展。我们在毛主席的故乡湖南韶山召开民办教育发展大会，开得非常好！对于给民办教育工作者鼓劲，向社会、向党和政府呼吁，使大家更加重视民办教育，这个大会都能够发挥很好的作用。大会的主题是“团结、鼓励、创新、发展”，会议命名为民办教育发展大会，把会议的任务和目标定位于“发展”，我觉得非常好，也非常正确。我国的民办教育事业取得了重大的进展，取得了巨大的成就，但是，当前的主要任务仍然还是发展。我们要进一步呼吁党和政府重视民办教育的发展，要呼吁社会各界关注民办教育的发展，要更广泛地集社会之力来推动民办教育的发展。民办学校及其师生与公办学校及其师生在法律面前享有同等地位，要形成公办教育与民办教育共同发展的新格局，这样一些重要的规定已经写进了《民办教育促进法》，这当然是一个历史的进步，但是要使这些规定真正落实，还需要我们付出艰苦的努力。

刚才我们有几位教育行政部门的领导干部做了很好的发言，云南省教育厅副厅长、宁波市教育局和成都市成华区的领导同志，分别介绍了他们很好的经验，但是能够像他们这样做的地方还不是很多。所以，只有有了民办教育更加充分的发展，才会有民办校与公办校师生的真正的平等待遇；只有有了民办教育更加充分的发展，才会有民办教育与公办教育共同发展的新格局；只有有了民办教育充分的发展，才能使一个充满活力的教育体制最终形成，才能使终身学习社会、和谐社会的目标最终得以实现。

民办教育发展的问题既然这样重要，我们应当怎样来解决发展的问题呢？毛主席说，外因是变化的条件，内因是变化的根据。对于我们民办学校来讲，我觉得外因是发展的条件，内因是发展的动力。一方面，我们要继续推动民办教育的法制建设的进程，要为民办教育的发展创造更加宽松的环境；另一方面，更加重要的是要依靠我们自己的力量，来加快事业的发展。就我们自己来说，我们只能因学习而发展，因奋斗而发展，因创新而发展。民办学校的领导者、领导班子提高自身的领导能力是关系事业成败的决定因素，提高领导能力的唯一的办法，是勤奋学习、认真学习、虚心学习。只有学习才会拥有，只有学习才会丰富，只有学习才能走向成功。对于民办院校领导班子能力培训的问题，现在各个方面都比较重视，为此，我们中国教育国际交流协会争取到一个高职院校领导干部培训的项目，现在教育部已经批了，我们中国教育国际交流协会要与中国民办教育协会建立更紧密的联系，把民办高校的领导干部培训纳入进来。

奋斗是一种宝贵的品质。我们常说失败是成功之母，其实，奋斗尤其是成功之母。因为，如果不奋斗，连失败的经验教训也会没有的。凡是成功的民办学校，都有一部十分感人的奋斗历史，今天的成功是昨天奋斗的结果，今天的奋斗是明天伟业的奠基石。艰苦奋斗的精神是我们最宝贵的品质，也是最重要的精神财富。

创新是一种力量，是一种确保我们立于不败之地的力量，在一个以竞争能力论成败的社会里，落后就要挨打，创新才能生存。这个方面我们是有很沉重的教训可以总结的，我们的创新能力现在还远远不够。一个国家总是在人家屁股后面跑，就永远只能是二流国家，甚至是附属的国家。一个学校也是这样，总是亦步亦趋地跟在别的学校后面，因循守旧，就很难办出自己的特色，甚至一遇到风浪和挫折，就可能被拖垮，被淘汰。

在现时代，把事业做大要靠创新，把事业做强更要靠创新。贴近市场，服务就业，敢为人先，办出特色，是民办学校立于不败之地的重要保障。非常可喜的是，在民办学校里面已经出现了一批做得很好的学校。前几天我到长春去看了我们的副会长秦和同志那所学校，另一个是长春的一所动画学院，我很有感触。尤其是那个动画学院，恐怕我们没有哪一所公办学校有这样规模，他们聘请的教师力量之强大，也是很多学校难以跟他们相比的，他们几乎把日本、美国、澳大利亚、欧洲一些国家的一些非常有名的动画教师、教授、专家都请到了。看一看他们的产品，看一看他们的展览，人才荟萃呀！他们这种创新的精神，就是我们的一个榜样，甚至在某些方面超越了我们的一些本科院校。所以我们讲发展是硬道理，科学发展更是硬道理。按照这个道理办事，我们的民办教育事业已经取得了今天这样可喜可贺的业绩。我相信，只要我们坚持与时俱进，坚持按“发展是硬道理”这个真理来办事，我们就能创造更加辉煌灿烂的明天。

2009.10.19

28　在2009年中国民办教育发展大会闭幕式上的讲话。

《基础教育课程》创刊寄语29

基础教育，基础教育课程，说多重要就有多重要。

记得1989年我在《关于基础教育的思考》中有这样一段表述：基础教育是以提高国民素质为目标而进行的不定向的非专门的基础品德和基础文化知识的教育。基础教育不是专业教育，它是整个国民教育的基础环节。基础教育不是为某一行业，而是为所有行业培养人才打基础的，是为提高国民素质打基础的。基础教育之于社会，有如墙基之于百丈高楼，枕木之于千里铁路，钢材之于万吨巨轮。社会主义现代化建设，科技是关键，教育是基础，基础教育则是基础的基础。

基础教育的任务不能只是为学生的升学、就业打基础，更加重要的是要培养每个公民的学习能力。读、写、算能力是最基本的学习能力，也是一个人，乃至一个社会群体最重要的发展能力。基础教育要使受教育者凭借这种能力完成基础教育阶段的学习任务，使他们理解和践行社会的基本道德规范，提高文化素质和科学素质，具有参与精神文明建设和物质文明建设的初步本领，从而为自我发展与社会发展打下坚实的基础。我们不是常常要求培养创新能力吗？其实，会学习才会创新，有学习能力而后才有创新能力。个人也好，社会也好，都是因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展，创新即寓于学习的过程之中。一个不断学习的人，才能成为一个具有创新能力的人；一个学习型的社会，才可能是一个充满创造活力的社会。这里，请别忘记识字的作用。人类对于客观世界的认识过程是没有止境的，而识字确实使人类的认识能力产生了一次光辉的巨大的飞跃。人类正是凭借这次飞跃脱离了蒙昧时代，并最终开创了高度文明、高度发展的现代社会。

基础教育，基础教育课程，说多难就有多难。

经费投入、师资队伍等方面长期困扰基础教育的问题这里就不去说了，仅仅社会上种种急功近利的实用主义思潮从不同的角度不断产生的严重干扰和冲击，就足以使基础教育及基础教育课程发展的步履变得十分艰难，有时甚至要走不少弯路。把基础教育课程教材的学习说成是“读无用的书”的论调已延续二十多年了，那么“有用的书”是什么呢？向基础教育要高分率、升学率，要“生产能力”、“致富能手”，要“神童”、“少年大学生”、“少年作家”，难道这是正常现象吗？九年义务教育共约12 000课时，加上高中三年，约16 000课时。在这样有限的时间里，完成基础教育的教学任务，已很紧迫，如果还要加入许多基础教育后和基础教育外的其他方面的要求，像终身教育的要求、社会教育的要求等，那么负担过重的问题是永远也解决不了的，国民素质基础也就永远难于打好。基础教育是国民素质教育，基础教育课程必须遵循自己的规律来设置，为每个公民的全面发展和终身发展打基础，打好基础。为此它的重要任务是：在整个教育过程中，帮助学生学会做人，学会求知，学会办事，学会健身，学会审美，学会创造。这就要求把“教师主导”、“学生主体”统一起来，把包含必修课、选修课、活动课在内的适应公民素质发展需要的课程教材体系建立起来，把课内外、校内外沟通起来，把学校、家庭、社会联系起来，把有利于素质提高的教育评价制度确立起来，求德、智、体、美全面发展，使知、情、意、行和谐统一，以最终实现提高全体国民的素质，提高全民族素质的目标。为了完成这样的任务：第一，基础教育课程，必须是知识精华的宝库。人类积累的知识浩如烟海，这些知识并非都可以随意选入基础教育课程，只有其中最基本、最有代表性、最富营养的精华有被选入的需要。第二，基础教育课程必须是智慧的源泉。它能给学生以启迪，使人由此及彼，由表及里，举一反三，增益聪明和才干。第三，基础教育课程应当是能力的发生器。它要在授人以鱼的同时授人以渔，在传授理论的同时鼓励实践，在传承知识的同时激励创新。第四，基础教育课程应当是学生素质生态的营养素。它不仅要为6周岁至18周岁儿童少年提供最新的知识，而且要为他们在道德、品质、行为、习惯、情感、态度、价值观念等各方面的发展和成长提供健康的丰富的营养素。如果把人的素质也看做“社会生态”的话，那就是要提供素质生态的营养素。

经历过多次探索和研究，经历了素质教育大讨论的洗礼，基础教育课程标准终于诞生了。当前，一个学习新课标、贯彻新课标的热潮已经涌现，以新课标为依据编写的多种教材竞相问世，新课改如火如荼，素质教育正以前所未有的坚定步伐走进课堂，深入教育教学领域。让我们继续埋头苦干，把工作做得更加扎实，把意志磨炼得更加坚强，一往无前地去夺取新的胜利！

2003.11.10

29　载《基础教育课程》2004年1月创刊号。

提高教师队伍素质是兴教之本30

今天，全国教师教育学会成立了。这是一件大好事，我在这里表示热烈的祝贺！

振兴中华，教育是基础；振兴教育，教师是根本。改革开放二十多年来，我国教育事业得到了长足的发展，它为我国二十多年来GDP以年均7%~8%的速度持续增长提供了智力支持，也为中国迅速崛起为“世界工厂”提供了素质优良的劳动力大军。对此，全国一千多万教师功不可没，是他们用呕心沥血、夜以继日的辛勤劳动绘就了“桃李满园，一派春光”。

教育是为了明天的事业。我国如果以目前的速度发展下去，那么在今后的几年里我们将会在经济总量上跃居世界前列，最终实现1958年说过的令中国人脸红了多年的“超英赶美”的大话。要把这种设想变为现实，除了政治的清明、社会的稳定、决策的正确之外，最重要的方面是教育，是把教育做大做强。

把教育做大做强的关键是适度发展数量，着重提高质量，建设一个高质量的教育体系，而其根本则是要加快建设一支素质优良的教师队伍。这正是教师教育学会所应承担的重要历史使命。

什么是高质量的教育？知识当然是十分重要的一个方面。但认为知识经济时代对人才的需求仅仅是丰富知识的看法则是不全面的。“知识就是力量”固然是一个真理，但它的真理性也只是局部的而非完整的、全面的。我们在培养学生具有丰富知识的同时，还必须使他们具有良好的品德、美好的情感、高度的智慧和健康的体魄。如果不是这样，就很难谈得上是高质量的教育，也就很难适应高度现代化的社会发展的需要。正如知识就是力量一样，道德也是力量，情感、智慧都可以转化为力量。这里应当指出，“知识并不就是智慧”（斯伯仲语），“犹如字典不能称为论文，好的记性从来不是智慧的同义词”（纽曼语）。

一个优秀的教师应当时刻思考教育，研究教育。只顾埋头拉车，不管抬头看路，是难于胜任高质量教学的需求的。我们的中小学教育被逼进知识竞赛、分数竞赛的窄小胡同，至今仍难以走出来的境况是每个教师都应当深入思考并脚踏实地地去予以改变的。教育是培养人、塑造人的事业。而人，从本质意义上讲是一切社会关系的总和。教育的着眼点和落脚点都应当是人性与社会性、人本位与社会本位和谐的统一。所以教育除了离不开个人体质和知识以外，还离不开道德，离不开情感，离不开智慧。离开了道德的教育是失败的教育，离开了情感的教育是苍白无力的教育，离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。如果把教育教学过程完全变成了单纯的应试过程，则教育既可能离开道德，也可能离开情感，还可能离开智慧。这就是我们为什么要实施素质教育的原因。

办高质量的教育是社会发展的需求，然而真办起来会涉及许多方面的问题，不可能一蹴而就。这里面有教育理念问题，有政策法律问题，有资金投入问题，有公平、效益问题，有课程教材问题，有测量评价制度问题等，既然是真要办，这些问题都应研究解决。而解决这些问题，教师队伍仍然是一支主要的力量。

至于教师队伍本身的建设，我认为一方面政府和社会要继续倡导尊师重教的风尚，依法落实并逐步提高教师的地位和待遇，为教师的提高和发展创造一个良好的环境；另一方面教师要与时俱进，不断提高自身的品德修养和人格魅力，养成良好的爱岗敬业、关爱学生的职业道德风范，不断学习，努力获取新知识。在知识方面，变“一桶水”为“长流水”；在技能方面，熟练掌握、应用现代教育手段。而更重要的是要不断调整视角，拓宽视野，学习和掌握科学的教育理念，在实践中去创造新的育人模式和新的育人方法。

教师队伍建设，回顾过去，硕果累累；展望未来，任重道远。教师教育学会可以说是应运而生，生逢其时。祝愿教师教育学会在教育部领导下团结和带领广大教师深入开展群众性的教育科研活动，为提高教师队伍素质，为办好高质量的中国教育，做出辉煌业绩。

2003.12.9

30　在2003年全国教师教育学会成立大会上的讲话。

当个有智慧的校长31

出席国际高中校长论坛和教育国际合作交流会，使我想起1995年4月我在华东师大给中小学校长们讲过的一次话，主题是“从某种意义上讲，一个好校长就是一所好学校”。这不是我的发明，但我认同这个理念。十多年过去了，我的这篇讲话，终于招致了“严密的”、“科学的”批评论证，然而，我仍旧不思悔改。因为我不相信“一个不好的校长可以办出一所好学校”来。校长是重要的、光荣的，甚至是神圣的。校长对学校的领导，首先是教育思想教育理念的领导。因此，当校长最重要的是要有思想，要有进步思想、求是思想和创新思想。

一个文盲充斥的社会，人们不识字，不能读，不能写，愚昧无知，那是一个漫漫黑夜。在那里，既没有星星，更没有月亮。彼时，人们需要的，第一是知识，第二是知识，第三还是知识。值得庆幸的是，我们的历史已经翻过了这一页。

在21世纪初的中国，校长们面对的仍然有知识的问题，但已经不只是知识的问题了。单纯的知识灌输和知识积累（其实是单纯的应试），已经不能适应新时代的要求了。

校长们面对的是活生生的人，而且大多数是未成年人。人，就其本质意义而言，是一切社会关系的总和。即，我们所面对的学生，现在是为人子女，将来要为人夫，为人妻，为人父母；进了工作单位，要成为职工，进了机关要成为公务员，做医生要救死扶伤，做教师要教书育人，做战士要保家卫国。每个人都将扮演一个社会角色，都应当按照法律、道德、行为规范提出要求，立身行事。因此，教育的任务是帮助受教育者全面发展。这不仅仅是知识的发展，还应当是道德、情感、文化、智慧、身体、心理等多方面的发展。

学业上的缺陷不一定会影响一个人的一生，品德或人格上的缺陷却会影响人的一辈子，甚至还会影响家庭，影响社会。因此，首先要把德育的位置摆正。只讲早期智力开发是不全面的，应该把早期品德的培养，把早期行为习惯的养成，放在更加重要的位置。急功近利不但不利于未成年人的健康成长，甚至会导致一些恶性事件的发生。

再说有知识并不等于有智慧。比如大家知道水往低处流的知识，但在司马光砸缸的时候，他表现的就是智慧。知识可能大家都有，但智慧并非大家都有。爱因斯坦说：“发展独立思考和独立判断的一般能力，应当始终放在首位，而不应当把获得专业知识放在首位。”又说：“如果让对知识的积累，淹没了对探索的渴望，这样的教育能说是有智慧的教育吗？”我觉得现在正是我们中国的校长们认真思考这位现代物理学奠基者的忠告的时候了。“知识就是力量”诚然是真理性认识，但同样，人格也是力量，道德也是力量，情感和智慧都是可以转化为力量的。

本届高中校长论坛，正当北京春暖花开之时，少长咸集，群贤毕至，又有许多国际友人的光临参与，确实是一次盛会。我相信各位嘉宾的精彩演讲和与会代表的深入切磋，一定会对我国中学教育的改革和发展产生重要影响。

2004.6.10

31　在2004年北京首届高中教育国际交流暨展览会上的讲话。

重视开展珠心算活动32

中国珠算协会召开五届二次常务理事会议，主要讨论《中国珠算协会第五届理事会工作报告（征求意见稿）》、《中国珠算协会章程（讨论稿）》、《<中国珠算协会章程>修改情况的说明（讨论稿）》三个文件，讨论第六届理事会人事安排原则意见等议题，为中珠协换届会议做好准备，也为世珠联换届做准备，这次会议很有必要。

对教育部门来讲，珠算是传统教育的一个组成部分。教育部中央教科所一直设有“三算”教育研究室。很多学校、很多老师、很多家长都很重视珠算教育。尤其在农村，学生会打算盘，将来能当个会计，就很了不起了。

现在，由于计算机技术的发展，传统的珠算在很多领域退缩了，这是我们必须面对的问题。但是，珠心算作为开发人脑潜能的工具，确实具有明显的效果。1986年，我曾看过浙江十岁左右孩子的表演，人家用计算器跟他们比赛，但都赛不过他们。从会计部门拿来一本百张传票，唰唰唰，传票翻完后计算结果随即报出，因此，好多人都认为它非常奇妙。它对于人的智力发展，有独特的作用。有关部门同志一再要求把珠心算纳入中小学课程体系。但是，这个问题在教育界还是有各种不同的意见，而且是在高层次人士里面，甚至包括院士里面都有不同的看法。所以，在短时间内难于取得共识。既然难于取得共识，又要支持这项活动的开展，我们采取了折中方案，支持在课外开展这项活动，支持各个学校的兴趣活动小组开展这项活动，支持职业教育包括中等职业教育把珠心算纳入教材，所以中专财会系统是可以把珠心算纳入教材的。这两年，经过迟部长跟教育部几位部长多次协商之后，赵清平副部长、陈小娅副部长都表示支持在一定的范围内开展实验，实验范围是60个班共1 800人。所有有价值的实验项目，包括其他一些开发智力潜能的项目都是这个实验范围。现在开发智力潜能的项目多得很，远不止一个珠心算。教育部原副部长韦钰同志正在做开发右脑的研究，李岚清同志听说右脑开发对开发人脑潜能作用很大，就请来院士和教授在中南海召开过右脑开发工作会议。此外，还有几位学界泰斗，包括已经去世的赵朴初先生，他们提倡用国学来开发人脑潜能，他们认为近些年来文科太削弱了，人文教育被削弱了，所以他们要搞人文教育的实验；也有人主张用体育的办法来开发潜能，开展快乐体育实验等。这些项目立意都是好的，而且在实验中都有一定的效果。

现在，中学课程的门类几乎接近原来大学课程开设的门类，学生的负担越来越重，因此，中央三令五申要减轻学生负担。在此情况下，在没有科学的鉴定，或者是没有形成规范、科学的训练方法，形成科学体系之前，珠心算估计很难正式纳入课程体系。

目前，教育部门对珠心算的态度是支持开展实验，支持以多种形式开展课外活动，支持兴趣小组开展兴趣活动，也支持在业余学习范围内开展各种竞赛。通过这些活动，吸引有志于此的青少年来参与这项活动，这样，也可能会涌现出一批特殊人才，使一批有兴趣的学生在这方面得到特殊培训、特殊教育，将来也能得到特殊发展。

迟部长刚才讲得很好，珠心算经过几年甚至更长时间的实验，无论怎么讲，它都是一件好事。不仅仅是开发潜能的问题，还有一个国际竞争的问题。现在，教育在逐步国际化，中国的教育走出去，外国的教育走进来。

我们一方面要开展实验，总结推广自己先进的经验。同时，我们也要展示我们自己。实际上，正宗的珠心算还是在我们这里产生的，是我们的优秀传统。

以前，一讲到培训就想到要纳入教育部门的教学范畴。国家通过了《民办教育促进法》后，把培训分成了两类：一类是职前的培训，要经过较长时间的学习培养，如学历教育，应纳入教育部门管理的范围；还有一类是非学历的技能和职业的培训，更多的则是纳入劳动部门管理的范围。我们搞的珠心算培训，有的地方属于教育部门管理，有的地方属于劳动部门管理。不论是谁管理，关键是要有质量，要形成一种社会影响，要开展一些经常性的比赛活动。体育活动之所以有这么大的影响力，就是因为它有定期的多种形式的运动会，如几年一次的大学生运动会、城市运动会、农民运动会等。这种比赛活动，一是调动大家参与竞技的积极性，另外，它能造成普遍的影响，能够振奋精神。各地出现一批技术水平很高的选手，对地方来讲是一种荣誉，对于有志于此的人士是一种鼓励，可以树立一种学习的榜样。所以，可以考虑多开展一些活动，我们的协会会员遍布几十个省市，可以轮流来，像申办奥运会一样，今年在这里，明年在那里，搞起来不是很费劲，而且会产生比较好的社会效果。

至于其他需要讨论的问题，刚才同志们说得很好，我没有其他意见，都赞成。

2005.7.20

32　在2005年中国珠算协会五届二次常务理事会议上的讲话。

基础教育课程，说多重要就有多重要33

大约五年以前，在写给《基础教育课程》杂志的“创刊寄语”中，我曾经写过这样两句话：“基础教育，基础教育课程，说多重要就有多重要”，“基础教育，基础教育课程，说多难就有多难”。今天，在回顾改革开放三十年来基础教育，特别是基础教育课程领域的发展变化的时候，我仍然想说这两句话。

基础教育为什么如此重要，关键就在于这“基础”二字，我觉得，这里面主要有三重含义：第一，基础教育要为提高国民素质打下良好的基础；第二，基础教育要为每个人的终身发展打下良好的基础；第三，基础教育是整个国民教育体系的基础。正因为基础教育的这三重属性，所以，基础教育对人的素质的培养具有不定向、非专门、重潜力的特点。在知识方面不定向，具有广泛的适应性；在智力方面不专门化，具有较强的可塑性；在发展方面有较大的潜力，具有较多的可选择性。

同时，基础教育的这些特点，又是建立在它必须为受教育者打下坚实的思想、知识、能力、体质等基础的前提上的。基础教育必须让受教育者初步具备爱祖国、爱人民、爱科学、爱劳动的思想品质，具有良好的社会公德和行为习惯，初步形成科学社会主义的人生理想，以及效益观念、创新意识等现代社会意识观念。基础教育还要让受教育者掌握一般的自然科学和社会科学知识，拥有健康的体魄，掌握一定的劳动技能，形成为国家、为社会做贡献和自我发展必须具备的基本能力。在这些能力中，以读、写、算、实验等技能为基础而形成的学习能力最为重要，学习能力不仅是生活能力和劳动能力的基础，也是道德行为能力的基础。

从教育内部来讲，基础教育是职业教育和高等教育的基础，没有这个基础，后两者就很难发展好，甚至会成为空中楼阁。从推动经济社会发展的角度来看，基础教育的“效益”可以是直接的。三十年来，我国的基础教育直接提供了大量劳动者，在相当大的程度上支撑了我国经济社会的飞速发展。但是基础教育的“效益”更是间接的，它存在于各种文化、科技、经济活动的效益之中，既是间接的，更是长久的。十多年以前，党的十五大报告中就提出“使经济建设真正转到依靠科技进步和提高劳动者素质的轨道上来”，国家要发展，民族要复兴，科技是关键，劳动者素质是保障，教育是基础，而基础教育则是基础的基础。江泽民同志在第三次全国教育工作会议上指出：“普及九年义务教育，满足基本学习需要和提高劳动者的整体素质，要作为教育工作的首要目标。”这句话至今还值得我们不断重温。

基础教育要发挥上面所说的这些功用，就必须实施素质教育。三十年来，我们一直在进行基础教育改革，我认为，其中最为重要的工作，就是全面实施素质教育，因为它是一场深刻的社会变革，它代表着中华人民共和国和中华民族长远的根本的利益。

关于素质教育，从它被提出来的那天起，就经历了一系列的争论，甚至引发了全社会的大讨论，其中的一些问题至今也并未完全取得共识。其实素质教育并不难理解，它是以提高国民素质为宗旨，以促进学生德、智、体、美全面发展为目标的教育，是为学生个性健康发展与社会和谐发展服务的教育。素质教育最初是在纠正采用违反教育规律的手段片面追求升学率的现象（也就是后来所说的“应试教育”）的过程中产生的。1986年中央发布了《关于社会主义精神文明建设若干问题的指导方针》，其中有一段论述了人的素质是什么和人的素质在社会发展中的作用。于是大家在学习过程中很自然地把素质和教育联系起来，逐步地就产生了素质教育概念。当然，现在“素质教育”的含义已经远远超出了当时的定义。以人为本、主动学习、创新精神、实践能力、和谐发展、教育公平等内容的加入，让这一概念的内涵和外延得到了极大的充实和发展。

同样重要的是，我们找到了实施素质教育的突破口——课程改革。学校教育的核心就是课程，基础教育要走向素质教育，就必须改革原有的“应试教育”的课程。李岚清同志有一句话——“课程改革是基础教育改革的核心内容”，我非常赞同。应该说，三十年来我们的课程改革，特别是近些年来的新课程改革，一直在解决三个问题：

第一，课程是面向少数学生，还是面向全体学生？是仅仅为少数学生升学服务，还是为全体学生的发展服务？这是一个方向性问题，如果我们认识到一个民族要求温饱、求发展、求繁荣富强，离开普遍提高国民的文化科学水平和道德素质是根本不可能的，这个问题便不难回答。

第二，课程是让学生片面发展，还是全面发展？“应试教育”进行片面的智育，使德、美、劳各育都处于薄弱状态，在智育方面又忽视智力的开发和能力的培养。素质教育要改变这种状况，就必须在整个教育过程中，帮助学生学会做人、学会做事、学会求知、学会健身、学会审美、学会创造、学会心理调适。为此，我们需要建立、完善有利于这些培养目标实现的课程教材体系。

第三，课程是使学生被动地、机械地发展，还是生动活泼地发展？课程改革既要研究教法，也要研究学法，还要研究考法。既要重视教师的主导地位，又要发挥学生的主体作用。在应试教育的课程中，一切答案事先都由专家和老师准备好了，学生只要把这些答案都背熟了就可以得高分。这只是一个“学答”的过程，不是一个“学问”的过程。现在我们的课程鼓励学生自己发现问题、研究问题、解决问题，老师只是指导、帮助，这就突出了学生的主动性。李政道先生说：“求学问，需学问；只学答，非学问。”“学问”是什么？就是让学生主动学习、生动活泼地发展。在考试方面，今后应着重考查思维能力、考查分析问题和解决问题的能力，还要致力于彻底改变把分数作为评价学习成绩和教育质量唯一标准的教育评价制度。

我曾经提出：基础教育课程，应该是知识精华的宝库、智慧的源泉、能力的发生器和学生素质生态的营养素。经过三十年的探索、尝试、改革，我们欣喜地看到，我国的基础教育课程正在慢慢接近这样的素质教育的目标。进行中的新一轮课程改革，在一开始就提出“调整和改革基础教育的课程体系、结构、内容，构建符合素质教育要求的新的基础教育课程体系”，这让我看到了新一代教育工作者落实、深化素质教育的决心。

但是，基础教育和基础教育课程的改革，素质教育的推进，不可能一帆风顺。放眼望去，我们能够看到截然不同的图景。在一些地方，课程改革成绩明显，基础教育面貌发生重大改变，涌现了一大批先进典型；在另一些地方，却是“素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育搞得扎扎实实”。一方面，以情境教育、成功教育、愉快教育等为代表的教育教学实验受到广泛好评，学生负担减轻，获得了全面、主动、生动活泼的发展；另一方面，在很多人的脑子里，升学还是办教育最根本的目的，分数、升学率还是评价学生、老师、学校最重要的指标。在政策层面，“实施素质教育”已经写进了修订后的《义务教育法》和党的十七大报告，上升为法律规定和国家意志；在现实当中，由于观念、体制的问题，违反教育规律的“应试倾向”远未根除，在一些地方甚至出现了“应试教育”大规模回潮的现象。

困难是很多的，压力是巨大的，在这种情况下，只有进一步推动教育改革、课程改革，乃至劳动就业制度、干部人事制度等方面的改革，才能彻底消除“应试教育”的影响，将素质教育进一步落到实处，也才能真正实现用基础教育提高国民整体素质的战略目标。同时，我们要相信改革、坚定信心——素质教育将最终走向成功，应试教育将最终走向末路。因为经过二十余年的推行，素质教育的理念已经逐步深入人心，人们的观念和对教育的认识产生了极大的转变；还因为在这二十多年中，出现了一批积极推行素质教育的学校和地区，涌现出了多种很好的实施素质教育的模式；更因为正在全国实施的新课程改革和中高考制度改革为素质教育带来了新的希望。“应试教育”是一种历史现象，在一定的历史阶段，它显得根深蒂固，难以动摇，但是随着社会的发展和整个教育的发展，它必定会逐渐退出历史舞台。未来的中国基础教育，必定是素质教育的美好园地！

2009.2.1

33　载《基础教育课程》2009年1—2月。

让幼教事业更加美好34

继1989年国家教育委员会表彰85个幼儿教育先进县之后，今天，我们又一次表彰100个幼儿教育先进县（市）、区，这既体现了党和国家对幼儿教育的重视，同时，这也是幼教战线同志们辛勤努力的结果。在此，我代表国家教委向这次受表彰的100个幼儿教育先进县（市）、区致以热烈的祝贺！向所有从事和关心、支持幼儿教育工作的同志们表示衷心的感谢！

自1990年我委颁布《幼儿园管理条例》和《幼儿园工作规程（试行）》以来，各地积极贯彻这两个幼教法规，坚持依法治教，推动了幼儿教育事业稳步、健康的发展。据1995年统计，全国各类幼儿园18万所，在园幼儿达到2 711万人，比1990年增长了37.5%。今天表彰的100个县（市）、区就是近五年深入贯彻“两个法规”，推动幼教事业发展中涌现出来的先进典型。他们为我国幼教事业的发展积累了许多有益的经验，这些经验集中起来主要有以下几点。

第一，党和政府重视幼儿教育工作，切实将幼儿教育工作纳入本县（市）、区经济和社会发展的总体规划，纳入政府工作的议事日程，切实加强领导。这次表彰的100个县（市）、区，绝大多数都成立了由主管教育的县长任组长，由教育、卫生、计划、建设、规划、财政、工会、妇联等部门参加的幼教工作领导小组，定期研究幼儿教育工作，解决重大问题。政府明确了各有关部门对幼儿教育的领导管理职责，建立健全了县、乡两级幼教管理机构或配备了专职幼教管理人员，使幼儿教育地方负责、分级管理和各有关部门分工负责落到实处。

第二，制定并逐步完善地方幼教行政法规和各项规章制度，坚持依法治教。如福建省龙岩市，五年来先后制定了《关于实施<幼儿园管理条例>和<幼儿园工作规程（试行）>的意见》、《关于加强幼儿教育工作的意见》等近二十个规章制度，使全市幼教工作有章可循，有法可依，使幼儿教育管理逐步纳入法制的轨道，有力地推动了“两个法规”的贯彻实施；天津市南开区在制定各种规章制度的同时，还在计划、实施、检查、评估等方面形成了一套严格的管理程序。

第三，从本地经济和社会发展的实际出发，制定切实可行的幼教事业发展规划，积极依靠社会力量发展幼儿教育事业。例如，广东省顺德市经过努力形成了以市办园为示范，镇办园为中心，管理区办园为主体，个人办园为补充的办园格局。五年来，社会各界共投入资金1.38亿元，三至六周岁幼儿入园率达到90.5%，学前一年幼儿入园率达到99.8%。国家级贫困县青海省湟源县在社会力量办园的同时，县财政保障一定的幼儿教育专项经费，使幼儿教育有了很大的发展，三至六周岁幼儿入园率达97.05%，学前一年幼儿入园率为98.66%。特别值得提出的是近两年来非正规学前教育的发展，安徽的寿县、广西的田东县在探索正规与非正规教育相结合，因地制宜地发展幼教事业方面积累了可贵的经验，在两年时间，寿县与田东县的学前一年儿童受教育率分别由23.8%与29.1%上升到83.6%和90.1%。

第四，抓好幼儿园师资队伍的建设，适应事业的发展。各地在大力发展幼儿教育的过程中，始终把师资队伍的培养、培训及稳定作为促进事业发展和质量提高的中心环节抓紧、抓好。多年来，各地通过多种渠道和多种形式，培养和培训了大批幼儿教师，使幼儿园教师的合格率有了较大幅度的提高。同时，各地采取了乡、镇统筹工资，举办养老保险和设立教师福利基金等办法，积极解决农村教师的待遇问题，稳定教师队伍，保证了事业的发展和质量的提高。

实践证明，以上四条经验对推动幼儿教育事业稳步、健康的发展具有普遍的指导意义，很值得学习和借鉴。

“九五”时期是我国社会主义现代化建设进程中非常关键的一段。在这五年中，我们要继续贯彻落实《幼儿园管理条例》和《幼儿园工作规程》，积极推进事业的发展与改革，保质保量地完成《90年代中国儿童发展规划纲要》提出的各项指标。今年是“九五”规划的第一年，幼儿教育要开好头，起好步。为此，我想强调以下几点。

一、要进一步认识幼儿教育的重要性。幼儿教育是面向未来的教育，作为学校教育制度的基础阶段和终生教育的起始阶段，它担负着提高21世纪人口素质的重任。近年来的大量实践经验表明，学前教育的发展，对于九年义务教育的普及与质量的提高起到了重要的保证作用，哪个地区学前教育发展得好，哪个地区小学阶段的入学率、在校生巩固率就高。因此各级政府应根据具体情况统筹规划，继续抓好幼儿教育。

二、动员和依靠社会各方面力量，多种形式地发展幼儿教育事业。我国是个人口众多、各方面发展都不平衡的国家。因此，发展幼儿教育必须因地制宜，提倡正规与非正规教育相结合的组织形式。实践证明，这种形式不仅更加广泛地提供了学前教育的机会，同时有力地促进了当地社会文明程度的提高，安徽、广西的经验值得认真研究与推广。

三、采取有力措施搞好幼儿园园长和教师队伍的建设。要发展幼儿教育事业，提高教育质量，关键在于建立一支合格而稳定的园长和教师队伍。1995年，国务院颁发的《教师资格条例》和今年国家教委颁发的《幼儿园园长任职资格、职责和岗位要求（试行）》对幼儿园园长和教师的资格作了明确的规定。从目前情况看，大多数省、自治区、市要达到这些规定，还有一定的距离。因此，各地要认真制定“九五”期间园长和教师的培养、培训规划和近期计划，并采取有力措施，争取到本世纪末，使绝大多数的园长和教师达到国家规定的要求，以基本满足幼儿教育事业发展的需要。

四、深化幼儿教育改革，努力提高保育和教育质量。当前，要有针对性地克服幼儿教育小学化，片面强调早期智力开发，忽视幼儿早期思想品德和行为规范培养的倾向。幼儿教育的改革关键在于园长、教师，要逐步树立正确的儿童观、教育观与质量观，要努力学习，掌握幼儿教育的基本理论和幼儿身心发展的规律，按规律办事，使我国广大的幼儿得到健康的发展。

最后需要强调的是，《幼儿园工作规程（试行）》业经修改，以我委主任25号令形式正式发布，于今年6月1日起施行。《规程》的正式施行标志着我国幼儿教育工作已走上依法治教的轨道，是幼儿园管理的重要依据。希望各级政府、教育行政部门高度重视《规程》的宣传、贯彻工作，尤其是幼儿园教职员工更应该认真学习，掌握精神实质，严格执行。

我相信，只要各级政府、教育行政部门重视这项工作，经过广大幼教工作者的不懈努力，我国幼儿教育事业的未来必将会更加美好。

1996.5.24

34　在1996年全国幼儿教育先进县（市）、区表彰仪式上的讲话。

扎扎实实地推进素质教育35

全国中小学素质教育经验交流会即将结束了。这次会议是在近些年来全国范围内对素质教育展开热烈讨论，并在实践中积极探索，产生了一大批有价值的经验的情况下召开的，也是在党的十五大前夕召开的。这次会议经过与会同志的共同努力，特别是作为东道主的山东省教委和烟台市政府、教委的努力，获得了完满成功。在此，让我代表国家教委对与会的全体同志，对山东省教委，烟台市政府、教委，表示衷心的感谢！下面我讲几点意见。

一、会议的重要意义和主要收获

这次会议的经验表明，我国中小学走向素质教育是时代的需要，是社会发展的需要，是教育自身改革和发展的需要。各级政府以及教育行政部门对中小学实施素质教育给予了高度的重视，到目前为止，已有不少省、自治区、市，如河北、山西、江苏、天津、浙江、广西、北京、湖南等，或召开了省一级实施素质教育的工作会议，或出台了实施素质教育的政策与措施，反映了各地对实施素质教育的深刻认识以及积极推进改革与发展的态势。这些省或地区将在全国范围内对实施素质教育起到示范、促进的作用。会上交流的经验还反映出，各地都涌现出了一批实施素质教育的先进典型。湖南汨罗的经验强调了实施素质教育必须有政府的重视和支持，必须建立有效的运行机制，并取得在一个县的范围内推进的经验。山东烟台是在一个地区的范围内全面实施素质教育，特别在一些有难度的关键性问题的改革上，取得了一些突破，如小学生考试、评价制度的改革、中考招生制度的改革、农村中学初中分流的改革等。上海市实施“薄弱学校更新工程”，建立学生发展性评估体系。江苏全省自1990年以来有计划、有步骤地实施素质教育，取得多方面的进展。此外，还有大连、哈尔滨、营口的许多成功经验。这些经验不仅具有广泛性而且体现了改革的明确方向。会议反映出当前基础教育已呈现教育思想空前活跃，改革愿望积极、强烈，改革实践丰富多彩，改革思路逐步清晰、系统的朝气蓬勃的状态，这无疑增强了大家改革的决心和信心。

岚清与开轩同志代表国务院和国家教委充分肯定了基础教育所取得的成就，肯定了广大教育工作者所做出的巨大贡献，同时对基础教育的改革和发展强调要从实现“两个转变”、实施“两个战略”的高度出发，把实施素质教育作为巩固“两基”、落实“两全”的重要举措。岚清、开轩的报告还为下一阶段如何全面推动中小学实施素质教育提出了重要要求，指出了明确方向。

通过交流与讨论，与会代表认为“应试教育”不是对现行教育的概括，而是对现行教育某些弊端的概括；否定“应试教育”不是否定现行教育，而只是否定现行教育的某些弊端。但必须看到“应试教育”的影响是普遍存在的，基础教育必须摆脱“应试教育”的影响，认真实施素质教育。“中小学要从‘应试教育’转向全面提高国民素质的轨道”，“改革人才培养模式，由‘应试教育’向全面素质教育转变”是当前我国基础教育改革与发展的方向，是我国四化建设和在21世纪的国际竞争中处于主动战略地位的需要。

大家认识到，当代科学技术的飞速发展带来产业结构的变化以及职业的快速变化，使得学校教育不可能一次性地教给学习者终身有用的知识，每个人必须终身学习，因而，在基础教育阶段实施素质教育，要强调为人的终身发展打基础。让学生学会学习，将会使人力资源具有可持续发展的潜力。素质教育强调培养学生对国家、对社会以及对周围事物的积极态度，要学会关心、学会负责。“应试教育”使学生只关心如何考高分，过分关注功利的目的，忽视了对国家命运的关心和对远大理想的追求。因而旗帜鲜明地实施素质教育，关系到全面贯彻教育方针和全面提高教育质量的问题。大家认识到，尽管“应试教育”的产生有着深刻的社会原因，实施素质教育，消除“应试教育”的影响，是涉及社会改革的系统性工程，是全社会的责任，具有长期性和艰巨性。但教育自身的改革是不可推诿、不可淡化、不可等待的一项重要任务。特别是基础教育以提高全体国民素质为宗旨，而全体国民的素质又关系到中华民族的未来。从这一意义上讲，积极推动全国中小学实施素质教育，摆脱“应试教育”的束缚，是基础教育改革与发展的当务之急。大家认为，教育部门既要做身体力行的积极改革者，同时还要面向社会做实施素质教育的宣传者和促进者。

会议组织参观了烟台素质教育的现场，讨论了《积极推进中小学实施素质教育的若干意见（征求意见稿）》；大会交流了14份经验，同时还有28份书面经验交流材料，展示了丰富而深刻的内容。与会代表一致反映，这个会议扩展了思路，明确了任务，对于实施素质教育要不要考试，提出转向素质教育是否就否定了过去等问题形成了共识，并对当前推进实施素质教育的突出问题进行了研究。大家一致感到会议内容充实，具有指导意义。

二、加强领导，抓住关键环节，扎扎实实地推进素质教育

（一）积极进行课程、教材的改革

基础教育阶段的课程应体现国家对提高国民素质方面的要求，是国家意志的体现，也是教育观念的体现，它往往决定了教学的方式方法、评估的标准等。因此实施素质教育必须完善和建立以全面提高学生素质为目标的课程、教材体系，优化教育教学过程，提高教育的质量和效益。

建立面向21世纪的课程、教材体系，要以社会、科技的发展对人的能力、素质的需求为根据，要以基础教育的性质和任务为出发点，课程目标应该既有前瞻性，又从国情出发，体现为培养各级各类人才打基础的特点。它应面向全体学生，并促进他们全面发展。教育内容的选择，必须反映科学技术的进步，以及引导学生对社会的关心和参与，使学生“乐学”。要建立学生主动学习的课程模式，以及相应的评价体系，以适应素质教育的要求。国家教委正在做有关的调研与准备，以尽快启动新课程。

新课程的制订需要过程，需要较长的时间，所以首先要对现行课程教材进行必要的修改和调整。去年基础教育司组织六所高校及中央教科所的部分教育、课程专家，对现行课程及其实施状况在全国九省进行了抽样调查，结果表明：1.课业负担普遍偏重。小学六年级学生每天作业量超过三小时的占61%，其中59%的学生基本没时间做自己想做的事；城市初中三年级学生每天作业量超过四小时的占57%，其中85%的学生基本没有时间做自己想做的事。2.睡眠时间严重不足。小学六年级睡眠九小时以下的占67%，其中不足八小时的占24%；初中三年级八小时以下的占76%，其中七小时以下约为50%。产生这些现象的原因，除“应试教育”的影响外，课程要求过高、门类过多、课时过满、内容偏深偏难等是不可忽视的原因。要减轻学生过重的课业负担，增加学生、教师自主支配的时间，控制学生在校时间，使他们有时间、有条件接触自然，接触社会，丰富生活经验。现行课程的调整带有过渡的性质，同时由于时间紧迫，因此将在不调整学科基本结构的前提下进行，在保持学科知识的系统性、逻辑性的前提下，删减部分过难过多的内容，降低或调整教学大纲中某些过高过繁的要求，合并某些在多门学科中重复的内容，同时加强学科间的联系。努力做到从课程入手，实施素质教育。

目前，广大中小学校要认真、严肃执行课程计划，要从素质教育的观念出发，分析、研究教学过程，创造条件使学生能主动参与学习过程，加强对教学过程的管理，并建立相应的制度，提高教学质量和效益。要引导广大教师更新观念，在新的教学观的指导下，进行教学方法、学习指导方法和考试方法的改革，以保证学生真正成为学习的主体，“教”与“学”成为师生双边的活动。

（二）建立科学的素质教育的评价体系，改革考试制度

教育评价是检验教育过程当中教育方针是否得到贯彻、教育目标是否得到实现的手段，可以说它是教育实践的指挥棒。没有有效的、科学的教育评价制度，就很难确立正确的质量观，也很难客观公正地评价教育事业的社会效益。由于“应试教育”长期以来片面地用考试分数、升学率评价学校教育质量，形成对基础教育的负导向作用和负激励机制，因此实施素质教育必须建立科学的评价体系。应按国家教委下发的《普通中小学督导评估工作指导纲要》要求，尽快地建立从德、智、体、美、劳等方面对学生素质进行全面评价，从办学方向、管理体制、领导班子、教师管理、教育教学工作、行政工作及办学条件等方面对学校进行综合评价，从教书育人方面对教师进行全面评价的指标体系。评价应重在过程和对问题的分析、指导，而不是为了追求评价结果的孰优孰劣，充分发挥评价的导向、激励和反馈调节作用，真正做到评价是为了改进。当前各地都重视了教育评价工作，制定了不少评价的目标体系，注重了评价的公平与准确，但是要注意提倡简明精要，防止追求目标体系的大而全，防止“烦琐哲学”，防止盲目追求量化、精确，不使校长、教师对评价失去信任和热情。因此，建立符合素质教育要求的评价体系，要有科学的态度，要从实际出发，要用理论指导实践，方法要简便易行。校长、教师是评价的主体，最重要的评价是他们的自评，通过自评使他们能科学地分析和评价自己的教育行为，从而达到自觉调整自己的教育行为的目的。

考试制度的改革是实施素质教育的重要内容。素质教育反对以考试作为全面评价学校的唯一手段，反对以分数作为评价学生的唯一标准，但素质教育不排斥考试。考试作为学校教学管理的一个环节是必要的，它可以考查学生的学习状况，检查教师教学的效果，从而作为改进教学的一种依据和手段。而频繁的统考、刁钻古怪的考题是用来把学生划分等级的手段，把考分排队、公开，伤害了学生的自尊心和自信心。对初中生的调查问卷表明，对于公布考分有40%的学生紧张，25%的学生害怕，23%的学生讨厌。这样一种违反教育规律和儿童身心发展规律的做法必须坚决取缔。烟台芝罘工人子女小学在考试方法上采取分项目考试，着重考基础知识和基本能力，使学生在考试中感到自然、轻松，考后更加注意分析自己存在的问题和如何进步，起了积极的作用。同时他们为了淡化分数的竞争，采用了等级分制，并用正面、积极的评语激励学生的进步。这一做法得到了家长、学生的广泛认可和衷心赞扬，它符合小学生的心理发展规律，体现了学生在学习过程中的主体性。这一经验的价值不仅仅在于方法论的改革，更重要的是在于教育观念的转变，应在全国积极宣传推广。同时，我们还应看到百分制与四等级分制、五等级分制都属等级分制，这不是评价改革的终极目标。评价的目的是为了全面了解学生的发展，提供改进的反馈，它更重视的是评价过程中发现的问题和解决问题的策略。因此评价的改革应着眼于建立学生发展性的评价体系。

近年来，国家教委一直在研究如何加快升学考试制度的改革，总的来说是由易到难，即一开始先在普及九年义务教育的地方，积极完善小学升初中免试就近入学的措施，在全国已实现“普九”的地区要尽快全面落实这一要求。在中考改革方面，各省、自治区、直辖市教育行政部门要在政府领导下，加强对中考招生工作的领导和统筹，尽量避免多部门多次的招生考试，推广一次性考试。中考招生制度的改革不仅要有利于向高一级学校输送新生，更要有利于初中学校全面贯彻教育方针，为学生终身学习打基础，积极推广中考招生改革的先进经验，如升学指标分配与初中办学水平综合评估结果合理挂钩等招生办法，提倡多种升学办法并存。招远、大连、营口、哈尔滨都取得了一些成功的经验，各地在学习借鉴他们的经验时可根据当地实际研究改进，完善中考招生办法。要继续改革、完善高中毕业会考制度，解决会考冲击高中正常教学秩序、加重学生精神和经济的负担等问题。国家教委正在加快、加大高考制度改革的步伐，将从合理设置考试科目，逐步增加地方对高考科目的设置权，适当增加考试机会，实行高考报名社会化，完善配套改革措施等方面研究制定适合我国国情的合理的高考制度，积极鼓励地方在高考改革方面的探索。随着条件的成熟，高校招生工作的权力要逐步由政府为主转到高校手中。

（三）大力提高全体教师的素质

实施素质教育的根本在于建设一支素质优良的校长、教师队伍。

当前，师资队伍比较突出的问题是思想道德素质问题，即“师德”问题。中小学教师就总体而言，思想品德素质是好的，绝大多数忠诚于人民的教育事业，热爱学生，勤勤恳恳，任劳任怨，无私奉献，特别令人感动的是那些身处贫困地区的教师，尽管条件艰苦、待遇微薄，但他们全身心地热爱学生，甚至为了贫苦学生能上学，贴尽了那点微薄的工资，他们以自身的言行为学生、为社会树立了崇高形象，这是主流。但是在商品经济大潮的冲击下，教师队伍当中也出现了一些不容忽视的新情况、新问题。一些教师把知识当做商品，把纯洁的师生关系变成金钱关系，把教育教学管理简单化，有的甚至动辄罚款，以罚代管，以罚代教；工作不负责任，不认真备课和批改作业；不尊重学生的人格，滥施体罚，等等。教师的思想品德既是公民所应具有的一般品德，又是作为教育者所特别具有的品德。德育专家十分强调教师的思想品德在教学当中的感化作用。为此，必须大力加强教师的职业道德规范，以高度的精神文明树立人民教师的光辉形象。国家教委为贯彻中共中央十四届六中全会《关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》，今年6月召开“全国高等学校党建工作会议”和“中小学德育工作会议”，把加强教师职业道德规范作为一项重要内容。不抓好这方面的工作，就难以保证其他方面工作的健康发展。为此，国家教委重新修订了《中小学教师职业道德规范》，原来是六条，现修改为八条。这里面关键是敬业、爱岗、忠于人民的教育事业和全面贯彻党的教育方针。尤其重要的是热爱学生，关心了解学生，尊重学生的人格，爱护学生的自尊心；公正、平等对待学生，虚心听取学生的意见，不体罚及变相体罚学生，不挖苦、讽刺学生，不打击报复学生，不把学生轰出课堂；依法保护学生的身心健康发展。这几条既是经常性教育管理的需要，也是素质教育的需要。在大力提倡提高教师素质的同时，还要根据《中小学教师职业道德规范》建立和完善有关管理、监督的制度。对教师队伍中的先进典型及时进行总结、宣传和推广，树立榜样，以典型引路。

我还想强调的是，教师是实施素质教育的主力军，每个教师都要学点教育学、心理学知识，要懂得教育规律，知道怎样通过教育实践来达到教育目的。

实施素质教育，要靠广大教师，要靠教师的领班人——校长。从某种意义上讲，一个好校长就是一所好学校。在一定的外部条件，如校舍、设备、教材、资金投入、师资、教育方针政策各方面的条件具备以后，校长便是决定的因素。这是因为在办学过程中，校长处于管理系统的核心地位、主导地位、决策地位，校长的思想、行为和作风在学校工作中影响全局。实施素质教育需要许多好校长。他们要对人民的教育事业无限忠诚，有高度的事业心和献身教育事业的精神，要有正确的教育思想和现代科学的教育管理能力和方法，他们要有公正廉洁的品质和实事求是的思想作风，要把主要时间和精力投入到学校工作中去。

（四）落实德育在素质教育中的重要地位

各级教育行政部门和学校要认真贯彻中共中央《关于进一步加强和改进学校德育工作若干意见》和今年召开的全国中小学德育工作会议精神，落实德育在素质教育中的重要地位。在基础教育阶段，要坚持进行爱国主义、集体主义、社会主义的教育以及“五爱”的教育，对学生着重进行以基础道德、文明习惯为内容的养成教育及以权利义务、民主法制为中心的公民意识教育和心理健康教育。在此基础上，深入浅出地对学生进行以邓小平建设有中国特色社会主义理论为核心的马克思主义基本观点的教育。中小学生的德育一定要联系实际，从身边、周围的事物出发，要动之以情，晓之以理，注重激情、明理和导行各环节的结合。注重学生人生观、价值观、道德行为习惯的养成，防止枯燥的说教或把德育当做一门单纯知识学科，通过死记硬背获取高分的错误做法。“应试教育”为应试的需要，几乎占用了学生所有的时间去无休止地做练习题，使学生没有时间、精力走出课堂，参加社会实践，与生产劳动相结合。对分数的追求掩盖了对理想的追求、对国家前途的关心。政治课是向学生进行马列主义基本观点教育的主渠道，本应密切联系实际，生动有趣，但在“应试”的影响下，政治课就成为不得不死记硬背的“学科”。素质教育不仅重视个人的发展需要，而且重视社会发展的需要，强调的是人的发展与社会发展需要的统一，这就要通过德育培养青少年树立正确的人生观。我们要认真研究由低到高、由浅入深、循序渐进地进行品德教育的方法，提高德育的实效。

（五）大力加强薄弱学校建设

根据《教育法》提出的教育机会平等的原则，办好义务教育阶段的每所学校，逐步达到规范化，是政府依据法律规定应承担的责任。上海市早在20世纪80年代末就开始启动“基础薄弱学校更新工程”，政府每年增拨改造薄弱学校的专款，同时通过调整充实领导班子、提高师资水平、系统规划、资源共享等措施，使薄弱学校逐步减少。全国在改造薄弱学校方面也积累了不少好做法、好经验，如鼓励校长、教师轮流到薄弱学校去工作；与办得较好的学校合并；改革办学模式，如挂钩或联办等，都已初见成效。各地要加大薄弱学校建设的力度，从本地实际出发，制定改造薄弱学校的整体规划，加大对薄弱学校的投入。按中共中央办公厅、国务院办公厅转发的三部委《关于从党政机关和事业单位选派人员支援基层教育工作的请示》的通知精神，采取培训和充实、交流、调整等措施，加强薄弱学校领导班子和教师队伍建设，有计划、有步骤地办好每所学校。

三、关于会议精神的学习、贯彻和落实

这次大会既是总结、交流前一阶段实施素质教育的经验交流会，也是积极推进全国中小学实施素质教育的动员会。同志们回去后，要向省政府、教委党组汇报会议精神，要在教育系统传达会议精神，认真学习领会岚清、开轩同志的报告，研究制订贯彻会议精神的措施。各级教育行政部门要在当地政府的领导下，结合当地实际，统筹规划，制订出明确的改革目标和阶段性的实施计划，有步骤地组织实施。

领导和推动这场改革要处理好几方面的关系：既要看到实施素质教育是一次深刻的变革，也应看到，新中国成立后的教育改革从来就是自我完善的过程，不是否定过去，也绝不能另起炉灶。既要看到实施素质教育的必要性、紧迫性，又要看到其长期性和艰巨性。这项改革是一个复杂的系统工程，不可能一蹴而就，要做长期坚持不懈的打算。实施素质教育既是广大教育工作者的基本任务，也是全社会的共同责任。既要调动广大教育工作者的积极性，又要动员和争取全社会的理解和支持，创设有利于推进素质教育的社会大环境。实施素质教育既要注重区域实验，又要下大力气整体推进。

我们期望经过一段时间的努力，逐步建立起以素质教育的课程、教材体系为核心，以教育质量监控制度、合理的考试制度和督导评估制度为机制，以高素质的教师队伍为根本保证，以教育的法律法规为依据，以全社会的支持、参与为保障的素质教育运行体系。

实施素质教育是我国基础教育战线的一场深刻变革。希望同志们加强领导，抓住机遇，迎接挑战，扎扎实实地推进素质教育，使我国基础教育进入一个新的发展阶段。

1997.9

35　在1997年全国中小学素质教育经验交流会上的讲话。

《柳斌谈素质教育》自序36

办教育难。

办基础教育更难。

在一个12亿人口的国家办以提高国民素质为目的的普及性的基础教育尤其难。

难就难在国家、社会、人民群众对教育发展期望值甚高，而对教育的投入却严重不足；难就难在高质量的教育需要高素质的教师，而在相当长一段时间内，由于教师社会地位低、工资少，骨干教师不断流失，优秀人才不愿进入教师队伍；难就难在广大农村普及教育最需要知识和人才，而知识和人才却最难流向农村。

诸难之外，还有一难，那就是社会上种种急功近利的实用主义思潮不断从不同的角度对基础教育产生严重的干扰和冲击。“文化大革命”中那种“培养无产阶级专政下继续革命的接班人”、“反资产阶级法权战士”之类的东西就不去说了，即使20世纪80年代甚至今天，要求中小学学生：升学，人人都是合格的大学生；就业，人人都是“致富能手”。或者，就是“读无用之书”等这样一些议论，也处处能听得到。有的甚至要求“让神童走进千家万户”，“三岁扫盲，五六岁、十来岁上大学”，其中为害最广最烈的，当数“应试教育”思潮。

考试本来是检验教学效果、衡量教学工作利弊得失的一种手段，现在却异化为千家万户奋斗追求的目标。教与学的目的，最终是为了通过一场高难度的考试，而学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造等为学生发展同时也是为社会发展打基础的素质培养任务却被丢到一边去了。

考试对于现在许多地区的中小学生来说，是一场劫难：考试名目繁多，次数频仍，统考、统测、会考、模拟、期中、期末、临时测验，不一而足；试卷长，少的七八页，多的达十几页，学生称之为“哈达卷”；题量大，一卷多题，一题多问，有的试卷竟至于在90分钟内要回答一百几十问；题目内容深、难、偏、怪，有的毫无意义，有的故意炮制一些似是而非的答案，诱使学生在选择过程中上当失误。如此等等，导致了课堂教学过程的僵化和学习过程的僵化。

考试对于现在许多地区的教师来说是一根指挥棒，也是一根绳索。它束缚了教师的手脚，使他们失去了创造性思维和对教学的主导作用，成了围绕着考试而运转的机器。

教育是最需要科学的领域，传授科学的过程不科学，学习科学的人就只能收获痛苦。而“应试”思潮则在把教育过程拉向违背教育规律的不科学的道路。

日本曾被称为“考试地狱”，现在日本人觉悟了，他们正在走出“考试地狱”；中国不曾是“考试地狱”，如果不觉悟，我们是否将走进“考试地狱”呢？

我们自不必悲观，因为“应试教育”的种种弊端，也从它的对立面激起了涌动在中国大地的素质教育春潮。这也就是“物极必反”吧。

老作家冰心女士等早就发出了“救救孩子”的呼吁，一批有识之士到处在为素质教育奔走呼号，众多优秀的中小学校长、教师多年如一日在教改第一线对素质教育进行实践探索。时至今日，素质教育已显示出勃勃生机，越来越为广大干部、教师、家长所认同所接受。愉快教育、成功教育、情境教育、和谐教育、创造教育等多种教改模式显示了强大的生命力。魏书生、刘京海、顾泠沅、李吉林、倪谷音、马蕊兰等教改先进人物为素质教育的实施创造了宝贵经验。一个政府重视素质教育、社会支持素质教育、学校认真实施素质教育的新风尚正在逐步形成。

作为毕生从事教育工作的一个教师，一个干部，我最大的心愿是与全体教育工作者为我国教育事业的改革、发展和进步，焚膏继晷，奋斗不息。十多年来对基础教育发表过一些看法，皆一孔之见，悖谬之处不少。蒙友人不弃冥顽，嘱我自选一集付梓，自揣浅陋，不敢应命。但友人再三催促，遂仓促成书，敬祈读者批评教正。是为自序。

1998.3.19

36　《柳斌谈素质教育》，北京师范大学出版社1998年版。

开创素质教育的新局面38

江泽民同志在党的十六大报告中关于坚持教育创新，全面推进素质教育的论述，给教育的发展进一步指明了方向和任务，我们要认真学习，深刻领会，在实际工作中贯彻落实，努力开创素质教育的新局面。

面向21世纪，中国的基础教育向何处去，这个问题在20世纪80年代中期就开始了热烈的讨论。当时有的同志提出，中国的基础教育要国际化，要与国际教育接轨。有的说，中国为什么没有出诺贝尔奖获得者呢？主要是没有搞英才教育，要求搞超常教育，搞天才教育。针对中国基础教育向何处去，不同的人开出过不同的“处方”，但是大多数同志在学习了邓小平同志的教育思想，学习了中央文件以后，逐步统一了认识，就是中国的基础教育要由“应试教育”走向素质教育。从1985年开始展开的教育思想大讨论的结晶，就是明确了走向素质教育的方向。

中国素质教育走过的三个阶段

素质教育可以说是已经走过了两个阶段，现在正走向第三个阶段。

第一个阶段是1985年到1993年。1985年《中共中央关于教育体制改革的决定》，提出了一个非常响亮的口号，就是要提高中华民族的素质，多出人才，出好人才。1986年《中共中央关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》里面，专门有一段话谈人的素质对经济和社会发展的影响，对历史发展的作用。从那以后，教育工作者开始思考：教育在提高民族素质这项任务中起什么作用？教育的地位、教育的作用是什么？通过这场大讨论，1987年开始把“素质”跟“教育”这两个词联系起来，到1988年开始有同志用“素质教育”作为标题写文章。从1985年到1993年是一个讨论、酝酿的阶段。1993年《中国教育改革和发展纲要》颁布，其中指出：中小学教育要由“应试教育”走上全面提高学生素质的轨道。在国务院公布的政府文件中，有了比较明确的表述。

从1994年到1998年是第二阶段。1994年改革开放后的第二次全国教育工作会议，李岚清同志作报告明确提出，中小学要由“应试教育”转向素质教育。此后，从1994年到1998年，每年的政府工作报告里面都提出了要实施素质教育，有好几个省召开过素质教育的研讨会、座谈会。1996年，督导办在湖南汨罗召开的素质教育的经验交流会，1997年国家教委在山东烟台召开的研讨会，使素质教育的推进出现了一个新的局面。这第二阶段可以说是实验和区域性推广的阶段，汨罗是在一个县推广，烟台是在一个地区推广。

从1999年到现在，应该说是走上了第三个阶段。1999年召开改革开放后的全国第三次教育工作会议，中共中央、国务院做出决定：深化教育改革，全面推进素质教育。江泽民总书记、朱镕基总理、李岚清副总理都到会作了讲话。所以从1999年开始素质教育走上在全国范围内全面推广的新阶段。这就说明，我们回答中国的基础教育向何处去，从1985年改革开放后第一次全教会开始，到1999年改革开放后第三次全教会，前后一共用了几乎15年的时间。

对中国基础教育，一定要做一分为二的分析，不是一切都不好，也不是一切都好。中国的基础教育同国外教育比较，有自己突出的优势。比如我们的爱国主义、集体主义、社会主义的思想教育，是比较突出的。现在有不少人盲目崇拜美国，说美国教育如何如何好。《北京晚报》花了近一个月时间连载了一个居住在美国的中国人写的美国教育的情况，题目叫“战争地带”。为什么说是“战争地带”？美国死于校园枪杀事件的学生到目前为止总数已达到六万。六万学生是个什么概念？相当于美国在几次战争（包括越南战争、海湾战争）当中美国士兵死亡的总数。他们崇拜的是个人主义，个人奋斗。现在美国人也已经发现，他们这种思想观念不能适应时代发展的需要。现代社会哪一项大的科学研究能离开集体主义精神？没有相互配合，一个人要完成艰深的课题，是不大可能的。在若干年前，一个人可以成为发明家，像爱迪生，现在已不再可能了。所以在基础教育中我们重视爱国主义、集体主义这些东西，是有优势的。我们国家的基础教育提倡勤恳、踏实，提倡刻苦、勤奋，这也是我们的优势。在基础教育中，深厚而扎实的基础知识、基本技能的训练，这是包括杨振宁在内的许多美籍华人都倍加称赞的；提倡谦虚、谨慎作风，也都是我们的优良传统。所以中国的基础教育与国外教育比较，当然是有我们的优势的。

但是也要看到我们基础教育存在的不少问题，主要的是存在为应付考试而教、为应付考试而学的问题。由于存在这个问题，就产生了不少弊端，这些弊端是：重少数升学有望的学生，轻多数升学无望的学生；重智育，轻德育、体育、美育、劳动教育；重教书，轻育人；重知识，轻实践；重分数，轻能力；重专才、尖子的培养，轻国民素质的提高。由于应试的倾向，导致在基础教育当中片面追求升学率。

我们要坚定地走向素质教育目标。素质教育是什么呢？主要的一点就是着眼于帮助学生全面发展；“应试教育”则是着眼于为高一级学校选拔新生。选拔的办法就是考试，通过考试，成绩优异的就选拔上了，没有达到分数线的就淘汰掉了。从另一方面讲，这是着眼于淘汰，淘汰一部分，选拔一部分。素质教育不同，是着眼于每一个学生的发展，能够考上大学的要很好地发展，考不上的也要很好地发展。它是为每一个人走好他的人生道路打基础的。

当前素质教育的形势到底怎么样？可以说是越来越好。越来越多的人在实施素质教育方面取得了共识，各级政府和各级领导干部对素质教育越来越重视，素质教育改革越来越深化，全面实施素质教育的学校和地区越来越多，各地创造出来的实施素质教育的经验越来越丰富，这是好的方面。但是也要承认推行素质教育还是有很大难度的。有的同志认为：现在是素质教育喊得轰轰烈烈，“应试教育”干得扎扎实实。但是不管怎么样，多数校长都在克服种种困难，为素质教育做出自己的努力。这里面有一个外部条件是否具备、实施素质教育的环境是否宽松的问题。要体谅校长和教师们的苦衷。我看了不少中学，发现学生桌子上的书都堆得那么高，负担不可谓不重矣。即使这样，很多校长、老师还在想法全面贯彻党的教育方针，全面提高教学质量，难能可贵。问题是现在高中离高考很近，压力很大。有的同志说，高中是实施素质教育的雷区；初中好一点，离高考远一点；比较好的应该说是小学。所以要分析素质教育形势：小学的形势最好，其次是初中，比较困难的是高中。我认为应当提出这样的口号：让素质教育的光芒首先照亮小学阶段。这是比较实际的，实事求是的。素质教育，初中高中都要实施，但首先要把小学阶段素质教育搞好。这句话不要只是一句口号，要成为一种实施素质教育的战略措施，要有一整套办法，把首先在小学阶段推行素质教育落到实处。小学全面推进素质教育，现在条件基本具备。第一，它离高考比较远，家长对小学生的要求，在应试方面不像对高中生那么严；第二，凡是普及初中的地方，基本取消了小学升初中招生考试，这根绳索已经松绑了；第三，师资条件比较好，中师十几年来招收了一批好学生，中师的教改搞得也比较好，中师培养的教师能够全面发展，教一门主课，还要教一门副课，除了教好功课以外，像粉笔字、毛笔字、钢笔字，都写得比较好，会唱歌，会跳舞，其素质是比较好的；第四，有一批小学教改的好典型，有一批办得非常好的小学，他们能够发挥示范带头作用；第五，小学教改呈现出百花齐放、生动活泼的局面。

全面推进素质教育要解决六大问题

那么当前全面推进素质教育亟需解决的问题是什么呢？下面讲六个问题。

一、转变教育思想、教育观念是实施素质教育的前提。

有什么样的教育思想，就会有什么样的教育行为和教育实践，没有教师、校长、家长乃至整个社会教育思想、教育观念的转变，就不会有真正的国民素质教育。要转变一些什么观念？我这里想提几个大的方面。

一要以提高全体国民素质作为基础教育的目标。基础教育目标是提高全体国民素质，对此好像没有异议，实际上存在着很多不同的见解。解决好基础教育面向全体还是面向少数的问题并不容易。中国其实是对天才和神童崇拜的一片沃土，是不大重视常态儿童教育的。从干部、家长到新闻媒体，感兴趣的是高考状元，是神童。一次又一次掀起的“神童热”、“天才热”就是例证。很多人着眼于英才，而不着眼于国民素质的提高。我认为一个把振兴国家的希望寄托在少数几个神童、英才身上的民族是一个缺乏自信心的民族，是一个难有作为的民族。真正把13亿人素质提高了，国家、民族才会真正有希望。鲁迅说过，天才的产生也需要有天才产生的土壤。这个土壤，就是国民素质。因此观念的转变要落到教育过程的实处。要树立培养一个优秀生和转化一个落后生同样重要、同样有价值、同样光荣的思想。一个优秀生将来可能为国家创造巨大的财富，但是一个后进生搞不好也会给国家造成巨大财富的损失。因此政府要办好每一所学校，学校要教育好每一个学生。当前我们还是要下工夫，加强薄弱学校建设，缩小校与校之间的差距，投资的行为要多一点雪中送炭，少一点锦上添花，重点是要进一步缩小城乡教育的差距。这是需要转变的第一个观念。

二要树立以全面发展为宗旨的思想。全面发展就是德、智、体、美全面发展。这个问题在理论上没有遇到什么障碍，问题是在教育实践上不落实或者落实不到位，当前尤其是德育与智育的关系没有处理好。我们只要听一听用人单位的评价就知道，当代的青年缺乏的不是知识，而是良好的道德品质。有的用人单位讲，现在的大学生知识很丰富，他们什么都知道，各个方面的知识都有，还会外语，还会“打电脑”，但是他们的不足恰恰是在品德方面，比如缺乏责任感，缺乏敬业精神，不能够忠于职守，缺乏与人合作共事的能力，不安心本职工作，等等。这是用人单位最不满意的。虽然对德才兼备、品学兼优，大家都赞成，但是落实到教育实践过程中就有种种问题了，那就是德育不到位。中央颁布了《公民道德建设实施纲要》，再次强调了以“五爱”为中心的道德品质教育，尤其是针对“假、冒、伪、劣、骗”的坏风气，强调了“明礼诚信”教育，是非常及时、非常重要的。

三要以育人为根本。素质教育要讲六个学会：学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。在这六个学会里面，第一个学会是基础，是根本。应当在整个教育过程中，帮助一个人为他一辈子的发展打下一个坚实基础，不要过分功利化。在基础教育阶段，不要认为这个东西有用，那个东西没用。没有用的是很少的。阅读的能力，写作的能力，计算的能力，思维的能力，什么时候都有用，干什么都有用。

四要重视因材施教。因材施教是一个很重要的观念，我觉得这是中国教育思想的精华。因为它强调的是矛盾的特殊性，强调的是实事求是，讲求实效，所以它既适用于培养超常发展的学生，也适用培养后进生；既可以针对那些在智育方面发展较快的学生，也可以针对那些在某些方面有缺陷的学生。因材施教，我们老祖宗的这个发明，是不能丢掉的。现在西方提倡个性化教育，其实我们孔夫子的因材施教思想里面就有个性化教育思想。

需要考虑、需要转变的教育思想、教育观念还有很多，比如如何处理师生关系，现在提出教师主导、学生主体这样的思想，提出接受性学习和研究性学习这样的思想，我觉得都是很有可取之处的。当然我不赞成片面性，不赞成把接受性学习都改变成为研究性学习，尤其在中小学阶段。因为这两者都是需要的，我们既需要接受性学习，也需要研究性学习，要把两者有机结合起来。

二、改革考试制度、考试方法是实施素质教育的关键。

一谈到素质教育，很多干部、校长都诉苦，说你高考不改我怎么实施素质教育？所以考试制度、考试方法都要改革。高考改革，今后不要更多地去考学生在中学阶段学了一些什么知识，而要着重考学生是否具备了进入高等学校学习的能力。具备了进入高等学校学习的能力就可以了，至于高中阶段学习了什么，某年某月是个什么日子，什么战争发生在哪年哪月哪里，这些东西不必多考了，考了也没有用。考试指导思想要变。以前的高考是指挥中学生应试，现在要把这个指挥棒改造一下，变成指挥中学生全面提高素质；以前指挥死记硬背，今后要指挥学生综合应用所学知识去解决实际问题，提高学生运用知识的综合素质。

中等以下的学校也要改考试制度、考试方法。考那么多干什么呀？现在的考试多如牛毛，周考、月考、单元过关、临堂测验，然后是期中考试、期末考试，然后还有摸底考试、模拟考试。考得太多了，把学生都“考”焦了，许多学生天天处于应付考试的紧张状态，怎么能够培养他创新精神？他还有什么心思去思考创新的问题？这一定要改。首先要减少考试，其次不要考得太死。考试命题的思想也很值得研究，尤其是标准化试题，美国人都觉得他们那一套做法实在太落后了，人家都不搞了，我们这里还在引进，从高考、中考，一直到小学阶段的考试，都有标准化试题。

三、建立新的教育评价标准，是实施素质教育的导向机制。

影响校长、老师行为的是社会、政府、家长对他们的评价。这所学校好，那所学校不好；这个校长好，那个校长不好；这个老师好，那个老师不好：评价标准是什么？现在不外乎一个是分数，另一个就是升学率。到各个学校听汇报，一开口就讲我们学校今年上线的学生多少多少。看一所学校教育成果的多少，评价一个校长水平的高低，评价一个教师的好坏，现在用的是很片面的标准。我当然不是说升学不好，升学也要，但只是看升学，那导向是片面的。这里面涉及一个人才观的问题。分数这个东西不能看得太绝对，看绝对了要出大问题。现在很多地方是90分算及格，不得了啊！小时候一两次分数低一点，你看得很绝对，就把一个人看死了，这个“分数标准”有多少道理，有多少合理性呢？对一个人光用分数评价是不全面的，是片面的。分数既可以选拔人，也可能埋没人。这些评价标准问题都是需要研究解决的。

四、建设高素质的教师队伍是实施素质教育的根本。

我们的教师队伍总的讲是非常好的，多数教师都能严格要求自己，以身作则，率先垂范，教书育人。针对目前的情况，我强调两点：

一是要大力加强职业道德教育，要大力提高教师队伍的职业道德素质。为什么强调这一点呢？现在教师队伍里面出现了一些让人民群众感到不满的现象，如滥施惩罚。体罚或变相体罚学生，这种现象越来越多，越来越严重。一些过去没有的现象，现在开始出现。又如以罚代教，以罚代管：学生迟到了罚款，学生跟同学吵架了罚款，一直到学生的分数低一点也要罚款。以罚代教、以罚代管现象越来越严重。这个问题不解决不行，教育行政部门对教师要立足于正面教育，立足于表彰先进，立足于奖励优秀，但同时对一些恶性事件，要及时处理，对一些教师不能护短，后果严重的要及时处理，直至清除出教师队伍。

二是要抓紧让教师尽快掌握现代教育技术手段。现在面对一台计算机，就是面对一个全国最优秀的教师；面对一台计算机，就是面对一个图书馆，你需要的很多资料都可以查到；如果联网了，面对一台计算机，就是面对一个五彩缤纷的世界。所以掌握了现代教育技术手段跟没有掌握是大不一样的。现代教育技术手段会改变我们很多教育观念，会改变我们很多教育教学的方法，在运用现代教育技术手段的过程中就会有创新，就会有新的发现，就会有新的思想、新的方法产生。所以这是提高教育质量的一个重要手段。

五、改革课程、教材、教法，优化教育教学过程，是实施素质教育的核心。

课程、教材，主要是由中央和省两级教育部门组织力量去进行改革，但是优化课堂教学，改进教法，那是我们每个学校、每个教师都应当参与的。毛主席强调要废止注入式，提倡启发式。当然有很多老师，在启发式上做得好，很成功，但是也有不少老师把启发式理解为提问，原来是满堂灌，现在是满堂问，一直问到学生回答的答案与自己教案中的答案一致为止。课堂看似气氛活跃，但是学生的思维并没有处于积极状态，只是表面上的热闹而已。为什么会出现这种现象呢？就是整个课堂教学还是我问你答，我考你应，我讲你听，没有能够充分发扬课堂民主，没有在教学的过程当中尊重学生的首创精神，没有发挥学生的主动性。这也是一个很大的问题。有位老师讲屠格涅夫的《麻雀》，一只小麻雀从树上掉下来，一只猎狗要去吃它，那只小麻雀还不会飞，一只老麻雀就发出凄厉的叫声，几次从树上飞下来向猎狗发起冲击，最终迫使猎狗望而却步。讲完课文以后，请学生归纳这篇文章说明了什么问题。有学生说，这篇课文反映了老麻雀对小麻雀的那种伟大的母爱精神，老师很满意。这时一个学生说：“我不同意这是伟大的母爱。”老师问：“为什么？”学生说：“谁知道这只老麻雀是公的还是母的？”这时候全班都活跃了，对呀，这只老麻雀是公的母的，怎么分得清楚呢？老师就启发：“是啊，问题提得多好，那么我们怎么说？”最后经过讨论，一致同意表述为这篇文章歌颂了老麻雀的亲子之爱。问题不在于这个结论比那个结论好多少，而在于老师保护了学生的思维积极性，以后其他学生就会仿效这位学生积极思考。创新精神从哪里来？不就是从这些具体过程当中产生的吗？江主席讲，一个没有创新精神的民族是没有希望的。而一个民族的创新精神，我想跟我们的教育思想方法是紧密相联的。素质教育不能搞死记硬背那一套，优化课堂教学是素质教育的核心。

六、实施素质教育，总揽全局还是要靠政府行为。

很多问题要在各级政府统一领导下采取有力的措施才能得到解决。如教师工资的问题，改善办学条件的问题，都是实施素质教育的物质条件。除了这些，对于各级政府来讲有几点是很重要的：第一不给学校下升学指标，这一点首先要做到。升学指标下到学校，校长就不好当了；下到教育局，教育局长就不好当了。所以第一不要下升学指标，这是党中央、国务院、教育部文件多次重申的。第二不搞片面评价，评价一个学校、一个校长要比较全面，不要片面。第三要坚决贯彻教育部减轻学生过重课业负担这一精神。减负，不是为了降低教育质量，而是为了提高教育质量，减负的主要目的是减轻学生过重的精神压力、心理压力，比如有的学生学计算机，一学几个小时他都有兴趣，并不会成为他过重的负担，我们这里讲的是因为课业负担过重导致的心理压力过大。减负之后让学生到哪里去？让学生干什么？人的发展不只是知识的发展，还要有品德的发展、身体的发展、精神世界和其他各个方面的发展。所以既要以智育人，又要以德育人，以体育人，以美育人，以情育人。减负之后更多的时间要开展丰富多彩的校内外结合的活动。减负以后，政府部门要着重解决让学生到哪里去和干什么的问题。最后是各级政府和全社会都要关心青少年的健康成长，要齐抓共管，要为中小学生的健康成长创造一个良好的外部环境。这几项都是需要政府来做的，学校当然也可以做一些，但如果没有政府行为，实施素质教育就很难有一个比较宽松、比较良好的环境。除此以外，优化教师队伍，改善办学条件，加强薄弱学校的建设等，都还需要各级政府下大工夫。

我想，只要我们认真学习领会党的十六大精神，以“三个代表”重要思想为指导，在以上六个方面能够扎扎实实下大工夫，我们的素质教育就一定能够走上一个新的阶段。

2000.4

38　载《中国教育》2000年第4期。

从当前实际出发，全面实施素质教育39

最近，江泽民同志就教育问题发表了重要讲话，《人民日报》就此发表了《全社会都要关心支持教育事业》的评论员文章。学习好讲话和评论，事关教育改革的全局。不仅中小学的校长和教师要十分重视，我们的高校领导干部和教师也要十分重视，各级政府部门的领导同志和社会各界都要十分重视这方面的学习。今天，我借这个机会向大家介绍基础教育的一些情况和面临的若干比较紧迫的问题，为大家学习“讲话”提供一些背景资料。

一、素质教育的提出

素质教育是1985年以后逐步提出的。改革开放以来，我们党把提高全民族素质作为事关社会主义全局的一项根本任务。1985年召开了第一次全国教育工作会议，会上提出了“教育为提高民族素质服务”的目标。邓小平同志在1985年的全教会上指出，我们国家国力的强弱，经济发展后劲的大小，越来越取决于劳动者的素质，取决于知识分子的数量和质量。到1986年，中央发布了《关于社会主义精神文明建设若干问题的指导方针的决议》，其中有一段话专门谈人的素质及其在国家和社会发展中的重要作用。中共中央《关于教育体制改革的决定》明确指出，在整个教育体制改革中，必须牢牢地记住：改革的根本目的是提高民族素质，多出人才，出好人才。在此之后，在教育界开始了对教育的性质、任务与提高国民素质、提高民族素质的关系的探讨。在1985~1986年间，在中小学开始了关于素质与教育关系的探讨；直到1987年在中国教育学会第三次会议上，把“素质”二字和教育联系起来，提出了“国民素质教育”。从此，关于素质教育的概念就产生了，并于1988年开始了关于素质教育的讨论。

党的十三大、十四大、十五大都有关于提高劳动者素质的提法。尤其十五大把“培养适应现代化要求的数以亿计的高素质的劳动者和数以千万计的专门人才，以发挥我国巨大人力资源优势”作为关系到21世纪我国社会主义事业全局的大事，从而明确地指明了教育改革发展的根本目的在于提高民族素质。这样，从20世纪80年代中期开始，教育界关于素质、民族素质、劳动者素质、国民素质的研究和讨论日益增多。人们认识到，要提高素质，就必须革除以片面追求升学率为主要特征的“应试教育倾向”的诸多弊端，必须使中小学教育由“应试教育”转到以提高国民素质为核心的素质教育的轨道上来。由此，教育工作者开始积极探索教育改革，并涌现出了诸如愉快教育、成功教育、创造教育、情境教育等素质教育模式。这就是素质教育提出的背景。

在总结广大教育工作者改革实践经验的基础上，1993年《中国教育改革和发展纲要》明确指出，中小学要从“应试教育”转向全面提高国民素质的轨道上来。1994年，全国第二次教育工作会议更加明确指出，基础教育必须从“应试教育”转到素质教育的轨道上来，全面贯彻教育方针，全面提高教育质量。1994年8月，《中共中央关于进一步加强和改进学校德育工作的意见》里，第一次在中共中央文件中正式使用了“素质教育”这一概念。1996年，在八届全国人大四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展“九五”计划和2010年远景目标纲要》中明确指出：“要改革人才模式，由‘应试教育’向全面素质教育转变。”在此之后，1997年1月，中共中央关于《卫生改革与发展的决定》，1998年10月《中共中央十五届三中全会的决定》，都使用了素质教育的概念，在李鹏同志和朱镕基同志的报告中，都提出了要大力实施素质教育。

关于什么是素质教育，以及什么是“应试教育”的讨论已经很多了，这里我简单地谈谈自己的看法。

如果对素质教育概念做一表述的话，可以概括为：素质教育是以促进学生身心发展为目的，以提高国民的思想道德、文化科学、劳动技能、身体和心理素质为宗旨的基础教育。当前，应以德育为核心，以培养创新精神和实践能力为重点。与此相对立的“应试教育”则是以考试为手段，以单纯的分数为标准，以把少数人从多数人中选拔出来，送上高一级的学校为目的的片面追求升学率的教育。

素质教育和“应试教育”的根本区别在于，由于指导思想的不同，两者在教育目标、教育体系、教育内容、教育方法等重大问题上，有着原则的区别。“应试教育”是以应试为目标，片面追求考试成绩，并围绕着考试来构建教学体系，安排教学内容的教育。“应试教育”偏重智育，忽视德育、体育、美育和劳动教育，其教学方法则是频繁的考试、题海战术和死记硬背。在分数的高压下，学生负担过重，处于被动地位。而素质教育以面向21世纪的中国社会经济发展为依据，以提高全体国民的素质为目标，按照学习者自身发展的规律来构建教学体系，安排教学内容，重视德、智、体、美诸方面全面发展。其教育方法则是主张因材施教，发挥学生在学习过程当中的积极性、主动性，使学生学得生动活泼，并注重培养学生的学习能力和创造能力。

着眼于单纯的选拔、淘汰，还是着眼于学生的发展，是两种不同的教育思想。“应试教育”和素质教育就是由这两种不同的教育思想决定的。“应试教育”着眼于为高等学校选拔学生。这种选拔在目前阶段仍然是不可避免的，但是这种选拔功能被反复多次强化后就产生了一种负效应，并形成层层淘汰的机制。于是，学生无形中被以分数为标准划分为两部分：一部分是可以升学，可以造就的；另一部分是不能升学，不能造就的。这样不但把智育（严格地说是考试分数）置于可以冲击其他各育的至高无上的地位，而且还忽视了学生发展的多样性和多数学生发展的可能性。

有限的教育资源被主要用来为升学有望的一部分学生服务，这既不利于教育的普及，也不利于提高全体国民的素质。义务教育应当提倡面向全体学生，因此在这个阶段搞英才教育，搞天才、神童教育，是不合适的。对此，素质教育则着眼于学生的发展，以发展为核心，认为促进每个学生的发展是基础教育，尤其是义务教育的责任（这是素质教育的全体性）；认为学生的发展不但应当是智力的，而且应当是品德的、体质的、心理的（这是素质教育的全面性）；认为学生的发展不是划一的，而是千差万别的，正是这种差异性构成了每个人各自发展的个性特色（这就是素质教育的多样性）；认为发展的动力是内在的，教育的过程应该调动学生主动学习的积极性，促进学生主动地、生动活泼地发展（这就是素质教育的主体性）；认为人的发展潜力是无限的，但发展又是分阶段的，基础教育阶段的任务就是为一个人的终身发展打基础（这是素质教育的基础性）。

综上所述，提倡素质教育的根本原因，在于我们的教育目的是提高全体国民的综合素质，提高整个中华民族的素质，这是我们教育任务的根本。可持续发展的社会是基于可持续发展的公民，培养和造就可持续发展的公民，必须有可持续发展的教育。时代发展到现在，我们已不只是要解决教育的有无问题，而且要解决有一个什么样的教育的问题。

二、当前基础教育面临的问题及原因分析

今天，我结合总书记的批示，偏重于总结经验教训，更多地讲一些问题。这是要向大家说明的一点。

1. 当前基础教育面临激烈的升学竞争，学生承受着巨大的心理压力。

素质教育产生至今，始终存在着激烈的争论。我们现在提出要全面提高全体国民的素质，要普及义务教育，不要重少数轻多数。但仍有不少同志满足于基础教育取得的巨大成绩，不愿承认我们的教育体制还存在严重问题，认为批评“应试教育”就是否定基础教育的成绩，因此有些同志不承认基础教育有转向素质教育的必要性，甚至指责素质教育是“伪科学”，鼓吹要理直气壮地追求升学率，搞英才教育，对“应试教育”产生的触目惊心的后果竟然熟视无睹。这次浙江金华四中徐力杀母的事件又一次给人们敲响了警钟，然而“应试教育”引发的恶性案例，仅仅是徐力一个吗？这绝不是类似事件的开始，也绝不是此类事件的终结。

从1985年以来，各类恶性案件从来就没有间断过。例如：

1985年××市发生了12岁女生隋×因父母逼迫考高分服毒自杀案件。

1987年，11岁小学生夏斐因考试未得高分，被母亲活活打死，母亲在狱中自杀，从而使一个家庭从社会上消失了。

1990年4月，某高中女生邓××，因照顾重病的父亲导致成绩下降，被学校列为计划外学生，要交500元学费，遂服农药自杀。

1992年4月，《解放日报》有一期情况简报报道，在分数与升学率重压下，有多名中小学生自杀。

1995年1月，某中学女生毛××因不堪忍受教师罚抄作业，服毒自杀。

1995年4月，某小学女生刘××考试成绩略低，受到学校领导和老师不适当的批评，跳楼自杀。

1995年5月，某大学附中一女生因考试成绩不好，受到老师的冷落，在家上吊自杀。

1995年6月，某初中学生李×因违反学校早读不能看课外书的规定，被学校老师罚款和打骂，自杀。

1996年12月，某市13岁小学生王×因停电，作业未完成，被老师罚款，服毒自杀。

1996年6月，某县13岁小学生郭××因考试成绩差，被教师罚款，在外游荡两天后回家服毒身亡。

1996年10月，某市学生周×因参加数学奥林匹克赛被淘汰，在教室上吊自杀。

1997年3月，某市高三的女生林××因考试压力大，写了一份遗书，放煤气自杀。

上述这些事件，包括徐力事件，都是不该发生的。但是这些不该发生的事件已经发生了，而且还在继续发生，究竟是谁之过呢？家长望子成龙，何错之有？校长从严治校，责无旁贷！教师呕心沥血，更是劳而忘私啊。但一旦出了恶性事件，在震惊、感叹，并引发一阵议论之后，谁也不愿承担一点责任。往往以学生自身心理素质差，缺乏抗挫折能力等为借口，来平息事端，对事件发生的原因往往缺乏认真深入的分析研究。

2. 当前基础教育中存在应试倾向的主要原因。

学生学习负担过重是一个老问题，这是应试倾向的最突出表现。除一些农村外，学习负担过重普遍存在。为了解决负担过重问题，教育部总共发了29个文件，可见这个问题是个顽症。学习负担过重的原因何在？我认为这既是一个教育问题，又是一个社会问题。而从本质上讲，是社会问题，是通过教育问题反映出来的社会问题，解决这个问题是一个系统工程，需要社会各个方面都来关注，都要配套进行改革，综合治理。

深层次的原因至少有以下几方面：

（1）英才教育体制急功近利。在1986年实施义务教育以前，我国的教育实施的是层层选拔、层层淘汰的英才教育体制。由小学到初中，到高中，到大学，升学的人数逐级递减。目前，大学招生人数在同龄人当中，大约仅为9%左右，升学竞争之激烈是可想而知的。

（2）就业压力大。目前，除了上大学能找到较理想的岗位外，其他的就业渠道多半不通畅。非大学生能否就业，还常常由其家长的地位、权力、关系或是金钱来决定。这也是众多家长逼迫子女考高分的重要原因。

（3）人事制度对学历的不适当要求，加剧了升学竞争。现在用人单位对学历的要求越来越高，一味追求高学历的结果会产生很多负面效应。现在各行各业都在提高学历层次，连普通劳动者的岗位也开始不让义务教育学历的毕业生就业，甚至不恰当地规定不许初高中毕业生直接进入劳动力市场。对拥有12亿人口的国家来讲，要拓宽就业渠道，不能仅凭学历。

当前这种用人制度使得仅受完九年义务教育的人难于找到工作岗位，大大限制了其生存空间。我们现在的文凭，价值是很高的，尽管是低工资，现金收入不是很高，但从另一方面也要看到，这张文凭关系到晋级、调资、提干、分房、就业、评职称，而且还能惠及家属。难怪人们说，21世纪，大学本科是人生的起跑线。可见，对文凭的追求已达到非常激烈的程度。

唯学历论曾经给日本带来许多社会问题，对此，日本已开始反思。目前，我们尚未走到唯学历论的时代，但对学历的追求也已经到了很严重的程度，为此，我们应有高度的警惕。

（4）城乡差别拉大。中国的许多问题都与此有关，农民收入比较低，劳动条件差，工作强度大，生活较贫困。农民的子女希望跳出农门，原来还有参军、招工等渠道，现在农民的子女改变世世代代做农民的方式大概就只有考大学这一出路了。虽然大学也不包分配，但毕业后工作还是有保障的。这都是造成升学竞争的重要原因。

以上种种原因，都使升学竞争十分激烈，以至于各种矛盾转化为压力，压到学校身上。并出现地方行政长官以升学率高作为自己的政绩，存在着教育局长因升学率下降而被撤职的现象。完成升学指标有奖励，完不成指标就得受罚。局长把指标分给校长，校长又把升学指标分到班主任和科任老师。尽管我们认为这样做是不对的，发现了是要处理的，但事实上是屡禁不止。因此就形成这样一种局面：政府部门压教育行政部门，教育行政部门压学校，学校压老师，老师压学生，而且还有家长压学生，排名次就是其中一个重要手段。家长、老师和学校利用种种手段对学生施加压力，学生的生存空间如此不宽松，怎么能谈得上生动活泼地发展，怎么能谈得上主动地发展，又怎么能谈得上培养创新人才？曾有一名记者向学生了解学习负担情况，有一名学生说：“我妈一啰唆我学习成绩差，我就恨不得一脚把墙踢倒。”这名学生的话反映了一种情绪发泄，在压力太大时就会发生心理扭曲。层层施压，最后都加在学生的身上，势必影响青少年健康成长。

2000.8

39　在2000年国家教育行政学院第十六期高校领导干部进修班暨第十三期高校中青年干部培训班上的讲话。有删节。

在汨罗素质教育论坛上的讲话40

非常高兴在相隔十年以后能够有机会再一次来汨罗讨论素质教育。我们不会忘记在1997年全国推进素质教育的座谈会上，汨罗和烟台作为两面旗帜对全国产生的广泛而深远的影响。我觉得在今天隆重举办汨罗素质教育论坛，它的意义跟上一次一样，同样会在全国产生广泛而深刻的影响。刚才，湖南省政协刘晓副主席和省教育学会会长白玉同志作了很好的致辞，汨罗市的樊书记和省教育厅张厅长作了很全面的介绍和讲话，我觉得都很好，非常赞成他们的意见。

为什么我认为这一次会议是非常重要的呢？因为这次会议是在继续回答一些尖锐而又重要的问题。我记得在十年前，正是在汨罗召开构建教育督导评估机制的现场会上，我就提出了：要把深化教育改革的劲头鼓得足足的，把素质教育的旗帜举得高高的，如果从现在起我们能够走向素质教育，则国家幸甚，民族幸甚。从现在的情况来看，这段路虽然走过来了，但是走得还是非常艰难的。岚清同志讲过，现在是素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育干得扎扎实实。从近两年某些地方的情况来看，是“疯狂地应试”。

这里我首先要说明一下，我们使用“应试”这个词语是指采取违反教育规律的手段去片面地追求升学率，把采用违反教育规律的手段去片面追求升学率的教育模式简称为“应试教育”。现在有人说，你不是反对片面追求升学率吗？那我就全面追求升学率。你不是反对片面应试吗？那我就“全面应试”。这是曲解了“应试教育”这个词的含义。有位学者写了一篇文章，说由应试教育向素质教育的转变，要害是轻视知识。在学生课业负担过重、精神压力巨大的现实状态下把“轻视知识”这顶帽子戴在素质教育的头上，真是“欲加之罪，何患无辞”。另外一位教授写了一篇文章反驳说你这种说法是“过了时的奶酪”，尖锐地批评了某些关在象牙塔里却时时要发表脱离实际的高论的所谓学者。今天汨罗市则是用他们十年的扎扎实实改革的脚步，全面实施素质教育的脚步来回答了这个问题，回答得很好。

教育是什么？教育的概念是什么样一个概念？考试是什么？考试的概念又是什么样的一个概念？如果把整个教育缩小为一场应试，那这种教育还有什么重要的价值呢？把教育等同于应试，除了应试之外不考虑其他的东西，那这种教育还有什么价值，有什么意义呢？考试只是整个教育过程当中的一个环节，不能把它等同于全部的教育。现在我们还需要考试这种手段对教学工作进行检测，甚至为升学进行筛选，但是教育的目的绝不是为了帮助学生最终通过一场高难度的考试。素质教育的目标必须高于应试，素质教育必须超越应试，不能把整个教育局限于应试这个狭小的圈子里。如果不是这样就不会有汨罗的经验。你看汨罗的“四个面向”，能够都把它塞进到应试这个范畴里面去吗？汨罗的“六个和谐”，能够把它都塞到应试那个范畴里面去吗？汨罗实施的素质教育，是全面意义上的、真正意义上的教育，没有把教育缩小为一场应试。但正因为整个教育质量、教育水平提高了，它的升学率也提高了。它的学校升学率的提高并不是采取违反教育规律的手段片面追求所取得的结果，而是在以育人为本的教育实践中很自然地得到的成果，这种成果我们应该十分珍惜。

为什么现在再一次强调全面实施素质教育？就是因为近几年那种单纯应试的倾向又发展到一个新的高度，在某些地方甚至是疯狂应试。

可能在座的同志都看过“南京高考之痛”的报道，说南京市考生的升学率低于苏北县中是由于南京市在搞素质教育。这么一炒作的结果是使南京市承受了巨大的压力。所以应该看到，不是我们的教育局长、我们的校长、我们的老师不愿意搞素质教育，而是整个社会环境对学校升学率有一股强大的压力。分数、考试就它本来的意义讲，并没有什么不好，我们也从来不反对考试，不反对用分数去进行适度的测量。但是随着几十年来，考试与升学率挂钩所产生的一系列的附加值——这些附加值就是哪里的升学率高哪里的干部就有政绩，哪个学校的升学率高哪个学校的校长就有水平，教师就有水平——把升学率与校长、教师水平和干部的政绩联系起来，对调整工资、晋级提升，甚至对奖金和其他福利待遇产生重大影响。一分之差，在教育和考试的过程中是非常正常的现象，但是作为一场功利竞争，这一分之差影响就大了。现在考试分数已经异化为一副枷锁，一根被用来迫使学生片面发展的施压的魔杖，已不是本来意义上的考试和分数了。这就是为什么要实施素质教育的一个重要原因。

素质教育并不难理解，不是像有的专家说的那样没有讲清楚。素质教育是在纠正采用违反教育规律的手段片面追求升学率的现象的过程中产生的。这是在小平同志讲话以及中央关于教育体制改革文件的启发下逐步产生的概念。小平同志的“三个面向”、“四有新人”的构想，以及我们国家人口多，如果素质很高就是最大的优势，如果素质不高就是沉重的包袱的国情告诉我们，提高国民素质是把经济搞上去的最关键的问题，而提高素质的责任要落到教育上。1986年中央又发布了《关于社会主义精神文明建设若干问题的指导方针的决议》，其中有一段论述了人的素质是什么，以及人的素质在社会发展中的作用。于是大家在学习过程中很自然地把素质和教育联系起来，逐步地就产生了素质教育概念。素质教育的概念开始是针对片面追求升学率的，后来概括为针对升学教育模式，最后确定为针对采用不正当的手段片面追求升学率的那种“应试教育”的模式。当然，经过多年研讨和总结，素质教育丰富的含义已经远远超出了当时的定义。以育人为本，加强德育，着力培养创新精神和实践能力，使得素质教育的内涵和外延都得到了充实和发展。随着中央关于建设和谐社会、建设可持续发展社会、建设终身学习的学习型社会、建设创新型国家等一系列宏伟的战略目标的提出，素质教育的内涵得到了极大的丰富。同志们都看到，十六届五中全会已经把素质教育写进了公报。今年全国人大三千代表表决通过的“十一五规划”中也强调了全面实施素质教育，这都是党和国家纲领性的文件。今年6月份新的《义务教育法》出台，总则中列入了“全面实施素质教育”，以法律的形式来确认当前的教育方针。这就意味着，全面实施素质教育已成为国家的意志，意味着全面实施素质教育是政府的行为，意味着全面实施素质教育是各级领导干部的职责。当然，实施素质教育更是我们全体校长、老师义不容辞的责任。为什么？就因为它是一场深刻的社会变革，它代表着中华人民共和国和中华民族长远的、根本的利益。

全面实施素质教育从当前来讲最重要的是要政府倡导。我认为政府倡导是推进素质教育的保障。没有政府倡导，素质教育不会自发地产生；没有政府倡导，素质教育也不能自发地走向成功。回顾一下这个历程，你就可以看得清楚。为什么？因为它是一场深刻的社会革命，它不是一个人两个人提出来就可以形成气候的。凡属重大的社会变革都要由握有社会公权力的机构或者是领导人来推动，要运用公权力去推动。重大教育改革就是这样，因为重大教育改革都是社会的变革。义务教育是德国的“威廉一世”用皇权推动的，凡是达到一定年龄的公民都必须接受义务教育，强迫教育，不接受者要重罚。你想这样的事情哪一个公民个人能去推动？不可能的。日本的明治维新也是由日本的天皇来推动的。现在西方的一些国家搞教育改革，多是由政府领导人推动的，你看克林顿要当教育总统，布什也要当教育总统。我们搞素质教育也是这样，如果没有小平同志当时提出要提高国民素质，没有中央发的几个文件，也不可能产生素质教育；素质教育产生了，如果政府不再推动，也不会自发地走向成功。为什么？因为现在应试教育已经形成了一种非常强有力的机制，它现在已经与党政干部，与教师、校长、学生、家长的利益拧在一起。所以继续推进素质教育还得靠政府倡导，要持续不断地改革各种不合理的制度。不要以为凡属存在的都是合理的，不合理而又客观存在的东西还多得很，需要我们主动地改革。为什么湖南会出来一个汨罗，我看与政府的倡导是分不开的。湖南各级领导干部重视教育，尤其重视素质教育。刚才张放平厅长讲到了刘正同志，刘正同志作为一位老政协主席、老书记，十分重视素质教育，坚持多年到一线搞调查研究工作。他多次到北京来，约我商谈推进素质教育的问题，他了解很多情况，而且写了不少文章，他把他的文章汇集成册，要我给他提出意见。这是一位很有责任感、使命感的老干部。关心素质教育的不止刘正同志，原副省长王向天同志、原省委副书记郑培民同志、省人大唐之享副主任、许云昭副省长都非常重视素质教育。还有教育厅的几位老领导，像陈白玉同志、冯象钦同志、朱尚同同志，虽然已经退休了，但是他们仍然关心教育，特别是素质教育。我为他们的这种精神而感动。汨罗市委市政府十年前就有一个文件，是组织部门发出的，坚持从教育战线选拔教育局长和校长来保证坚持素质教育的方向。政府的倡导为汨罗的素质教育创造了比较好的走向成功的环境。当然，汨罗市教育局的同志，几任教育局长，汨罗市各个学校的校长、老师，都做出了重要的贡献。他们的贡献我觉得最可贵的一条就是：贵在坚持，一以贯之。因为他们已经坚持了22年，经过探索，取得了很好的成绩，而且在全国产生了重要影响。

推进素质教育关键是要建立新的教育评价制度。建立新的评价制度其实也不难，也不是说没有搞清楚。评价制度的指导原则我觉得30年前就有了。1977年恢复高考的时候就有一个重要的指导原则：德、智、体全面衡量，择优录取。现在看来，德、智、体全面衡量这一句话，30年来没有完全落到实处，甚至在很多地方根本就没有落到实处。正因为全面衡量没有落到实处，所以择优录取变成了择分录取。择优和择分这差别很大，分数高不一定就优啊。要讲问题出在哪里，我认为还是缺乏一个可以落到实处的、比较全面的、比较科学的评价制度。我们国家在人才的培养、选拔、使用方面目前尚没有比较全面、比较科学的制度。现在，在很大程度上社会是以文凭为本，在很大程度上教育是以考试为本，在很大程度上评价是以分数为本；在这种情况下，在很大程度上学生只能是以应试为本了。现在很多地方在努力改变这种状况，像汨罗这样在探索、在寻找、在创造、在做出改变这种局面的努力。时代已经进入21世纪，我们可以也应当找到一套新的办法、新的思路。随着社会的发展，随着国家一系列改革措施的出台，社会将会由以文凭为本，逐步转变为以能力和贡献为本。2003年全国人才工作会议以及人事制度改革的会议上，已经提出今后要以能力和奉献为核心来建立人才的评价制度、选拔制度和使用制度。如果这样，教育就能够做到以育人为本，评价就能够以素质为本，而学生也就能以发展为本了。这里的发展应该是德、智、体、美全面发展，也应该是每个人各自都实现他的健康的个性发展，也应该是生动活泼的发展。如果能做到这样，对于素质教育的推进就会有一个很有力的保障，会打下一个更科学更全面的以育人为本的评价基础。胡锦涛同志作出关于要全面推进素质教育的批示以后，国务院与教育部非常重视，人事部、劳动部、教育部，以及宣传部门、工、青、妇等，组织了若干个小组进行了调查研究，然后要制订各个方面的改革措施，正在筹备召开第四次全国教育工作会议。我们的素质教育走过的历程是：第一次全教会之后开展讨论研究和探索；第二次全教会之后开始区域性实验，这就是包括汨罗、烟台等地的区域性实验；第三次全教会召开之后是中共中央发布了《关于深化教育体制改革，全面推进素质教育的决定》。现在将要召开第四次全教会，要对全面推进素质教育作出重要的部署。我想在这种形势下，我们来重新学习和探讨汨罗实施素质教育的经验，有很重要的现实意义，也会有深远的影响。

我作为一个老教育工作者，向湖南省委、省人大、省政府、省政协以及各级领导同志重视教育尤其是重视素质教育的推进表示感谢！向省、市政府及教育部门创造的宝贵经验表示感谢！感谢在座的各位同志、各位校长、各位老师，你们为素质教育、为教育事业的改革付出了巨大的努力。谢谢你们！

2006.5.20

40　载2006年8月23日《湖南科教新闻报》“教育周刊”。

保护好、培育好孩子的创新活力41

我这里着重从基础教育的角度谈培养创新精神的问题。因为高等教育或其他专门教育可能对创新精神、创新人才的培养会有其他一些要求，尤其是从用人部门如何培养人才、如何使用人才等方面，还会有其他一些要求。

其实，我们应当意识到，每个人从他有了初步思维能力的时候起，他就具有了想象的能力。因为有了想象这样一种特质，也就随之具有了创新的潜能。因此，创新潜能是普遍存在于每个个体之中的。但是，一个个体能不能最终成为创新人才，要看他的创新潜能是不是得到了较好的保护、培育，并且适时地得到了释放。也就是说，这种潜能的培育和释放取决于每个人后天的环境和条件。

有一位哲人说，生命的特性在于创造，儿童好问就是创造力的重要表现。我觉得，我们当老师的重要任务就是要保护好、激励好、引导好、扶持好这种存在于每一个人身上的创造活力，而不是任其窒息、泯灭，更不应当把它扼杀在摇篮里。我在多年前举过一个例子：一个小学的女孩听老师讲，一条蚯蚓把它断成两节以后养在泥土里，这两节最后都能长成蚯蚓。这个小女孩听了以后很好奇，就想试一试。于是，她就挖了一条蚯蚓，弄成两节后放在装满泥土的纸盒子里，把蚯蚓养在窗台上，结果被她妈妈看见了。她妈妈大怒，抓起纸盒子就扔到窗外了，还给了女孩子一个耳光。我听了这个故事以后就说，人们总是慨叹中国没有多少科学家，尤其是没有多少女科学家，这不，一巴掌又打掉了一个可能成为女科学家的苗子。其实，这个女孩子身上就有着创新的潜能，但我们现在却要她两耳不闻窗外事，一心只读教科书，你能指望她成为创新人才吗？

关于基础教育阶段如何培养创新精神，我想讲五句话、六个字。五句话：一是重视知识积累，二是提倡理性怀疑，三是强调客观依据，四是鼓励多元思考，五是注重实践检验。我对这五句话稍作解释。

首先是要重视知识积累。重视知识积累的办法是鼓励引导学生，甚至包括引导教师和干部多读书，读好书。读书的问题是老生常谈，但对于当前还是有现实意义的。现在我们还是感叹于应试倾向严重，学生负担过重，我们还是靠一套教材和众多教辅资料打天下。真正应该看的、有意义的书籍，在很多地方、很多学校、很多家庭还被列为禁书，家长不让看中国古代四大名著，在家里看会挨父母批评，甚至打屁股，这怎么行呢？因此，要讲创新就要重视知识的积累，就要鼓励人们多读书，读好书。

提倡理性怀疑也很重要，也很有针对性，最重要的是针对标准化考试。标准化考试老是唯标准答案是从，即使标准答案完全正确，形成这样一种育人模式也是不利的，何况很多标准答案并不一定完全正确。所以李政道讲过一句话：“求学问，需学问；只学答，非学问。”他是提倡要提问题的，我非常赞成。因为，学“问”是思考在其中，学“答”是记忆在其中。所以想要青出于蓝而止于蓝的话，就去学“答”；如果想要青出于蓝而胜于蓝的话，那我们还是要提倡学“问”。问从哪里来，问从疑来，所以我们要提倡理性怀疑。理性怀疑是科学思考的起点，不是像“文化大革命”时期一样提倡怀疑一切，我们应当提倡理性怀疑，有根据地怀疑。

要强调客观依据，重实证，不搞异想天开，不搞主观唯心主义，不提倡疑人偷斧。毛主席曾经号召大家看昆曲《十五贯》，非常之好，昆曲《十五贯》强调的就是重客观依据，重实际调查。

要鼓励多元思考。思考非常重要，思考较之读书是更为重要的事情。我们现在的教育从宏观上看，一个最大的弊端是只重视知识积累，而不重视思考，所以我觉得鼓励多元思考是整个教育事业必须大大加强的一个环节。

要注重实践。毛泽东《实践论》告诉我们，只有实践才能出真知，我们要加强教育过程中的实践环节，从书本中学重要，从实践中学更重要。举两个例子，一个是江西省的兴国县，一个是安徽省的金寨县，这是两个将军县。红军年代，兴国县很多年轻人参军，经过长征、抗日战争、解放战争，出了120多位将军；金寨县比兴国县还多，出了130多位将军。他们是在战争中学会战争的。但是解放以后，到20世纪七八十年代，这些地方要找一个好的民办教师都难。前后一对比，我们就能够得出一个结论：人才还是从实践当中来的。我们一定要有知识，但是我们一定要把知识用到实践当中去，用实践来检验，在实践检验过程中才会出人才。

这是五句话。六个字，把五句话里面最重要的意思概括出来，就是：读书—思考—实践。我们目前这个教育体系，读书是薄弱环节，思考是薄弱环节，实践也是薄弱环节，这是需要我们大力加强的。熟能生巧，熟是经验，巧是创造。把读书和思考结合起来，创造就在其中。把读和想结合起来，再把想和做结合起来，这就是一个人走向成功的秘诀。

2009.2.16

41　载2009年2月16日《中国教育报》。

文凭不是衡量人才的唯一标准42

非常高兴能够出席全国教育技术装备论坛，这次论坛有这么多人参加，明天开始还有第57届中国教学仪器设备展示会在这里召开，作为一位搞基础教育的老同志，我感到非常高兴。希望教育装备部门充分发挥出你们的主观能动性，把技术装备工作做得更好。

在党和国家正确领导下，近些年来我们整个教育事业成绩很大，实现了跨越式的发展。义务教育已经基本普及，高等教育由原来的精英教育模式开始转向大众化教育模式。1998年那个时候全国高校在校生400多万，目前已达2 700万左右，这是了不起的成就。

1985年以前，全国人口平均受教育文化程度4.3年，现在全国人口平均受教育的程度是8.5年，而且从现在起，进入劳动岗位的新增劳动力的平均文化程度是10年以上。这些为我们国家经济、文化、科技、国防、社会各个方面的建设打下了非常有利的基础。

在看到巨大成绩的同时，我们还应充分看到面临的艰巨任务。21世纪我们教育的发展应该从以数量发展为目标的教育模式，转变为以质量提高为特点的新的教育模式。教育应该在质量上下工夫，要实现邓小平同志说的，建设人力资源强国。中国是人口大国，如果人口素质很高的话，那人口多就是巨大的优势，任何一个国家都无法相比。目前，我们国家义务教育均衡发展的任务还很重，高等教育质量提高的任务还很紧迫，职业教育现在虽然有了突飞猛进的发展，但存在的问题还很多。从根本上来讲，无论是基础教育、职业教育还是高等教育，都存在一个努力深化改革、提高质量的问题。

教育质量从哪里来？考试是提高质量的办法么？我觉得考试并不是提高质量的根本办法。现在考试太多，学生负担过重，而且是越来越严重，已经成为一个严重的社会问题了。我记得20世纪80年代，冰心老人就曾经发出呼吁：“救救孩子。”现在是21世纪初年了，冰心老人的呼吁仍然是非常现实的问题。

我觉得提高教育质量，最主要的是要在四个方面下工夫：第一，建设一支素质优良的教师队伍；第二，要把校舍的建设和维护工程搞好；第三，要建立新的课程教材体系；第四，要建立高质量的技术装备体系。

这四方面不能截然分开，要形成一个整体，要形成合力。不要只是在考试上去做文章，把小孩子的学习时间由六小时、八小时提高到九小时、十小时以上，这种以牺牲学生的体质为代价去换取高分的做法是完全错误的。这不但不是提高教育质量，反而是损害教育质量。我想，不仅是校长、教师要重视这个问题，我们技术装备系统也要重视这个问题。

明确发展方向，建设有中国特色的社会主义现代化教育体系。方向是重要的，一个搞管理的人讲方向的重要性，说如果一个人上错了火车，然后在车厢里向反方向拼命地跑，即使你竭尽了全力，你仍然不可能实现你的目标，因为你上错了火车，方向就是错的。成语“南辕北辙”讲的也是这个道理。我们的目标是建设有中国特色的社会主义现代化教育体系。我们必须坚持科学发展，从中国的实际出发，把古今中外的好的东西拿过来，为我所用，创造出我们自己的特色来。食古不化、食洋不化，都不好。教育改革是这样，技术装备也是这样。

1999年中共中央和国务院召开第二次全国教育工作会议，要求以德育为核心，以加强创新精神和实践能力的培养为着重点，全面推进素质教育。这就为我们的教育改革指明了方向。

提高教育质量，首先要转变教育模式，倡导“学问”模式。目前，中小学基本上还是一种“学答”的模式，主要表现为大量存在的“教师教答案，学生背答案”。可是我们需要的是“学问”模式。其实“学问”这样的学习模式，不是从现在开始的，翻一翻《论语》，读一读《学记》，它们都提倡课内和课外相结合，都强调学、思、问在学习过程中同等重要。

现在，我们不是正在办孔子学院吗，不是还要学习一代宗师孔夫子的理论吗？孔夫子秉持的模式就是“学问”模式：有问题提出来，走到哪问到哪。孔夫子作为年长者，根据他的见识来回答学生的提问；如果他回答不了的，就大家讨论，择其善者而从之；如果还是解决不了，就去请教那些能够解答问题的人。近代“人民教育家”陶行知先生也非常强调学“问”，他主张把小孩子从种种的束缚中解放出来：一要解放学生的头脑；二要解放学生的双手；三要解放学生的嘴巴；四要解放学生的时间；五要解放学生的空间。陶行知强调，解放孩子的嘴就是要让他们敢于提问。陶先生说：“发明千千万，起点是一问。禽兽不如人，过在不会问。智者问得巧，愚者问得笨。人力胜天工，只在每事问。”

诺贝尔物理学奖获得者李政道在国内讲学时曾说过，我们的教育有个很大的缺点，重视“学答”而不重视“学问”。他说：“学问学问，重在学‘问’；只是学‘答’，不是学问。”我认为他说得很对，学“答”，是记忆在其中，“学问”则是思考在其中。学“答”，青出于蓝而止于蓝；而学“问”，则青出于蓝而胜于蓝。

提高教育质量要培养大多数学生的创新精神。创新精神从哪里来？我们要重视思考，如果我们总是不去思考，那么创新从何谈起？创新能力又从何产生呢？温家宝总理曾就拔尖人才的培养问题向钱学森咨询过。钱老认为问题还是出在教育制度上。如果我们能够从制度上重视创新，重视思考，从小养成提出问题、研究问题、解决问题的习惯，能够建成一个充满创造活力的教育制度，那么我们国家就将培育出多种多样的有用人才。我觉得从现在起就应该建立着眼于大多数学生创新意识培养的这种制度。这不仅仅是教师、教育行政部门应该考虑的，也是全社会应当考虑的，教育技术装备部门要用你们的产品、你们的成果去推动整个基础教育的发展，推进素质教育的实施，推动创新人才的培养。

但是，我们不应在中小学阶段去盲目地吹捧神童，人为地炮制天才。如果发现了超常少年儿童，应该尽量给他们创造适合的教育教学环境，让他们的超常智力得到超常的发展。但是，超常儿童和天才儿童即使有，比例也不大，大约是万分之一二，微乎其微。况且，国内这些年也重点培养过不少儿童，也办过天才班、神童班，但后来成为有成就人才的寥寥无几。在一个孩子几岁、十几岁的时候，就把他认定为将来大有成就的人才，那是不科学的。其实，人才是从非人才当中转化出来的，要想出人才，就要重视国民素质的整体提高，多数人的素质提高了，大批杰出人才就会脱颖而出。

因此，我们还是要把希望寄托在大多数人身上。做过父母的人都知道，小孩子总是问这问那，问的问题很多时候大人回答不上来，这就说明他们的思维和智力是很强的，他们是有巨大的创新潜质的，只是由于我们没有很好地给予保护，甚至不允许他们有这些想法，不允许他们好奇，不允许他们对一些感兴趣的事物投入精力，这就把很多创新的意识、创新的能力扼杀掉了。

提高教育质量，还要有适当开放的人才衡量标准。我认为，英才和非英才是没有绝对界限的，英才都是从非英才当中走出来的。只是你承认与不承认而已，只是你鼓励与不鼓励而已，只是你确定与不确定而已。杂交水稻之父袁隆平，做出了巨大的贡献，却没能迈进科学院院士的大门，不就是明证吗？诺贝尔奖的设置不过是外国人制定的游戏规则而已，我们应当制定我们中国自己的人才规则。

英才，有卓越创新能力的人才、超常的人才在哪里？你怎么去衡量？你总是用文凭去衡量。为什么大家都在追求高学历，为什么升学竞争这么激烈呢？因为有了高学历和文凭，地位、待遇、名誉什么东西都有了。没有高学历文凭的人总是低人一等。

文凭是衡量一个人的唯一标准吗？我们现在正在这里开会的南山集团，是在一个村办企业的基础上发展而来的。南山集团现在发展到年销售收入380多亿的规模，位居中国企业500强第178位。我问过他们的董事长是什么学历，他们说是小学文化程度，他做过的最大的官是村长。小学文凭的人不断学习，不断努力，照样可以成就大事业；很多拿高文凭的人，出国留学的人，硕士、博士，甚至是国外拿高学历的人才，现在却在为一个只有小学文化的人打工。这样的事屡见不鲜。由此可见，创新潜能、创新潜质，是人人都有的，不要用一张文凭把这些人才都否定掉。

提高教育质量，要有先进的教育技术装备作基础。所以，我希望教育技术装备部门要充分发挥主观能动性，发挥聪明才智，为教育质量的提高付出你们的毕生精力。这是一项非常伟大的工程，祝愿你们为中国基础教育的发展，为中国素质教育的全面实施，为有中国特色的社会主义现代化教育体系的建设做出你们的努力，做出你们的贡献！谢谢！

2009.5.9

42　在2009年“中国教育技术装备论坛”上的讲话，载《中国教育技术装备》2009年第14期。

努力提高幼教质量43

《国务院关于当前发展学前教育的若干意见》于2010年11月21日发布，明确界定：学前教育是国民教育体系的重要组成部分，是重要的社会公益事业，是终身学习的开端。向各级政府和全社会发出了把学前教育摆在更加重要的位置的号召。

幼儿教育迎来了一个新的发展时机。我们要抓住这个时机，做好两篇文章。一篇是“发展”，幼儿教育资源短缺，投入不足，教师地位和待遇低，师资队伍数量不足，质量亟待提高，体制机制不完善，城乡区域不平衡等问题，应由各级政府（责任主体）采取有力措施用“发展”的办法来解决；另一篇是“提高”，主要是提高教育质量，这项任务应在各级政府领导下由幼教工作者和社会各界齐心协力共同来完成。

讲到质量，应当说，我们有不少幼儿园是办得很好的。这些幼儿园设施完善，师资队伍优良，办园思想正确，管理科学，教育教学方法也很好，在中国是一流的，拿到世界上去也是一流的。但要看到多数幼儿园存在质量不高的问题。

要提高质量，涉及许多问题，这里我只就几个问题讲点意见，供大家参考。

一、遵循教育规律办园。

目前功利主义的大潮弥漫整个社会，其影响也冲击到学校教育乃至学前教育。所以，把教育规律提高到不但要遵循，而且要敬畏的高度，是十分重要的。我们不是常常讲“出人才”吗？我认为，唯遵循规律、求真求是者能得到人才，而违背规律、急功近利者将失去人才。我们并不是无原则地反对“功利”。因为，鼓励贡献，这就是功；讲求效益，这就是利。我们反对的只是那些违背规律的急功近利行为。

“不能让孩子输在起跑线上”就是很典型的急功近利行为。学校（包括幼儿园）应在教师中普及教育科学知识，并通过教师帮助家长从急功近利的泥潭里跳出来，从“不能让孩子输在起跑线上”这种错误理念的误导下走出来。要知道，人生不是百米短跑，为不输在起跑线而抢跑的孩子，却可能更多地输在人生这场马拉松赛的中途或终点。家长不应对孩子提出不切实际的过高要求，不应对孩子施加过大的心理压力，每个家庭都要努力建立和谐的家庭关系，创造有利于孩子愉快成长的家庭文化环境。

幼儿园教育小学化倾向是急功近利的又一表现。不少园所把小学阶段的识字、阅读、算术的内容提前到幼儿园开设，不但挫伤了孩子的学习兴趣，制造了幼小衔接的障碍，而且严重违背了儿童身心发展规律。曾经有人向我兜售三个月让三岁孩子认识三千个汉字的妙法，希望我在全国推广。他说，这样就可以创造“三岁扫盲”的奇迹了。我坚决拒绝了，因为：1.不必要。毛选五卷全部用字还不到三千个，为什么要让一个三岁孩子去掌握呢？2.没有用。三岁孩子尚未进入学习年龄，通过强化训练掌握的三千字，无处应用，过不多久就会忘掉的。3.三岁孩子有他自己的任务，那就是用他的口、耳、鼻、舌、身去感知对他来说是陌生的、新鲜的、未知的世界，去和小朋友一起享受游戏的乐趣，去亲近自然，去感受亲情，去初步地认识社会。对三岁的孩子来说，这些难道不是比识字更为紧迫、更为重要、更为不可缺少的吗？所以，在幼儿园阶段，必须抵制来自家长和社会的种种压力，坚持以游戏为基本活动，保教结合，寓教于乐。正如南京师大虞永平教授所言，幼儿园的课程是一个动态的过程，是老师跟孩子共同行动的过程。文本是一种静态表现，只有幼儿活动才是幼儿最本质的课程，幼儿课程是做出来的，不是写出来的。

二、遵循“以育人为本”的思想办园。

“育人为本”就要关爱生命，重视生命个体的发展。教育的任务就是要发掘、激励每个孩子的潜能，帮助每个孩子健康地、全面地发展。现在重视早期智力开发的口号喊得很响，而重视早期品格的培养却常常被忽视。其实，人做每一件事都离不开人的品格，离不开情感、意志、真诚、热爱、友善、合作、践行等修养。知识是成功的因素之一，但不是成功因素的全部。在许多情况下品格是更为重要的因素。跌倒了是失败，爬起来就是成功。爬起来当然需要知识，但首先需要的是品格和意志。即使从成人社会来看，现在跌倒了就永远爬不起来，遇到一点挫折就轻生、自杀的现象也屡见不鲜，其中不少还是高学历者。这不是足以发人深省吗？有位诺贝尔奖获得者在回答“他为什么能成功”的问题时说，成功是得益于小学老师的教导，是小学老师教会了他：1.吃饭前先洗手；2.不说假话；3.做错了事要改正；4.承诺了的事要做到。他认为，正是这些最基本的做人准则，为他的人生坐标确定了正确的方向。其实这几条也应该从幼儿阶段做起，从小养成了良好的习惯，是可以终身受益的。

三、努力学习先进的教育思想和科学的教育方法。

提高办园质量最根本的一条，是要大幅度提高幼教师资队伍的素质，而提高教师素质的根本办法则是学习，学习，再学习。

学什么？学先进的教育思想，学科学的教育方法。先进的教育思想和科学的教育方法中外都有。外国的如意大利的“蒙台梭利教育法”。蒙氏教育反对以成人为本位，主张以儿童为中心；反对填鸭式教学，主张从日常生活训练着手，配合良好的学习环境，让儿童主动地学习，自己建构完善的人格；强调把握儿童的敏感期，争取获得最大学习效果。这些观点和做法都是很值得借鉴的。

中国的教育家我们要好好学学鲁迅、陶行知、陈鹤琴。鲁迅不仅非常热爱儿童，而且尊重儿童，相信儿童。他总是用民主、平等的态度对待儿童。他说过：“孩子是可以敬服的，他常常想到星月以上的境界，想到地面下的情形，想到花卉的用处，想到昆虫的言语；他想飞上天空，他想潜入蚁穴……所以给儿童看的图书就必须十分慎重，做起来也十分烦难。即如《看图识字》这两本小书，就天文，地理，人事，物情，无所不有。其实是，倘不是对于上至宇宙之大，下至苍蝇之微，都有些切实的知识的画家，决难胜任的。”鲁迅的儿童教育思想散见于《看图识字》、《我们现在怎样做父亲》等杂文中。后人辑有《鲁迅论儿童和儿童文学》专辑。

陶行知先生不但是一位教育思想家，而且是一位教育改革家。他在上世纪40年代的许多思想和言论至今仍然是我们改革和发展教育的重要指导思想。陶行知先生十分重视创造能力的培养，他认为儿童本来就具有潜在的创造力，只是由于迷信、成见、曲解等原因，禁锢了儿童的创造力。而这种束缚创造力的“裹头巾”处处都有，而且长期存在，所以需要发出解放儿童创造力的呼吁。

怎样解放儿童的创造力呢？陶先生提出了“六个解放”。即解放小孩子的头脑，使他们能想；解放小孩子的双手，使他们有动手做的机会；解放小孩子的眼睛，不要戴上有色眼镜，使眼睛能看到事实；解放小孩子的嘴，使他们有提问的自由；解放小孩子的空间，让他们去接触大自然大社会；解放他们的时间，不把他的功课表填满，不逼迫他们赶考，不和家长联合起来在功课上施压，要给他们一些空闲时间，学一点他们自己渴望学的学问，干一点自己高兴干的事情。

在这“六个解放”中，陶先生特别强调时间的解放。他说：“我个人反对过分的考试制度的存在。一般学校把儿童全部时间占据，使儿童失去学习人生的机会，养成无意创造的倾向，到成人时，即有时间，也不知道怎样下手去发挥他的创造力。”陶行知先生在提出学生的创造能力时，也十分强调教师的创造精神。他主张教师要以孩子群体中的一员的身份走到孩子们中间去。

陈鹤琴先生是幼儿教育大家，他的思想，尤其是他关于儿童心理的论述，至今仍是我们幼教工作遵循的指导原则。陈先生说幼儿教育必须根据儿童的心理始能行之得当，若不明儿童的心理而要施以教育，那教育必定没成效可言。陈先生是这样概括儿童心理特点的：1.小孩子好游戏的；2.小孩子好奇的；3.小孩子好模仿的；4.小孩子喜欢合群的；5.小孩子喜欢野外生活的；6.小孩子喜欢成功的；7.小孩子喜欢别人赞许他的。这三个“好”、四个“喜欢”就是儿童心理的本质特征。这种心理是小孩子了解外部世界的求知过程的需要，是小孩子掌握知识和本领的学习过程的需要。离开了游戏、模仿、好奇，离开了外部环境和人群，是不可能获取真知的。

鲁迅、陶行知、陈鹤琴先生的这些金玉良言都是在六七十年以前讲的了，然而在我们今天的家庭教育以及幼教和中小学教育中，违背儿童心理发展规律的现象仍比比皆是。这说明我们今天仍然有认真学习，加深理解，并努力把这些光辉的思想落实到教育教学实践中去的必要。

这次论坛的主题是“学习型幼教”，在这里，我祝愿园长们、老师们因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展，因学习而走进幼儿教育的理想境界。

2011.1.7

43　在2010年12月30日“学习型幼教”第二届园长世纪论坛上的讲话。

越是改革开放，越要加强思想品德教育44

第六次年会开幕了，我因事不能到会，特致函表示热烈祝贺。

在改革开放的新形势下，要不要加强德育工作的问题，是大家都很关心的问题。我认为，改革开放一方面会给我们带来一些好的东西，带来一些先进的技术、先进的管理经验，而且会给我们提供一个比较广阔的发展环境，但是，另一方面也给我们带来一些坏的东西，带来“金钱至上”、“个人主义”等价值观念和营私、腐败、唯利是图等不好的风气。所以越是改革开放，越要加强思想品德教育工作，越要加强社会主义精神文明的建设。

小学德育是各级学校德育工作中做得最好的。这与全体小学教师和德育工作者的辛苦努力是分不开的。小学德育研究会团结了一大批在小学德育工作中很有经验的校长，团结了一大批很有创造性的教师，联系了几十所德育工作成绩突出的小学，积累并推广了许多好的经验，为整个小学德育工作做出了重要贡献。在这里我代表国家教委向你们表示衷心的感谢。

小学德育今后的任务是要在党的十四大精神指引下，努力贯彻好《中国教育改革和发展纲要》有关德育工作的各项要求，狠抓《小学德育纲要》的落实工作。因地制宜、因事制宜、因时制宜、因人制宜地，生动活泼地开展教育活动，引导儿童少年走上健康发展的康庄大道。

祝会议圆满成功！

1993.4.6

44　给1993年全国小学德育研究会第六次会议的贺信。

重视德育实效　推进德育创新45

《中国教育》编辑部在这里办了一个研讨会，很有意义。按照十六大精神和中央《公民道德建设实施纲要》的要求，德育工作需要加强，需要创新，需要取得更大的实效。我以一个老教育工作者的名义，来看望各位，并讲几点意见，供大家参考。

一、在应试思潮尚未退出历史舞台的时候，加强德育工作要付出加倍的努力。

加强德育是一个非常重要也是非常难的课题，《中国教育》杂志能够就这个问题进行研讨，非常适时，也非常必要。

经过了18年的历程，素质教育的实施取得了很大的成绩。现在，全国从上到下，都已经接受了素质教育的理念，很多地区还创造了实施素质教育的各种模式和工作经验。全国各地涌现了一大批在素质教育探索方面取得实效、卓有建树的学校，在教育理论和教育实践这两方面都涌现了一大批坚定的实施素质教育的先进工作者，也写出了很多论文，这些论文大大推进了我们国家教育理论的建设，成绩是很大的。但是，正如李岚清同志在全国教育工作会议上讲的，有些地方仍旧是“素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育干得扎扎实实”。这就说明真正要从应试教育的束缚下走出来，并不是一件很简单的事情。原因在于应试教育有着很深刻的社会根源，比如社会上用人制度中的学历本位人才观，因就业压力而形成的技术功利主义、唯智主义，学而优则仕的传统文化价值观，以及目前我们的以城乡分割和以劳动、人事、分配制度的不平等为主要特征的社会二元结构，加上教育体制中高等教育的瓶颈制约等原因，使得应试这种激烈的升学竞争，在十年、二十年之内，还不可能得到很大的缓解。我们还有七亿农民，七亿农民的孩子都渴望着通过升学改变他们世世代代当农民的命运。我们寄希望于加快经济的发展，加快缩小城乡差别，通过城镇化的扩大，让更多的农民从农村转移出来，使得二三产业的人口比重逐步地占多数，第一产业的比重逐步变成少数。但恐怕一二十年之内激烈的升学竞争还不可能完全解决。为了追求片面的升学率，不少人还在坚持应试舆论，要求学生苦学，家长苦帮，教师苦教，干部苦干。高等教育发展缓慢，仍然是制约素质教育的一个瓶颈，大学的毛升学率1985年还不到3%，经过十几年的发展，尤其是近五年的高速发展，现在增加到近15%。尽管如此，现在还没有进入高等教育大众化的门槛。所以，我们的高等教育还仍然是精英教育，还不是大众教育。上述多方面的原因——城乡二元结构、用人的学历、知识本位的制度，教育自身的结构性的瓶颈制约问题都不是在几年之内就能够解决好的，这就是应试教育这种不合理的现象还能够继续存在的深层原因。

正因为存在这些问题，所以出现了一个很严重的问题就是智育冲击德育，德育很难落到实处，存在着智育至上、德育虚位的现象，体育和美育也被挤到一边。在这种情况下，我们的教育干部、我们的校长、我们的老师、我们专门做德育工作的同志脑子一定要十分清醒。要想加强德育工作，就要改进德育工作，在德育工作方面我们也要提倡创新精神。在应试教育思潮还没有完全退出历史舞台的时候，如何能够使德育逐步地落到实处，这就要求我们付出加倍的努力。

二、离开了道德的教育是危险的教育，离开了情感的教育是失败的教育，离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。

在党的十六大报告中，江泽民同志提出要把依法治国与以德治国紧密地结合起来，有机地统一起来。这是一个非常重要的指导思想。作为一个社会主义国家，我们正在由计划经济向市场经济转变。市场经济大家都叫法制经济。在市场经济条件下，如果不强调依法治国就会乱成一团糟。但是，我们必须深刻地认识到，仅仅“依法治国”还是不够的。有一句老话叫“法不责众”，如果大家都乱来，你不能把大家都关起来，不能都用刑法刑律去调节大家的行为。真正依法治国必须有一个很好的基础，这个基础就是以德治国。要提高广大群众的思想道德水平，有了比较高的思想道德水平以后，违法现象能够减少到很小的程度。这个时候，少数人有违法乱纪的行为，通过法制来治理，就比较好办。所以，讲教育就必须重视德育，德育应该是全面发展方针当中首要的问题，首位的问题。

什么叫教育呢？简单地讲，教育就是培养人、塑造人的事业。人不是物品，不是产品，不是机器零件，不是生产物质产品的原材料。马克思概括得很好，人是一切社会关系的总和。正因为如此，教育就有三个方面是离不开的：第一，离不开道德；第二，离不开情感；第三，离不开智慧。离开了道德的教育是危险的教育，离开了情感的教育是失败的教育，离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。如果我们把教育的过程完全变成一个应试的过程，那么这种教育既可能离开道德，也可能离开情感，还可能离开智慧。这就是我们为什么强调必须摆脱应试思潮的影响，走向素质教育的原因所在。

在这个问题上，并不是所有的人、所有的干部、所有的家长、所有的老师都有清醒认识的。

我们提倡素质教育，素质教育的核心内容就是强调六个“学会”，即学生要学会做人、学会求知、学会办事、学会健体、学会审美、学会创造。老师的任务就是帮助学生做到这六个“学会”，即做到六个“教会”。这六个“学会”当中做人是首位的，也是贯穿于其他五个“学会”的全过程之中的。

许多家长动不动就强调要实施早期智力开发，一想到子女的教育问题就是早期智力开发。但是，有多少家长考虑了在早期智力开发的同时，首先应该进行早期品德教育和早期行为规范的训练或培养？其实，很多教育家曾经讲过非常中肯的道理，比如著名的音乐家贝多芬就曾经讲过：“教给孩子德性吧，使人幸福的是德性，而非金钱。”对有钱的家长来说，这是非常好的忠告。据近日报道，有位母亲被女儿雇凶杀死，归根结底就是钱给多了，关心和教育少了。这样的悲剧时有发生。

同样，很多人认为使孩子成才只要考试得高分就行了。实际上考试成绩不一定影响一个人一辈子，相反，道德品质却确定会影响人的一生。2002年日本的小昌柴俊获物理学诺贝尔奖。但小昌柴俊在东京大学毕业的时候物理学成绩是倒数第一名。这就说明，有些时候一个人的成就并不是与其考试分数成正比的。所以，只看分数有的时候往往会埋没人才。

家长总希望自己的孩子聪明，聪明当然是重要的，但是，不能只要聪明，不要道德。《红楼梦》里面就有过一句话，“机关算尽太聪明，反误了卿卿性命”，只讲聪明没有道德，结果反误了卿卿性命。归根结底还是有道德的人更聪明，我把它概括为“德者智”，大体如此。

三、智育至上，导致德育虚位；评价缺失，导致德育虚位。

目前最主要的问题，是德育虚位的问题。我不否定德育工作者的成绩，我是说倾向性的问题。为什么会出现德育虚位的现象？一是因为智育至上，导致德育虚位；一是因为评价缺失，导致德育虚位。德育虚位问题影响了全面发展方针的贯彻。

教育最根本的功能就是帮助学生发展。怎么发展？从哪些方面帮助学生发展？把发展的内涵定于知识，虽然重要但远远不够。一个人的发展除了智力的以外，还应当是身体的、心理的、伦理的、人文的。伦理包含着道德。为孩子的未来设计发展路线图，不能够只是知识的储备和积累。如果按照某些家长现在设计的，上一所好的幼儿园——好的小学——好的初中——重点高中——大学本科——研究生——出国。按这样一条发展路线图发展，不但对于多数人来讲是不现实的，而且从一个人的健康成长来说是有很多缺陷的。

评价的缺失是导致德育虚位的另外一个重要原因。目前，我们评价的主要方式还是考试。尽管高等学校招生，口头上年年都讲“德、智、体全面衡量，择优录取”，最终还是分数决定一切。要评价一个人是否合格，他的发展是否符合他自己的愿望，符合他家庭的愿望，符合社会的需要，其评价标准里面缺少一个可以落到实处的道德方面的要求。所以，评价方面的缺失，导致了德育虚位。这些都是目前我们改革招生制度、改革高考制度、改革中小学评价制度的重点和难点。这个问题比较复杂，所以，需要大家在教育实践的过程中改革创新。首先是要重视这个问题，然后才能通过大家的努力来解决这个问题。

四、德育要从单纯强调认知的胡同里走出来。德育的内容要更新，德育的方法要改革。

德育要从单纯强调认知的胡同里走出来。把德育看成单纯认知的问题，可能是教育过程当中至今影响很大的问题。要走出学了知识就是进行了德育的误区。德育当然要学知识，但是，不是学了知识就等于进行了德育。为什么？知识并不等于美德，这是一个古老的哲学命题。西方的一些哲学家就曾经有这样一个命题——知识即美德，把知识和美德划等号。我们应该认识到，要道德当然需要知识基础，知识越多的人，一般来讲道德行为要更好一些，但是，知识和道德两者之间是不能完全划等号的。所以，知识并不等于美德，道德知识不仅要内化为道德觉悟，而且还要外化为道德行为能力，这样才能够完成德育的过程。而我们仅仅讲了德育知识，对于德育过程来说还没有完成。这就要求我们对德育的内容进行更新，对德育的方法进行改革。

首先，要重视使德育的内容贴近生活，贴近社会，贴近实践。德育不是喊空洞的口号，也不是做纯经验式的宣讲，它应当引导学生紧密联系现实生活当中、社会关系当中、实践过程当中的道德认知、道德行为、道德规范问题进行生动活泼的自我教育。所以，我们要强调加强公民意识，加强爱国意识，加强民主和法制意识，要强调搞好社会公德教育、职业道德教育、家庭美德教育。《公民道德建设实施纲要》制定得非常好，20个字的基本道德规范概括得很好，应该说这个规范使德育回到了生活，回到了社会，回到了实践。我们现在首先要抓文明礼貌、诚实守信、尊重理解、合作互助、遵纪守法等方面的教育。

其次，道德不单纯是知识问题。一些不道德的人，并非都没有知识。假冒伪劣产品，坑害人民群众，其中不少人是有知识的，而且有些弄虚作假、坑蒙拐骗的产品，有的是用高技术手段来制作的。农科所、农业技术推广站卖假种子，不是知识问题，是道德问题。所以，我们的道德教育要从单纯强调认知的胡同里走出来。

五、德育要讲究科学方法，要有爱心，要尊重受教育者。

德育要讲究科学的方法。讲究科学方法，首先是要把握少年儿童的特点。只有把握少年儿童的心理、生理的特点，才可能找到正确的、科学的教育方法。教育首先要有爱心，但是，光有爱心还是不够的，高尔基说过一句话，“爱孩子是母鸡也能做到的事情”，但是教育并不是母鸡孵小鸡，光有爱心就可以，它还需要比较好的方法。

只有热爱儿童，才能教好儿童；只有了解儿童，才能教好儿童。父母对子女，老师对学生，都是这样的。“爱之适其度，爱之以其道。”我觉得现在很多父母不了解子女，不理解子女。浙江金华发生的案件，那个母亲对孩子非常爱，几乎是全身心为了这个孩子的成长，结果，反过来被孩子打死了，为什么？对孩子缺乏了解。老师对学生和父母对孩子的了解是当前一个最需要关注的问题。而要做到相互了解，我认为，首要的问题是允许学生或孩子诉说，要提倡诉说，开诉说之门。现在的问题是什么？是不允许。孩子有什么情绪，有什么思想问题，有什么心理障碍都不允许诉说，不给他诉说的机会，不给他开诉说之门。不少老师都是简单地对待学生，不少家长都是简单地对待孩子。没有诉说，没有沟通的渠道，怎么会有相互理解？没有相互的理解，怎么会有相互的信任？没有相互之间的信任，怎么会有相互之间的合作？怎么会有相互之间的思想和行为的一致？

父母老是说孩子不听话，孩子老是感到委屈，经常导致一些血泪案件。其实少年儿童的心理活动是有规律的。我们国家的儿童教育专家陈鹤琴对小孩子的心理做了非常好的概括——“三个好、四个喜欢”：小孩子好游戏的，小孩子好模仿的，小孩子好奇的；小孩子喜欢成功的，小孩子喜欢野外生活的，小孩子喜欢合群的，小孩子喜欢称赞的。小孩子的心理不难掌握，但是，往往在这些方面我们就违反了少年儿童的心理规律。不许玩，不许看课外书，不许做游戏，不许好奇。

每一个教师都应该是一个德育工作者。现在不少老师本身的教育行为是违反教育规律的。对学生动辄指责，有的甚至辱骂，个别的甚至施以体罚，或变相体罚，从心理方面施加压力。我们不能为这些违反教育规律的教师护短，应该看到这方面的问题比较多，比较严重。教育一个少年，一定要有很好的方法。陶行知先生就给我们做出了非常好的榜样。

陶先生当校长的时候，他看到一个男生拿起一块砖头想要去砸另一个同学，急忙去制止，并且责令这个男生等一下到校长办公室去听候处理。陶先生了解了一下事情的原因，等他回到校长办公室时，这个男生已经在等候了。陶先生从口袋里面掏出一块糖来给这个学生，说：“这块糖是奖励你的，因为你按时来了。”接着又从口袋里拿出第二块糖，说：“这块也是奖给你的，我不让你打那个同学你立即就住手了，说明你很尊重我这个校长。”然后又从口袋里拿出第三块糖，说：“据我了解你打那个同学是因为他欺负了弱小的同学，我看你还是很有正义感嘛，所以，这第三块糖也是奖给你的。”这时这个学生流眼泪了，他很内疚，他说：“校长，是我错了，我不应该用砖头去砸人。”陶先生听了之后很高兴，说：“你还能够认错，这很好嘛，再奖给你一块糖。”说着从口袋里拿出了第四块糖，然后说：“我的糖发完了，我们的谈话看来也可以结束了，你回去吧。”

陶先生就是这样来教育学生的，首先他对学生是民主的，平等的；第二对学生是尊重的；第三他这样处理是非常公平的，没有偏颇；第四校长和学生之间是相互理解的，这就唤醒了学生道德主体的意识。所以，收到了很好的教育效果。

六、德育要重视情感体验，把情感带进德育的全过程。

德育要重视情感体验。道德教育不同于知识技能的教育，他是以情感为核心的。认知学习、情感生成与行为养成是一个统一的行为过程。没有情感的介入，德育很难收到效果；没有情感的教育是苍白无力的教育，不可能取得教育的成功，只会导致教育的失败。

我举一个例子：1992年前后，江泽民同志提出在中小学开展“两史一情”（近代史、现代史、国情）的教育。号召发出以后，很快在全国各地掀起“两史一情”学习的热潮，各地自发地把“两史一情”教育搞得轰轰烈烈。好多学校看“两史一情”的电影，讲“两史一情”的故事，讲爱国主义的故事，讲奋发图强的故事。然后，开座谈会、主题班会，讲中国近百年的屈辱史，讲中华民族优秀儿女前赴后继、为振兴国家而献出生命的英雄事迹。班会内容丰富多彩，主题鲜明，高潮时有的甚至都热泪盈眶，爱国主义的情绪得到了升华。多么好、多么有实效的教育方法呀！后来，要求把“两史一情”教育列入高考政治课的范围，通知下发以后，发现原来有血有泪的、蓬勃的、旺盛的爱国热情不见了，代之而起的是死记硬背——鸦片战争发生在某年某月某日，签订了什么条约。背那些东西，把情感的因素一下子就剔除出去了。这是多么深刻的教训啊！

开头是把知识、情感、行为有机地结合在一起，使生动活泼的孩子，受到了生动活泼的教育；后来变成了一场考试，变成了单纯的一种知识，这个方面的问题太多了。

如果通过教育，通过十几年的中小学教育，培养出来的孩子没有爱心，我们的教育能说是成功的吗？这个问题至今还值得忧虑。现在有的地方、有的学校只讲从严治校，不讲关心学生、爱护学生、理解学生，认为治校是越严越好，有一点点小错误就处分，错误大一点就开除；有的教师还打骂学生，或动辄罚钱，以罚代教，这种教育能培养学生的责任感和爱心吗？如果培养出来的孩子没爱心，这社会能够长治久安吗？我们的教育能够说是成功的吗？当然因为升学竞争激烈，我们非常理解中小学教师属于高压人群，他们承受的压力很大。但我们毕竟是教育工作者，不能够因为社会对我们的压力很大，就把压力转移到学生身上，带着不良的心态去从事教育。

我们的德育要重视情感教育，要重视情感体验，要把情感带进德育的全过程当中。比如进课堂吧，我觉得就要把微笑带进课堂，把尊重带进课堂，把宽容带进课堂，把合作带进课堂，把探索带进课堂，把创新带进课堂。

尊重是非常重要的，教师不尊重学生怎么能建立起良好的师生关系，并收到理想的教育效果呢？在人类社会中，尊重是一种基本品德。人类只有在相互尊重的基础上才能建立和谐稳定的社会关系。要让学生首先学会尊重生命，尊重自己，做一个自尊、自信、自立、自强的人。同时，也要让学生学会尊重他人，尊重社会，乃至尊重环境，尊重事物的客观规律。但要做到这一点，父母首先必须尊重子女，老师首先必须尊重学生，教育者首先必须尊重受教育者。

教育不是教条的东西，它应该在实践过程当中把情感加进去，把尊重加进去，把相互理解加进去。只有这样，我们的德育才可能取得成功。

2003.3.28

45　在2003年《中国教育》首届全国德育教学研讨会上的讲话。载《中国教育》2003年第4期。

以德治国的基础在中小学46

有这么多老同事老朋友聚集在一起，又有这么多年轻新秀积极参与，确实令人高兴。如果能借此机会与大家见面，我将感到十分欣慰。但因近期事务缠身，不能与会，只好写封短信请姬君式同志带去，向大家表示歉意，并对会议的召开表示衷心的祝贺！

“以德治国”口号的提出，无疑是十分正确和十分英明的。“依法治国”是根本，“以德治国”则是根本的根本。法不责众，解决“众”的问题要靠提高全社会的道德意识和道德行为水平。“以德治国”的基础在中小学。教育学生学会做人是中小学最重要的任务。以德立身是以德齐家的基础，以德齐家又是以德治国、以德平天下的基础。由此看来，加强和完善中小学德育，实在是任重而道远。

课堂和学校当然是德育的主要阵地，班主任、品德课教师、团队辅导员当然是基本的德育工作队伍。但时代发展到今天，囿于上述观念是很不够了。在继承发扬过去传统的同时，还必须让德育走出课堂，走出学校，走进家庭，走进生活，走进社会；除了让每一位教师都成为德育工作者之外，还应当让家长以及社会各界人士都承担起德育的责任。如何把课内与课外、校内与校外、学校与家庭和社会结合起来仍然是德育研究的一项重大课题。

德育模式要创新。思想政治固然重要，但品德、意志、行为、习惯、责任感、亲和力等方面尤应加强；重视道德知识传授，强调以理服人当然重要，但重视道德体验，熏陶感染，以情育人等尤应加强。这里有许多大问题，亟待我们去研究探讨。

小学德育研究会成立16年来，团结广大第一线教育工作者，深入实际，调查研讨，以科研为先导，优化教育教学工作，为小学德育工作做出了重大贡献。我对你们的工作给予高度评价，并借此机会向大家表示一个老教育工作者的崇高的敬意。

祝大会圆满成功！

2003.11.5

46　致2003年小学德育研究会第19次会议的贺信。

在求实、求新、求活上下工夫47

让我以一个老教育工作者的身份，向大会、向与会全体同志表示祝贺，表示敬意！

大家这样关心德育，热爱德育工作，为德育事业奉献了而且还在继续奉献着自己的心血、自己的聪明才智，使我深受感动。德育不是一般的重要，它应当成为整个以培养人、帮助人全面发展为己任的教育事业的核心，应当放在德、智、体、美全面发展方针的首位。因此，我认为献身德育事业是十分明智的选择。去年，我们在信阳开了一个很成功的会，今年我们又欢聚在祖国西部边陲重要城市伊宁，继续深入探讨整体构建德育新体系的各个方面的重要课题。从与会者参与的积极与热情，从会议细致的各项准备工作，从伊犁州、伊宁市党委、政府的重视，从市委闫书记到教育局领导干部、各学校校长、教师的周到的筹备工作和热情的接待工作等方面来看，本次会议，将会取得更加理想的成效，尤其是伊宁全市人民在民族团结教育、爱国主义教育方面的宝贵经验和丰硕成果，将对全国各地的德育工作产生更广泛更深远的影响。让我们团结合作，为中国德育事业的改革、建构、发展和完善而努力奋斗！

去年信阳的会上，许多同志都谈到了提高德育的实效性问题。我认为提高德育实效性还是要从求实、求新、求活三个方面深化改革入手。求实是要从实际出发，贴近青少年的实际，贴近社会的实际；求新是要紧握时代脉搏，体现时代精神；求活是要讲求教育方式方法的多样化、个性化。实了，新了，活了，实效性也就会随之而来。这就要求我们深化改革，下大工夫走出德育知识化的狭小圈子，走出德育应试化的狭小圈子，让德育回归生活，回归社会，回归到现实的青少年中间去。

求实、求新、求活并不是一个抽象的伦理问题。现实生活中大量的道德问题时时在撞击着我们的心灵。就拿培养爱心、培养善心来说吧，已经是十分紧迫的课题了。在市场经济社会中，人们体验了“知识恐慌”、“智慧恐慌”、“本领恐慌”，在知识本领这些方面有危机感。然而道德呢？爱心呢？善心呢？这些更为重要的方面并未引起大家更多的关注。人们竭力追求知识和本领，但许多人不懂得“一颗博大而真诚的爱心可以让你拥有一切”；人们竭力追求智慧，但许多人不懂得“离开了善心的智慧会使人变得邪恶”。如果经过十几年的学校教育，培养出来的人没有爱心，没有善心，能说这教育是成功的吗？

现在，把友善教育让给宗教，把爱心教育打成资产阶级人性论的时代已经过去了。我们正在建设小康社会，建设和谐社会。我们的德育工作应当把培养尊重、诚信、宽容、同情、谦让、扶贫助弱等仁爱、友善的品质作为重要的任务纳入教育日程。

毛主席在1956年就讲：在处理人民内部矛盾时，我们要用民主的方法。这种贯彻民主的方法即团结的方法，批评、自我批评的方法当然也包括在德育之中。

在人民内部我们要理直气壮地重视爱的教育、善的教育，把它纳入做人教育之中，使“其为人也善”重新成为做人的美谈。

现在是“其为人也不善”，甚至“其为人也恶”的现象比比皆是，已成为很大的社会问题。图财害命，甚至无事生非、寻衅杀人的现象已屡见不鲜，而且近几年，一直呈上升趋势。2004年全国刑事案件达73万多件，判处93万多人。其中，放火、爆炸、投毒、杀人、抢劫、绑架、黑社会性组织犯罪等案件238 949起，判处犯罪分子308 183人。

当然，这些现象的产生，不能完全归结为道德原因。分配不公、贫富差距扩大、就业不充分等是产生犯罪现象的主要原因。然而除了刑事犯罪之外，自杀现象也很严重，一年多于一年。这里，一个重要的原因是轻视生命，对生命存在的价值抱怀疑、悲观的态度。所以进行“生命珍贵”、“人格尊严”的教育，应当是一项基础性的工作。对一个人来讲，只有当他觉得生命的存在有意义，人格尊严受到尊重，才会有生的欲望。而一个失去生存欲望的人，可能会给社会带来种种严重后果。

在我们的社会中，有一种大家熟视无睹的现象——人与人之间的冷漠。没有什么关系的人之间冷漠，有较多关系的人之间也冷漠。例如中央电视台二套节目“马斌读报”（2005.7.19）报道，深圳歌手丛飞把平生所得300万元用来捐赠贫困学生、孤儿、残疾人，共达178人，最近自己因胃癌住院却无钱医治。而他曾经救助过的一个人不但不去看看他，反而说：“我每月只拿三四千元，怎么去帮助他啊！”许多人就是这样，不晓得感恩，更没有知恩回报的意识。有些人真是禽兽不如啊！“羊有跪乳之恩，鸦有反哺之义。”中国有不少人确实富裕起来了，但是物质上富裕了，不等于精神上也富裕了。中国的富人，缺乏扶贫济困的爱心，不愿做慈善事业，少有善举。他们有钱了，宁愿花大钱去玩狗、玩猫。仅北京登记在册的狗就有100万条，据说黑户狗比这数还要多。但要问他们是怎样富起来的，离得开他人和社会吗？

2005年7月下旬，新浪网载，甘肃定西某地一色狼两次当众强奸一家女儿、母亲、奶奶三代，无人制止。中央电视台第一套节目报道：犯罪分子实施犯罪时90%在场的人表示没看见。这种冷漠难道不是民族的悲哀、社会的悲哀吗？改变这种状况需要发展经济，“衣食足然后知礼义”；需要缩小贫富差距；需要创造更多的就业机会；需要实现社会的公平公正，等等。除此以外，最需要的是教育。《三字经》说得好：“人之初，性本善；性相近，习相远；苟不教，性乃迁。”没有后天的有针对性的人格教育，即使原本秉性好，也可能会变坏的。

性本善也好，性本恶也好，性本无善恶也好，有一点是肯定的，即人的爱心和善心的培养，要靠教育，而教育要从小抓起。所谓“少成若天性，习惯成自然”，应当说是一个真理。但当前少年儿童的教育环境尤其是德育环境，也是令人十分沮丧的。2004年6月，《长春晚报》载，奶奶带一个六岁孩子乘公共汽车。车来了，乘客挤着上，奶奶把孙子举起，从开着的窗户上送进去了，交代孙子占两个座位。之后奶奶上车了，见孙子把占的两个座让了一个给站在旁边的老大爷了，她怒不可遏，一巴掌把小孩打哭了。我们不是常说“勿以善小而不为，勿以恶小而为之”吗？让个座位，当然只是一种小小的善举，连这小小的善举也遭到否定的评价，你能指望他大了成为有善心、有爱心的人吗？其实在公交车上让座是一种社会美德。记得在“文革”前，北京公交车上，让座是一种良好的社会风尚。一个老人或带孩子的人上车，马上会有一个两个甚至几个人起身让座，那是多么良好的社会风尚啊！“文革”中讲阶级斗争，不让座了，谁知道这老家伙是不是“黑五类、叛徒、特务、走资派”呢？一直到现在40年过去了，让座的风气仍没恢复过来。央视调查，年轻人仅4%—6%有时能主动让座，90%的人不让座。回答是：没看见。一种良好的社会风气，是许多代人共同营造的，一旦破坏，几代人都恢复不过来啊！

还有一个更可气的例子。央视二套节目“马斌读报”（2005.7.19）报道，南京火车站前，一个老太太摔倒了，一个十岁小女孩跑过去扶她。没想到这老太太起来后一把抓住小女孩，硬说自己跌倒是小女孩给撞的，死活要小女孩赔钱，负担医药费。小女孩吓坏了，哭起来，老太太见了，上去就一记耳光。后来警察来了，许多目击者出来给小女孩作证，老太太就悄悄溜走了。马斌读完报，发了一声感慨：善良的火种最需要精心的呵护啊！

我最后想要说的正是：谁来呵护善良的火种？让小孩子自己吗？让警察吗？让围观者吗？让家长吗？让老师吗？如果说小孩子应当从善如流的话，那么，小孩子所从的善究竟在哪里呢？成人社会应当为孩子的健康成长创造适宜的环境，而父母、祖父母、老师、社会各界的成年人，都应当检点自己的言行，为孩子们树立言行、道德的榜样。我们作为德育工作者更是义不容辞，要勇敢地肩负起改革学校教育、改革家庭教育、改革社会教育的重任。为了下一代，为了我们国家、民族的美好未来，为了培养一代新人，让我们大家从自己做起，务真求实，开拓进取，为德育事业不懈地努力！

2005.8

47　在全国教育科学“十五”规划国家重点课题“整体构建学校德育体系深化研究与推广实验”2005年年会暨第八届学术研讨会、中国伦理学会德育研究会成立大会暨首届学术年会上的讲话。载《新德育》2005年第8期。

因善良而美好48

让我以一个老教育工作者的名义向大会表示热烈祝贺！感谢你们为家庭教育所做的积极的持之以恒的努力。

家庭教育是学校教育和社会教育的基础，所以“以育人为本”，同样应当是家庭教育的指导方针。

人，都希望活得有意义，活得美好。因此帮助人活得美好，应当是教育的本质意义。怎样才能活得美好？可以有许多答案，而最基本的答案是：因善良而美好，因智慧而美好，因身体健康而美好，因情感丰富而美好，因有益于人民而美好。不难看出，在这里道德是最基本的，也是最重要的。

当今社会，制约德育工作的重要因素之一是社会道德评价的缺失和扭曲。目前我们评价教育的主要方式还是考试。评价一个人是否生活得美好，他的发展是否符合他自己的愿望，符合家庭的利益，符合社会的需要，其评价标准里面缺少一个可以落到实处的道德方面的要求。讲教育只认分数，讲人事制度只认文凭，讲社会地位只认权势和金钱，这世界怎么能美好呢？

我们的社会，迫切需要善良，需要诚信，需要遵纪守法，需要扶贫济困等这些良好品质，而这些都要从小培养。由此看来，贯彻和落实党中央和国务院一系列重要道德教育的方针、政策，仍然是任重而道远的。

同志们，让我们在教育实践中以改革、创新为己任，以扎扎实实推进素质教育为己任，献身于家庭教育工作，排除万难，去创造一个家庭教育工作的新局面吧！这将是一项泽润千秋的大事业！

2005.11.8

48　在2005年全国家庭教育经验交流暨研讨会上的讲话。

重视修建心灵上的长城49

我们要深刻理解胡锦涛同志讲的社会主义荣辱观的现实意义。加强社会主义荣辱观教育，要求我们全体教育工作者、各级党政干部，都要重视加强道德教育，尤其要重视普遍地加强道德教育。要在一些最基础的道德方面，进行普遍的道德认知教育，甚至是道德启蒙教育。不能将最基础的教育普及到社会成员中间去，要建设一个可持续发展的社会，建设一个和谐社会，建设一个创新型的社会，是不可能的。现在推进素质教育遇到一个很大的问题，就是社会在很大程度上只认可文凭。认可文凭并不是一件坏事，但是，如果社会在很大程度上以文凭为本的话，教育在很大程度上就会以考试为本，评价在很大程度上就会以分数为本，我们的学生就只能以应试为本。当我们的学生在很大程度上以应试为本的时候，道德还有它的位置吗？行为习惯的养成还有它的位置吗？道德认知、道德行为习惯、道德实践等应有的修养还有它的位置吗？为了我们国民素质的整体提高，为了我们国家每个公民自身素质的全面发展，需要推进素质教育；为了不使我们的德育处在一个次要的甚至是落空的位置上，我们也需要推进素质教育。现在正是加强道德教育的非常重要的时刻。现在很多同志提议修复长城，修复长城是非常重要、非常有意义的，但是，更重要的是要修建人们心灵上的长城。心灵上的长城，就是人们的道德长城，就是人类良知的长城、精神上的长城。为达到这个目的，各个方面都要努力，尤其是我们的教育工作者，我们的德育工作者。《中国德育》应该是生逢其时。

要办好这个刊物，需要许多有学术思想、学识水平的专家，要建立一个专家网络，同时还需要一个扎根在教育第一线的德育工作群体，这就是广大的德育工作者和中小学教师。把专家和教师结合起来，这一点很重要。专家能够起指导和提高的作用，但是，只有扎根在德育工作者、扎根在教师和学生中间，德育才是有活力的。在办刊方面，我想提倡求新、求实、求活。所谓求新，就是紧跟时代步伐，反映时代精神，具有时代气息，因为真善美是万古常新的，应该不断去创造、寻找新的教育模式；所谓求实，就是要贴近社会的实际，贴近受教育者的实际，尤其要贴近广大青少年的实际，帮助他们在实际中解决道德认知和道德行为问题；所谓求活，我主张教育形式要生动活泼，方法要多种多样，要因时制宜、因地制宜、因人制宜、因材施教。我希望《中国德育》在求新、求实、求活方面，在已有的比较好的基础上做得更好。

2006.3.15

49　在2006年《中国德育》改版出刊座谈会上的讲话。

“音乐”门外谈  50

基础教育的目的，素质教育的宗旨，如果用一句话概括，那就是：使受教育者德、智、体、美全面发展，知、情、意、行和谐统一。其中“德、智、体、美”和“知、情、意、行”八个字，每个字都很重要，哪一个字都不能少，“美”字更是少不得。

作为门外汉，没有资格来讲美学问题，今天讲的就算是门外谈“美”吧。美育是不能缺少的。在教育方针中绝不能少了这个“美”字，因为它太重要了，是其他的字不能代替的。

美育的功能极其广泛，德、智、体、劳诸育都离不开美育。以美辅德，以美益智，以美健体，以美促劳，都是很重要的，但更重要的是以美修身养性，以美陶冶情操，以美丰富每个公民的精神世界。美无处不在，无时不在，它随着人类社会的产生而产生，也伴随着一个人从幼到老整整一辈子，这就意味着美育资源是极广泛、极丰富的，利用这些资源，开发这些资源，让这些资源为人的自身以及为人类社会的日臻完美直至尽善尽美服务，乃是今天亟待研究的极有价值的重大课题。

中小学的每个学科都含有丰富的美育资源，都应从本学科个性角度出发来发挥美育的作用。但主要承担美育任务的则是音乐、美术、舞蹈等艺术教育课程。

音乐艺术在培养学生健康的情感和良好的品德，发展学生感受美、鉴赏美和创造美的能力等方面有着自己独特的重要作用。

音乐是奇妙的。匈牙利著名音乐家李斯特说，音乐可以称做是人类的万能语言，人类用这种语言能够向任何心灵说话，能够被一切人理解（因为这种语言是人类感情的真实的流露）。英国哲学家卡莱尔说：“‘音乐是天使的演讲’这句话形容得太妙了。”中国唐朝大诗人杜甫写过这样的诗句：“此曲只应天上有，人间能得几回闻？”宋代大诗人苏轼在《听琴》这首诗中说得更形象：“若言琴上有琴声，放在匣中何不鸣？若言声在指头上，何不于君指上听？”言外之意是音乐太奇妙了，所以有人把美妙的音乐说成是天籁之音。它不仅是好听，甚至还可以治病。音乐疗法，也是“古已有之，于今为烈”的了。近代已形成了音乐治疗学，建立了音乐治疗机构和乐疗研究所。

音乐是美好的。听一曲好的音乐是一种极大的享受。这种感受古人已讲得不少了。《列子》中就有“余音绕梁，三日不绝”的故事。《论语》里也有“子在齐闻《韶》，三月不知肉味”的记载。懂得音乐的美好，不一定是圣贤，我们这些凡夫俗子，只要倾心去聆听，去体味，去欣赏，都会有深切的感受的。你只要听一听《步步高》、《喜洋洋》、《欢乐颂》，你就会随着那些优美欢乐的曲调而愉悦、而振奋，而无忧无虑；你只要听一听《彩云追月》、《渔舟唱晚》等广东音乐，你就会被那流畅、轻快、有如行云流水般的旋律梳理得心旷神怡；《赛马》、《良宵》、《空山鸟语》中那热烈、奔放、愉悦的氛围一定会使得你如亲临其境，感同身受；《二泉映月》和《梁祝》那如诉如泣的幽怨，那此恨绵绵的咏叹，就会使你由伤感、沉郁而产生深深的共鸣；至于《江河水》等乐曲，那痛彻心肺的悲切凄惨，那催人泪下的叹婉哀伤，是会令许多人涕泪满裳的。总之，只要你有爱美之心，你就会发现、感受和欣赏音乐的美好。那么不美好的音乐有没有？我想总不会没有吧。不过那恰恰是音乐教育应当引导人们把它拒之于欣赏范围之外的东西，这里就不去说它了。

音乐是具有教化功能的。《义勇军进行曲》、《黄河颂》、《我的家在东北松花江上》鼓舞了多少热血男儿前仆后继地投入抗日救亡的行列；《歌唱祖国》、《爱我中华》、《我的中国心》等歌曲燃起了多少炽烈的爱国热情；《我是一个兵》、《咱当兵的人》、《弹起我心爱的土琵琶》、《说句心里话》等军旅歌曲使多少官兵激发了勇敢、坚毅、顽强拼搏的英雄气概；《在希望的田野上》、《在那桃花盛开的地方》、《金梭和银梭》、《假如你要认识我》、《大海啊故乡》、《常回家看看》等许多歌曲，用优美的旋律激励着人们去热爱故乡，眷恋亲情，热爱生活，使人们燃烧起融入社会、融入集体、建设美好幸福家园的强烈愿望；《十五的月亮》、《草原之夜》、《在那遥远的地方》、《康定情歌》等纯真的歌曲，更足以激发人们对美好的爱情生活的向往和追求。在古希腊，一位哲学家就说过：音乐乃是一种使人迷恋善良、迷恋美、迷恋人道精神的最美妙、最精细的手段。早在两千多年以前，孔子便认识了“乐”的移情、养性、化民的作用，他是把学“乐”和学“礼”看做相辅相成的两个方面，即所谓“声音之道与政通矣”。而稍后的《吕氏春秋》中则更明确地指出“治世之音安以乐，乱世之音怨以怒，亡国之音悲以哀”的规律，而安乐、怨怒、悲哀等心声都是可以转化为人们的情绪，而最终形成为一种变革现实的力量的。

音乐教育是大有可为的。音乐既然是奇妙的，是美好的，是富有教化功能的，当然应当是大有可为的。把它看做小三门而不予重视，甚至在课程和活动方面予以挤压是错误的，是违背基础教育规律的。解决这个问题，第一要进一步确立素质教育理念，使整个基础教育摆脱应试倾向。我们应当看到，突破应试藩篱之后，呈现在我们面前的将是一个德、智、体、美各方面都生动活泼地得到发展，人的个性、人的感情得到更加完美的发展的广阔世界。第二，音乐教育本身要在改革中发展，在改革中完善。在中小学，音乐教育是普及教育，重点在普及，在于培养学生对音乐的兴趣爱好，让学生感知音乐美，热爱音乐美并具有鉴赏音乐美的能力。急于从小学生中选拔苗子，造就所谓神童、专才，或者忙于各种形式的考级，可能把音乐教育引入误区。我们面前有许多重要课题需要研究，需要探讨，需要试验，需要在已有的基础上开辟新途径，开创新局面。

最后，我想引用王蒙和黄宗江的一段话作为这篇门外谈的结尾。王蒙在《音乐与我》一文中说：“音乐给予我的实在太多了，如果没有手指头帮着数，我大概认不下五线谱来。我所以写了这么大篇，不是想谬托‘知音（乐）’，不是想冒充音乐的行家，而且我很担心我写的上述杂感有专业性、知识性的错误。我只是想劝读者和同行，更多地去爱音乐、接触音乐、欣赏音乐吧！一个没有音乐的生活是不完全的生活，一个不爱音乐的人也算不上完全地爱着生活。”黄宗江说：“这世界上可爱的绝不止艺术，然而没有艺术这世界绝不可爱。”

2003.11.15

50　载《中国音乐教育》2003年第12期。

为艺术教育做些促进工作51

能为艺术教育做些促进工作是一件十分有意义的事情。

学校的任务是教书育人，教书是手段，育人是目的。经济和社会发展的工作方针要以人为本，学校工作更应当以人为本，说得更直接些，是要以育人为本。

人，都希望活得有意义，活得美好。因此，帮助人活得美好，应当是教育的本质意义。怎样才能活得美好，可以有许多答案，而最基本的答案是：因善良而美好，因智慧而美好，因身体健康而美好，因情感丰富而美好。这其实就是德、智、体、美全面发展方针之所由来。

“德、智、体、美”四个字，个个都是重要的；“美”字并非可有可无。长期忽视美育，会给一个国家、一个民族、一个社会带来深重的灾难。讲教育只认分数，讲人事制度只认文凭，讲社会地位只认金钱、权势，这世界怎么能美好呢？目前社会上种种腐败、贪污、欺诈、惟利是图、假冒伪劣现象以及盗窃、抢劫、凶杀、拐卖人口等犯罪现象的增多，不正说明了道德教育的虚位、法纪教育的薄弱以及人性美、人格美教育的缺失已经造成了多么严重的后果吗？黄宗江同志说过，不能说世界上只有艺术是美好的，但若没有艺术这世界绝不美好。现在应该是我们亡羊补牢，全面贯彻教育方针，重视美育，加强美育的时候了。

美育的功能是全面的，不只是唱唱歌、跳跳舞而已。美育是人们通过对歌咏、舞蹈、书法、绘画、戏剧、雕塑、影视等文学艺术活动的参与，实现愉悦身心，丰富和发展精神世界的一个学习和创造的过程。通过审美活动，可以育德，可以益智，可以健体，可以养心。美育活动是人们的社会活动不可分割的，也是不可缺少的重要组成部分。

艺术教育是学校实施美育的主要内容和途径，时代呼唤艺术教育，素质教育的推进要求在整个教育过程中认真落实艺术教育的地位，坚决纠正忽视艺术教育的倾向。学校艺术教育既要重视少数具有较高造诣的拔尖人才的选拔，更要重视提高每个学生的艺术素养，促进全体学生身心和谐发展，以全面提高国民素质。学校艺术教育要正确处理好普及与提高的关系、课内与课外的关系、校内与校外的关系、城市与农村的关系，大力加强薄弱环节，使艺术教育在全国范围内迅速出现一个在普及基础上提高，在提高指导下普及的繁荣兴旺的新局面。

繁荣学校艺术教育，需要从方针政策、课程教材建设、资金投入、设施场所等多方面进行不懈的努力，但最根本的一条，是要加强艺术教育师资队伍的建设。一方面艺术院校、师范院校要加快艺术教育师资队伍的培养；一方面院校和社会团体要团结协作，加强对在职艺术教师队伍的培训、提高工作；再一方面是政府和社会要为艺术教育教师和艺术教育工作者创造一个良好的工作环境，使他们能更好地发挥作用。

中国艺术教育促进会是在教育部领导下的在民政部注册的国家一级社团，它的任务是团结艺术界、教育界热心艺术教育的人士，加强同港澳台胞、国内外友好人士和团体的交流合作，开展艺术教育的培训工作，开展科学研究，表彰先进单位和优秀人员，共同促进中国艺术教育事业的发展。

我希望，新一届理事会能发扬上届理事会的好传统，团结广大艺术教育工作者，与时俱进，开拓创新，为中国的艺术教育事业做出新的贡献。

2004.6.29

51　在2004年中国艺术教育促进会换届会议上的讲话。

每个人的心灵都是一首诗52

来到淮安这个地方，深深地感受到诗教氛围的浓厚。选择淮安作为诗教会议的现场，非常好，非常适宜。可以说淮安是诗教之市，你们的每个县区是诗教之县、诗教之区，下面的乡镇是诗教之乡、诗教之镇，然后还有很多学校、工厂，都是诗教基层单位。作为一个教育工作者，我感觉到，教育部门是诗教活动受益的部门，学校是诗教活动受益的单位，我们的师生是诗教活动受益的人群。正因为如此，我觉得我们的学校、我们的老师、我们的同学，要以更加积极的态度，投入到诗教活动当中来。

我认为重视诗教活动的开展是实施素质教育的重要内容，是实施素质教育的重要组成部分。

其实我们应该认识到，诗教对于一个人的发展，尤其是早期的发展是非常重要的。因为每个人的心灵实际上都是一首诗，如果培育得好，开发得好，他就能和谐地健康地发展；如果培育不好，开发不好，那就可能对人的自身带来很多问题，而且对社会的发展造成不良影响。讲到这一点，我就想，在小学和初中，也就是义务教育阶段的教育中，尤其要非常关心学生的生命情感的发育。因为教育要落实到学生身上，而学生都是活生生的生命个体的存在，只有我们的教育落实到这个生命个体的存在上，他才能够产生实在的效应。讲诗就是要讲情，对于小孩子来讲，就要保护他的童心、童真、童趣；把小孩子的童心、童真、童趣保护好了，也就为诗教打下了很好的基础。这不仅是为诗教播种，实际上为这个人本身今后的发展打下了很好的基础，包括身心发展的基础、心理素质的基础。

所以我们不要动不动就去对小孩子的一些想法加以否定或者训斥。有一个作家认为每一个孩子都是天生的诗人。为什么呢？他就把有些小孩子对一些问题的思考做了一些搜集和积累。他说，有一个小孩在医院打吊针，看到输液管的盐水一滴一滴地滴下来，这个小孩怎么说呢：“小水滴排好了队，一个一个地走下来。”另外一个小孩，他的妈妈捧着他的脸。这个小孩说：“妈妈，我是你手心里开出来的一朵花。”还有一个小孩，他的爸爸出差了，这个小孩给爸爸打电话，他说：“爸爸，我睁开眼睛看不见你，我闭上眼睛就看见你了。”这都是一些孩子生活当中讲的话，这些话都充满了诗意。所以作者认为宝宝天生是诗人。问题是，小孩子这种美好的心态能不能得到保持，并且在精心呵护之下得到开发，得到发展呢？如果得到了保护，得到了开发，得到了发展，那就不仅能让这些小孩子心灵能够走向和谐，而且也会使得我们社会的人际关系走向和谐，我们国家实现和谐社会的目标也就要容易得多了。

诗教的意义当然不仅仅是这些方面。我想更重要的方面是，他能帮助我们继承和弘扬中华民族优秀的传统文化。中国人是什么样的？黑头发、黑眼睛、黄皮肤，这只是中国人的一种生物的属性。只有这种生物的属性是不能够、不足以说明你是中国人的。中国人的本质属性除了有黑头发、黑眼睛、黄皮肤之外，还在于你是不是有中国文化，是不是有因中国文化的熏陶而形成的一颗中国心。我们的诗教在这个方面会产生深远而广泛的影响。我们甚至可以认为，如果没有接受中国传统文化的熏陶，不知道“秦时明月汉时关”，不知道“唐诗宋词”，这样的人他能够在多么大的程度上算是一个中国人呢？正因为如此，在继承和弘扬民族传统文化方面，对于诗教活动开展的意义，应有足够的估计。

江苏中小学里面有一批老师诗教工作做得相当好。苏教版的语文教材第十册里面有一课书，叫《望月》，是一篇散文，文章很短，写的是作者跟他的外甥，一个小孩子，在一个有月亮的晚上，在船上看月光下的那种景色。开头是描写月亮和月亮之下的景物，然后舅舅启发外甥想一些中国古代与月亮有关的诗词。甥舅两个，经过一番对话，背诗背词，这个小孩对月亮产生了更多的兴趣。望着天空的月亮，觉得月亮真是天的眼睛，对月亮产生了很多联想、幻想。江苏一位特级老师这一课讲得特别好，好在什么地方呢？他把这个课文教活了。不但对课堂产生了很好的影响，而且对整个小学教育都产生了很好的影响。他通过引导，启发学生把课文分成几部分。第一部分是眼中月，就是看到的月亮；第二部分是诗中月，就是背诗词所了解的月亮；第三部分是幻想中的月，是小孩子的联想。尤其是他在课堂里面扮演课文当中的舅舅，让学生自告奋勇来扮演课文里面的外甥。然后要求他们与教师自由地用课文当中的诗句，和课外知道的有关月亮的诗句对话，尽可能多。他们有一段非常有意思的对话：学生背“小时不识月，呼作白玉盘”，老师说“明月几时有，把酒问青天”；学生背“床前明月光，疑是地上霜”，老师背“野旷天低树，江清月近人”；学生说“月落乌啼霜满天，江枫渔火对愁眠”，老师说“峨眉山月半轮秋，影入平羌江水流”……就这么背下去。最后，老师用一个很幽默的句子来作为总结。有个学生讲到“秦时明月汉时关，万里长征人未还”，老师就来了一句：“月儿弯弯照楼台，楼高又怕摔下来。”学生就哄堂大笑，说老师你这个不是诗。老师就说：“怎么不是诗啊，这句是京剧《望江亭》里面杨衙内的打油诗。虽然是首打油诗，但是杨衙内也算古人啊。”这个教师是有意识用这样一个幽默，来为他们这段有关月亮的诗词的对话作一个总结。所以那堂课效果相当好。

我现在的感受是，我们的课堂教学像这样非常生动的太少了。通过这些活动，可以拓展学生的自然知识视野。其实就自然科学知识来讲，对月亮的认识，一个人从他一两岁起，从他的视力能够达到天空的月亮上这个时候开始，他就对月亮进行认识了。然后到小学阶段，老师在黑板上画一个圈，问是什么的时候，他可能回答是零，是鸡蛋，是苹果，是太阳，还可能会说是月亮。到“望月”这个阶段，他已经对月亮的认识有了很大的加深。但是，讲老实话，即使是我们这些白发苍苍的老人，我们对月亮的认识也还只停留在比较粗浅的阶段。不然为什么我们需要现在搞“嫦娥工程”呢？我们现在搞“嫦娥工程”，开始用我们的高科技手段，来进一步加深对月亮的了解。所以仅仅对月亮的认识过程，它就不是几年、几十年的问题，不是一个人一辈子的问题，而是多少代人的问题。在科学上是这样，其实从人文上去看，也是这样。由对月亮的观察所产生的种种心态，所表现出来的喜怒哀乐，也是无穷无尽的。如果都能够把这种感情，用美好的词句记录下来，那都是很好的心灵的诗章。正因为如此，我想我们中小学教育还应当进一步深化改革，让我们的教学改革与我们诗教委员会所开展的这些诗教活动能够紧密地结合起来。

诗教既是一项文化工作、文化活动，也是一项教育改革。我感谢江苏淮安对诗教工作的重视。我也感谢我们的院士，像杨叔子教授，还有几位科学院的教授，他们这样重视诗教活动。杨院士不但在自然科学方面有广博的知识，而且在人文科学方面，也有非常深刻的见解。他把自然科学与人文科学结合起来，思考一些问题，达到很高的高度，我非常敬佩。有这样一些文化人，如我们梁东先生，不但诗词书画有非常高的造诣，而且多少年如一日，献身于这一项事业，精神非常可嘉。其实我们把在场的一些同志们的事迹、他们在各个领域的造诣总结总结，加以宣传，那就是一个个非常生动活泼的诗教课堂。

2007.12.2

52　在2007年江苏淮安诗教现场会开幕式上的讲话。有删节。

提倡一下吟诵53

在青少年中提倡吟诵优秀的诗词、散文、格言、警句，是非常必要的。

名篇佳句脍炙人口，概括了人情、事理、物态，有强大的启迪力量。无论是“人生自古谁无死，留取丹心照汗青”的追求，还是“春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干”的执著；无论是“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”的情操，还是“海纳百川，有容乃大；壁立千仞，无欲则刚”的品格；无论是“出淤泥而不染，濯清涟而不妖”的高洁，还是“但得官清吏不横，便是村中歌舞时”的期盼，都具有发人深省、感人至深的力量。

名篇名句是一座蕴藏丰富的精神宝库。许多人的成功，得益于一句名言的鼓励；许多名言的积淀，促进了人们文化素质的提高。烙下中华民族文化印记的金玉良言，更是形成中国人优良民族素质的重要营养素。

名篇名句又是一个精美典雅的艺术世界。那里有和谐的韵律，有工整的格律，有抑扬顿挫的声调，有高尚美好的情操，有令人神往的意境。而透过这些闪耀出来的是深刻思想和惊人智慧的光芒。

中华书局为年轻的读者们送来了《萤火虫丛书》（第一辑——吟诵系列）。我相信，吟诵这些佳作警句，会像一股清泉，吸引青少年读者们，使他们发现在标准化考试把语文教学搞得支离破碎的环境之外，另有一片清新的天地。

1998.6.3

53　载《中国少年报》1998年6月3日。

为提高国民的语文素质而努力54

由中国语文报刊协会、语文出版社、语文音像出版社发起举办的“21世纪中小学语文教育座谈会”是一次备受关注的会议，这不仅因为中小学语文历来就是备受关注的学科，也不仅因为参加这次会议的人员广泛，有语文教师，教育工作者，教育理论工作者以及人文、社会、自然科学工作者，还因为在最近一段时间的讨论中对语文教育褒贬不一，众说纷纭，大家希望求得更多的共识。所以，这次会议承担着重要的任务，也将产生广泛的影响。

这次会议的目的是正确总结中小学语文教育的经验和教训，坚持教改方向，探讨面向21世纪提高语文教育质量、提高国民语文素质的途径和方法。

为了把这次会议开好，我们应当有实事求是的态度。我们要力求对中小学语文教育的现状做出比较客观实际的分析。50年来的中小学语文教育，不是一切都好，也不是一切都坏。一切都好，不符合客观实际；一切都坏，也不符合客观实际。既要充分肯定成绩，也要认真找出存在的问题。不肯定成绩，把语文教育说成一无是处，会使大家无所适从，失去前进的信心和勇气；不找出不足之处，会使大家安于现状，看不清语文改革的必要性和改革的方向。

50年来，语文教育的成绩是巨大的。由于推行简化汉字，推行汉语拼音，推广普通话，大大加快了扫盲和各项文化普及工作的进程。我国人口数量由50年代的4.7亿增至目前的12亿多，文盲、半文盲率却由85%下降到15%，即做到了让十亿人口识字。同期，图书出版由每年7.9亿册发展到每年70多亿册，期刊由每年2亿份发展到每年25亿份，报纸由每年16亿份发展到每年240亿份，电视人口覆盖率达89%。目前我国这种文化教育的大普及，科技和经济事业大发展的局面来之不易，其中就有着国民识字、阅读、写作能力所发挥的效益在内，就有着语文教育基础的也是难以估量的作用在内。语文教育对受教育者在接受祖国优秀文化影响，培养良好品格、情操等方面所产生的积极的潜移默化的作用，更是从众多普通劳动者和许多先进模范人物的言行、修养中可以找出明显的例证。

至于语文教育的问题，我认为更多的是出在“应试倾向”上，而不是出在教材上。不是说教材不存在问题，教材建设应当在统一基本要求的基础上进一步多样化，入选课文题材应更加宽广，风格应更加多样，内容应更加贴近现实，贴近生活，贴近青少年学生，要进一步做到求实、求活、求精、求新。但回过头来，审视中小学语文教材，应该说总体上是好的，是在不断改革，不断进步的，所选课文，大体上都是有代表性的精品，知识性、思想性、文化性都比较好。从教材的功能和作用方面来讲，语文教材是能够承担起提高国民语文素质的任务的。

第一，问题主要出在“应试倾向”上，出在考试思想、考试内容和考试方法上。由于考试指挥棒，尤其是所谓标准化试题的导向作用，导致语文教学存在着诸多令人忧虑、不满乃至备受责难的问题，使得语文教育在教学过程中的文化传统教育、情感熏陶、审美鉴赏等作用被淡化了，语文知识也被搞得支离破碎，语文课潜移默化的升华思想感情、激励创造思维的作用，提高口语、书面语表达能力的作用，也在一定程度上被死记硬背的努力和选择现成答案的侥幸心理所淹没了。这方面的问题如何在语文教育改革中求得解决，是需要大家在求得共识的基础上，集思广益，下大工夫的。

第二，要有良好的学风。我这里主要想讲这样几层意思：提出问题要有调查研究。问题应当是客观存在的，不要无的放矢，更不能无中生有；开展批评要有善意，要与人为善，治病救人，扶正救失，而不是图个人情绪的发泄，更不能恶意中伤；解决问题要有诚意，找出问题是为了解决问题，那种离开语文教育现实的空洞指责是没有多少价值的。我们应当提倡实事求是地找出语文教育改革的症结所在，并提出一些切实可行的改革措施。同志们，我这里提出学风问题并不是无的放矢。毛泽东同志在五十多年前指出的“装腔作势，借以吓人”的那些东西，现在也还不少。见诸文字的就有什么“误尽苍生是语文”，什么语文“祸国殃民”，什么“中学语文教育承担的重要功能，就是培养听任流氓语言支配的奴隶和奴才”等等。从这些咬牙切齿的恨恨之声中，我们看不到严肃的科学态度，更看不到丝毫对语文教育甚至是自己言论的负责精神。

第三，要坚持“百花齐放，百家争鸣”的方针。在讨论中，提倡各抒己见，畅所欲言。允许发表各种不同的意见，即使有些意见是相互对立的，也要心平气和地坐而论道，争取在讨论切磋的深化过程中，各自都求得更加全面的认识。摆事实、讲道理是最重要的讨论方法；尊重事实、服从真理是最重要的也是最让人心悦诚服的态度。

语文教育要不辜负社会各界和人民群众寄予的厚望，出路在于深化改革。要进一步改革教材，改革教学内容、教学方法、考试方法和评价制度，但最重要的是要改革语文教育思想。必须再一次清醒地确认这样一个道理：学生语文水平的提高，不能仅仅依靠教师对词法、语法、章法的讲解，也不能仅仅依靠教师对课文的详尽分析；学生语文水平的提高只有在学生听、说、读、写的实践活动中才能实现，只有在学生自身主动参与的学习过程中才能实现。把语文课上成语文讲解分析课，那是不成功的语文课，甚至是失败的语文课。教师在语文教学过程中应扮演组织者、引导者、主持人的角色，而不应扮演“我讲你听”、“我呼你应”、“我考你答”的说教者，甚至木偶操纵者的角色。时刻注意培养兴趣，激发情感，启迪思维，增益智慧，变要求学生“学会”为指导学生“会学”的教师才是最称职的语文教师。

最后，我还想强调一点，对于语文教育中存在的一些问题。首先认识到并率先进行改革实践的不是别人，正是许多中小学教师和中小学教育工作者。中小学教学改革实验最早、实验最多、改革思路最活跃、最有成效的，我看还是语文学科，首先是小学语文。已经取得明显成效的“情境教学”、“愉快教育”、“注音识字·提前读写”、“大量阅读·快速作文”、“韵语识字”、“字理识字”、“集中识字”、“分散识字”等教改实验的涌现就是例证。因此语文教育改革的主力军，我看还是中小学语文教师。语文教育工作者、教育理论工作者应与教改第一线的教师紧密结合起来，把丰富的教改实践经验升华为理论，又用科学的教育思想、教育理论来进一步指导教改实践。我相信，只要我们坚持改革方向，中小学语文教育的前景是光明的，中小学语文教育是一定能够承担起提高国民语文素质这项光荣而神圣的使命的。

1999.12.24

54　在1999年21世纪中小学语文教育座谈会上的讲话。

再谈“人生识字聪明始 ”55

小学识字教学是一项非常重要的工作，召开一次高层次、高规格的会议来研讨这项工作，非常好，非常有意义。我希望这次会议对于小学识字教学乃至对整个小学语文教学的改革能够产生重要和深远的影响。识字教学十分重要，抓好了利国利民，抓不好不利家国，殃及子孙。对识字教学的重要性，估计得稍高一些也不为过，在这里我想讲几个比较实际的问题。

第一个问题，要提高认识，高度重视识字教学。不重视识字教学，进而也不重视基础教育，在一些地方是有传统的。曾经几次批评过“大大小小”的思想，然而，这种思想很长时间里都是存在的。不要说文革当中的“读书无用”了，就是文革以后，也还有人从实用主义出发，宣传过“普通教育无用”，强调“普通教育要职业化”。有的同志，还讲了一些贬损识字教学和基础教育的话。为此我曾经写过一篇文章《人生识字聪明始》，就是对这些问题做出的申辩。

我觉得，人如果不识字就很难设想有什么其他的途径能够脱离蒙昧了。有一个很有趣的例子，很早很早以前，喜鹊便会筑巢，燕子便会垒窝，蜜蜂便会构建精致的蜂房，然而当人类已经离开巢穴，住进茅屋，住进瓦房，住进楼房，住进现代化的高楼大厦的时候，喜鹊仍然在筑巢，燕子仍然在垒窝，蜜蜂也仍然在辛勤地构建它们的蜂房，还是像千万年以前他们的祖先那样。为什么人能够取得这么大的进步？因为人有创新能力。有创新能力，这就是人区别于其他动物的地方。创新能力是从哪里来的呢？不是从天上掉下来的，也不是生来就有的。创新能力的基础是学习能力，创新能力是在学习过程当中形成的观察、比较、思考、推理、筛选、传承、改造、发展等能力的基础上形成的，创新能力实际上是一种推陈出新的能力。那么学习能力是从哪里来的呢？学习能力是以读、写、算等技能为基础形成的，而读、写、算等技能又是以识字能力为基础形成的。正是从学习能力和创新能力这个角度讲，识字使人类的认识能力产生了一次光辉的、巨大的飞跃。人类正是凭借这次飞跃，脱离了蒙昧时代，开拓了高度文明、高度发展的现代社会。

创造文字的功勋是伟大的。但是，我们还要认识到，使众多的人能够识字的功勋同样是伟大的，甚至更加伟大。为什么这么说呢？因为有不少种类的文字没有人认识，或者认识的人不多，结果这种文字就死亡了。我们也有这样的例子：古代就有八卦，有一些人对八卦还很有研究，但是对八卦有认识的毕竟太少，所以八卦这种东西到现在很难流传。还有河南发现河图洛书，现在也很难有多少人能把它搞清楚。可能它们里面都有非常深奥的学问，发明八卦或创造河图洛书的人可能是非常了不起的，但是由于这些东西没有能够被众多的人掌握，所以它们已经慢慢地消失了，至多也只能是少数专家学者研究的对象。回顾世界史，很多古老的文明慢慢地消失了，他们的文字也随之消失了。我们的文字能够几千年不断，流传下来，而且能够发扬光大，与识字教育的普及是分不开的。现在活着的文字，都是由于有众多的人认识它，使用它，而且在使用当中改造和发展它。有些人曾经批评基础教育，教人认识几个字算什么，光认识几个字那不是培养几个“孔乙己”、几个“酸秀才”吗？我觉得，孔乙己这样的人物毕竟是极个别的，而且是由可以产生孔乙己的时代产生的。我们广大的教育工作者，应该更加重视识字教学，研究识字教学，把识字教学推上一个历史的新阶段。现在很多同志非常重视教育，有非常急迫的心情，要多出人才，多出高级专门人才，要多办国际一流的大学。这当然是好的。但是如果真想办一流大学的话，那首先应当把我们的小学办成一流的。因为只有小学生是一流的，然后中学生是一流的，最终才会有一流的大学生出现，因为一流的大学绝对不会只是房子、设备这些东西。

一流的大学应该有一流的生源，这才体现教育以人为本的精神。所以只要一流的大学生，而不管中学什么样，小学什么样，实际还是只要吃第三个馒头的那种哲学。真正要把小学抓好，还是要从小学的识字教学抓起。必须肯定：真正意义上的教育，是从识字开始的。在这个问题上，我希望我们更好地统一思想认识，而且在这个方面加强一些理论的研究，加强一些宣传，让更多的人了解识字教育的重要性。

第二个问题，要处理好几个关系。我认为在各个学科的教改当中，语文学科最活跃，目前的情况就是这样。在语文学科当中，小学语文，尤其是识字教学的改革最活跃。从这些年的情况看，小学语文教学改革是多彩多姿的，思想是最为活跃的，成果也是最为丰富的，这一点必须充分肯定。就拿识字教学来讲，较早推出的有“集中识字”、“分散识字”等这样一些广为流传的教学法。近些年来推出的又有“注音识字·提前读写”、“字理识字”、“韵语识字”以及“计算机辅助识字”等多种多样的识字教学法，形势是十分喜人的。在识字教学领域里面，理论界长期以来有一种争论，就是学汉字到底是难还是易。有的说汉字难认，难记，难写；有的说正好相反，汉字是易认，易记，易学。我认为难和易是一对矛盾，既然是一对矛盾，因此是可以相互转换的。难和易并不是绝对的、固定不变的，现在之所以出现这么多的汉字识字教学法，除了教育工作者的教改热情高、责任感强的原因外，汉字难学的因素恐怕也是不能否定的。汉字还是比较难学的，确实有人批评过识字教学“少、慢、差、费、低”，就是识字量少、速度慢、质量差、费时间、效率低。前两年批评还相当尖锐，认为花课时最多的是语文，但效果最差的也是语文。这里面有一个教学不得法的问题。语文教学在一段时间里存在着主要讲语文知识，分析课文层次、段落、结构，然后考语法知识、考词汇知识，考试又是标准化试题，不去考语文应用能力而是考语文判断能力，考选择能力。但是应该看到，十多年来识字教改热潮风起云涌，也确实改变了或者正在改变着“少、慢、差、费、低”的状况，正使识字教学由“少、慢、差、费、低”变为“多、快、好、省、高”，即识字数量多、速度快、质量好、省时间、效率高，尤其是在计算机技术、多媒体技术引入教学过程以后，汉字难学的时代正在或已经过去，代之而起的将可能是汉字容易识记、容易掌握、容易学习。所以我们有理由相信，在众多有识之士、有志之士的努力下，尤其是在现代信息技术在教学过程当中被广泛采用的情况下，汉字教学由难变易的目标，正在逐步实现。在这里，科学的教学方法是至关重要的问题。汉字教学能否由难变易关键是教学是否得法。要解决好教学方法问题，应当处理好几种关系。

第一，要处理好知识与技能的关系，把知识传授与技能训练有机地结合起来，以技能训练为主。知识要讲一点，绝不要太多。过去的弊病是知识讲得太多了，讲得太细了，而且要求太高太深。这种教学法与语言的工具性是不相适应的。掌握任何技能关键都在于熟练，熟才能生巧。卖油翁经铜钱孔注油入壶，分毫不差，关键就在于熟练。所以，技术讲求的就是熟练，而熟练关键是训练，无论是识字教学还是语文教学，都要少讲多练。

第二，要处理好理论与实践的关系，把理论指导和实践活动统一起来，以语文实践活动为主。多年来语文课讲知识太多，把知识讲得支离破碎，把课文肢解得七零八落，影响了语文课全面的整体的功能发挥，学了很多无用的知识。在这方面是有教训的。要坚持听、说、读、写四会的原则，只有通过学习者自身的实践活动，才能够实现四会，才能形成学习者自身的能力。满堂灌要不得，满堂问也不见得就好。关键是要改变我讲你听、我问你答、我考你应那样一套死板的做法，让学生主动参与学习活动。要他们在教学实践当中自己去提高，老师应该起指导的作用，担任导演、节目主持人、活动的组织者的角色，而不应扮演木偶操纵者的角色。

第三，要把工具性和文化性统一起来。语文课的性质到底是什么？这个问题已经争论多年了。语文当然有它的工具性，但是仅仅把语文作为一种工具，也是不全面的，所以要把工具性和文化性统一起来。语言文字是工具，否认语文课的工具性的理由是不充分的。但如果把语文课教成了单纯的工具课也是不成功的。文字和语言都是文化的载体，离开文化的文字和语言，实际上是不存在的，因此语文教学从来就离不开一定的文化背景。所以不要把两者隔裂开，应该把两者有机地统一起来。语文课应该渗透中华文化传统教育，重视文化尤其是思想感情在语言课中的潜移默化的作用，这一点也适用于识字教学。有中国特色的社会主义教育，要培养的是中国人；中国人，首先要有一颗中国心。什么是中国人？并不是黄皮肤、黑眼睛、黑头发的人就是中国人。是不是中国人，要看他有没有接受中国的文化，是不是有中国的文化传统。有中国的文化传统，有中国心，才是中国人。如果一个人有中国文化传统，他自己就能对各种价值观进行分析、判断，他应该有什么价值观他自己就会选择。关键就在于我们的教育，尤其是在于人之初阶段的教育，这是与我们的思想品德教育、语文教育、识字教育关系密切的。所以在语文教学当中要处理好工具性和文化性的关系。

第四，要把继承与创新的关系处理好。时代在发展、在进步，教学方法也要与时俱进，重在创新。语文教学要处理好继承和创新的关系，一方面要采用现代的科学的方法，把抽象的东西变为具体的东西，把需要很多时间讲清楚的东西用很短的时间讲清楚，让比较机械、比较死板的东西变得生动活泼。这些通过现代教育技术手段都可以做到。现代计算机多媒体技术的应用有着广阔的前景，会使得识字教学产生深刻的变革。应该认识到，面对一台计算机，不仅仅是面对一个优秀的教师，也不仅仅是面对一座丰富的图书馆，更是面对一个五彩缤纷的世界。因此对信息技术不重视会犯历史性的错误。我们需要利用这些技术为我们的语文教学改革、识字教学改革不断开拓新的境界，创造出新的方法。另一方面，传统教育中有一些好的东西是常学常新的。比如说，“熟读唐诗三百首，不会吟诗也会吟”，这种传统不要丢。对于中华传统文化当中的精华，在中小学语文教学中要提倡背，提倡诵读。它不仅仅是识字，是语文，它还是文化，是思想，是情感，是中国人的情感所在、精神寄托所在。

第三个问题，要有执法意识。《国家通用语言文字法》颁布了，这是在语言文字工作方面的一件大事。语言文字问题是人人离不开、处处离不开、时时离不开的东西，但平时又常常被人们所忽视。我们要很好地学习《国家通用语言文字法》，并在教学实践中认真贯彻执行。一个是规范字，一个是拼音方案，一个是普通话，这三者，应该说是我们社会主义文化的三根基础性的支柱，不能动摇，动摇了就会出问题，甚至就会犯错误。语言文字的规范化、标准化工作，关系一个12亿人口的国家的物质文明和精神文明建设。乱造简化字，否定简化字方案，否定汉语拼音方案，拒绝推广普通话等思潮或行为都是极为有害的。现在有了《国家通用语言文字法》，就要增强执法意识，依法办事，努力把语文教学搞好。

第四个问题，要贯彻“双百”方针。语文教学要贯彻“双百”方针，识字教学也要贯彻“双百”方针。“一花独放不是春，百花齐放春满园。”有竞争是好事，因为竞争能够出效益，竞争能够出质量。但在竞争中应互相尊重，互相学习，互相帮助，取长补短。中国知识分子过去有一个不大优良的传统——文人相轻。总是自己好，人家不好，自己行，人家不行，看自己一朵花，看人家豆腐渣，这种影响在学术领域里面多少还存在。所以我们在教改实验工作中，在研究工作中，在创造各种教学法的过程中，要重视贯彻“双百”方针。每一种优良的教学法，都有一定效果，有接受的群众，都有自己的长处，但也一定会有自己的不足。十全十美的教学法，我看是很难找到的。尺有所短，寸有所长，所以互相学习是最重要的。把人家的长处学过来，丰富自己，发展自己，力求减少自己的不足，使之更臻完善。教改中难免有争论，在争论中最重要的是要互相尊重。要尊重他人的创造，尊重他人的劳动，尊重他人的首创精神。只有做到了这一点，才是尊重自己。不尊重他人，归根结底是对自己的不尊重。现在各种教学法很多，这是好事，从团结的愿望出发，互相学习，互相帮助，互相促进，而不是互相指责，互相攻击，就可以形成一个团结的、和谐的、生动活泼的教改局面。

总之，识字重要，识字教学重要。人生识字聪明始，成人识字率高的民族才可能是，也一定会是一个高素质的民族。

2000.11.26

55　在2000年全国小学语文识字教学交流研讨会上的讲话。

写真就好，有情更佳，扬善则美

我赞成你们对作文个性化的倡导和追求，对有这么多学校、这么多老师和学生参与到这项活动中来感到欣慰。

中国古代有一句话，叫“文如其人”，从这个意义上讲，教作文实际上是教做人。由此看来，作文意义重大，忽视作文教学，不在作文教学及其研究上下大的工夫，在教育思想和教育实践上都是不能容忍的重大失误。

你们的工作做得很好，我看了《作文个性化平台》杂志，许多学生的作文写得很好，很精彩，生动活泼，有鲜明个性特征。像《交给世界一份真诚》、《观音流浪记》、《老师认错》、《矿泉水瓶的自述》等都写得不错，同学、家长、老师都给予了好评。

我给《作文个性化平台》杂志题写了一句话：“匡时救失，写心抒真。”为什么讲“匡时救失”？就是因为时下的应试作文法影响太大，弊端太多，危害太深。有些地方教学生背若干篇文章，看到题目之后再七拼八凑，弄虚作假，讲空话、假话、套话，千人一面，众口一词，实在是既害人又害己。对这种倾向，非匡救不可。

五四时代反对过老八股，延安整风时反对过党八股，我看现在要反对新八股了。新八股的表现是讲空话、假话、套话，胡编乱造，虚情假意，冷漠无情。前几年，为应对“坚强与脆弱”的命题，一个考场竟有二三十份作文试卷写自己或缺胳膊少腿，或父母双亡，如何如何，连篇假话，满纸谎言。真是令人痛心。

作文个性化之路就是要走出应试死胡同，另辟蹊径，带领莘莘学子走上一条健康清新的作文之路。这条路怎么走法，我想提三句话：写真就好，有情更佳，扬善则美。

文学创作是不能排斥虚构的。故事可以虚构，但内容不应离开生活的真实，不应离开情感的真实。尤其在学习作文这一起步阶段，真实应是一个基本要求。明代的都穆说过：“但写真情并实境，任它埋没与流传。”写真实不一定就能流传，但离开了真实，则一定不会流传。现在出现了一种写作低龄化现象，十五岁、十岁，乃至于五岁孩子出版小说集、诗集，家长们乐此不疲。其实那是一种商业炒作。学生家长为了在升学竞争中得利，学校老师为了扬名，出版商为了赚钱。各有所求，所以一拍即合。总之都是急功近利。希望大家不要去赶这种时髦，出少年作家并非当务之急，当务之急是提高十几亿人口的语文素质。

文章要有人看，还是要有感情。古人说：“感人心者，莫先乎情。”没有感情的文章是没有感染力的，没有价值的。这样的文章，产生之日，也就是消亡之时。法国一位哲学家说过：“感情是唯一永远有说服力的演说家；它是一种自然的艺术，它的法则是绝无错误的；头脑最简单然而面带感情的人，较之没有感情的雄辩家更具有说服力。”我们提倡作文个性化，千万不要忘记感情因素。感情不但是重要的，而且是最富于个性特征的。

文以载道这是一个具有普遍性的真理，尽管什么时候都有人反对它，但反对者自身的文章就载了另外的道。我是赞成作文要载道的，而针对目前的社会生活现实，我主张把“扬善”作为一种重要的价值追求，我概括为“扬善则美”。我在报纸上看到一个小孩因拾金不昧而遭到家长责骂的消息，甚为感叹。拾金不昧是一个小小的“善”，可以说是“善”的萌芽吧，就这样被扼杀了。“勿以善小而不为，勿以恶小而为之”，这是建设中华民族道德长城的大原则啊！卢梭说：“儿童第一步走向邪恶，大抵是由于他那善良的本性被人引入歧途的缘故。”正是基于这个原因，我很喜欢《交给世界一份真诚》，这篇文章就从一件小事上体现了扬善的原则。另一篇《一盒饼干》，也是写小事，但充满了人性之善和人性之美。我们生活的世界，到处有暴力、杀戮、欺诈陷害、坑蒙拐骗等丑恶现象，我们不是希望这个世界更安定一些，更和谐一些吗？而人性之善、人性之美，恰恰是世界和社会安定和谐的基石啊！正因为如此，我认为把“扬善则美”作为一种理念、一种希望、一种价值追求提出来，应当是适宜的。

2001.1.11

《心露集》自序56

我少时即酷爱中华诗词。幼随父叔背诵，敏于记忆，年长始知其义，兴致益深。中华诗词内容之博大精深，形式之齐整有致，韵律之和谐优美，世无伦比。朗读时抑扬顿挫，吟诵时荡气回肠；写景使人流连忘返，状物叫人拍案惊奇；动情处催人涕泪俱下，激奋时令人拔剑而起；穷哲理宏微，横连中外，述人情事态，纵贯古今。真可谓国之瑰宝，世之奇葩，展现了高度发展的民族智慧。绵延数千年，至今仍光辉夺目，良有以也。

中华诗词一大传统是讲求“言为心声”。刘征先生说：“凡我所写，不论是豪语、庄语、快语、悟语，还是低语、谐语、愁语、愠语，都是我的心语，我的诗词就是用诗行勾画的我（自然并非全部）。”这段话深刻地概括了“言为心声”的传统。我想这也正是中华诗词感人至深、长盛不衰的原因所在。我的诗词，也是我的心声。实际上，我的文章多是我对工作、对教育的思考、认识，而我的诗词则是我欣喜与忧愁、快乐与伤感、爱与憎、消沉与奋起等情绪的内心独白。这些诗词多半是于跋涉途中在车上构思的，曾想命名“轻车行”，也有不少是在失眠时藉以打发漫漫长夜的，故又拟名为“不眠吟”。然而大目的确实不在发表出来，公诸于众，而是作为自我调整心理状态，或发泄情绪，或自我抚慰，或寄情山水之类的东西，说是“自润心田”，似乎更加贴切。这就是取名“心露”的原因。

中华诗词的另一个传统是讲求格律。诗有律诗、绝句、古诗之分，有四言、五言、七言、杂言之分，词则按词牌要求，有长短句的限制。讲求平仄，故能抑扬顿挫，声调铿锵；讲求押韵，故琅琅上口，声韵和谐；讲求对仗，则排列整齐，珠联璧合。然严格按照这些要求来办，束缚太多，影响思想感情的表达。所以今人多主张对格律要适当放宽。讲平仄但不过分拘泥，要押韵但大致相近即可；少用典，提倡口语入诗。这些我认为都是很合理的，是诗词理论的一种进步和发展。

本人自知浅陋，然当有感于怀时，常有效法前人，附庸骚雅之心，辄尝试之，积百余首。友人劝付梓，自思虽无补于社会国家，然从所咏所陈之中，亦约略可见作者之心路历程，依稀可察当世之风土人情、世态炎凉，盖亦不是毫无价值者也。嗟乎！境非真处即为幻，俗到家时自入神。我的诗俗，而又不到家，类同白开水，谬误之处，敬请方家校正。

友人张志和，南阳人也。师从启功先生，攻文献学，获博士学位，工书法，楷行俱佳，犹精于楷书。启先生曾评曰：“其才可用，其人可靠。”启先生为人严谨，能当先生此八字者，不亦鲜有而至幸哉！及《心露集》付印之初，志和君闻而欣然允诺楷书全卷，亦本人引以为大慰平生之快事也。是为序。

2002.3.14

56　此文为柳斌《心露集》自序，该书已由人民教育出版社出版。曾发表于2002年3月14日《中国教育报》。

学好汉语拼音 热爱民族语言57

“注音识字·提前读写”实验20周年了，走过了一条艰难而光辉的道路。这项实验不仅对语文教学做出了重要的贡献，对整个语文建设都起到了很好的作用，我们要十分重视它，要继续把这项工作搞好。

“注·提”实验的形势，应当说总体上是好的。现在28个省市都有“注·提”的实验学校，几百万学生在接受这个实验。特别是有一批第一线的教师，他们正在为这项实验取得更大的效果夜以继日地奋斗、拼搏。但也要看到在“注·提”实验搞了20年的现在，仍存在一些困难。比如讲，社会的大环境对“注·提”仍然不大宽松，尤其现在出现了一种叫“淡化汉语拼音”的思潮。我不知道这个思潮是从哪里来的，很可能是与一些人人为地制造“汉字要拼音化”的谣言有关系。汉字并没有要拼音化，我们国家解放以后，从没有汉字拼音化的政策出台。但也可能有一些人，是在利用“汉字要拼音化”这种传言，来否定汉语拼音方案。从简化汉字开始，从制定《汉语拼音方案》的时候开始，周总理在“文字改革”报告里就已经明确指出，《汉语拼音方案》的职能，不是代替方块汉字，它的作用一个是为汉字注音，推广普通话，再就是为大量的出版物、工具书、资料编制索引，为旗语、手语、哑语提供一种辅助的手段，而且为国际上使用的汉语人名、地名正音。《汉语拼音方案》的作用是很大的。正因为有了它，上述这些方面的工作取得了巨大的进展，尤其是在实施推广普通话这项宏伟的战略任务方面，发挥了和正在发挥着重要而有效的作用。可以说《汉语拼音方案》已经成为我们国家新文化的一根重要支柱，这是不容否定的。在新时期我们仍然要重视《汉语拼音方案》的推广和应用，这项工作还要继续加强，不能以任何借口去淡化。

第二层意思，我还想讲一讲，我们要非常热爱中华民族的语言。为什么？因为语文素质是一个人全面素质的基础。我们现在不是讲素质教育吗？要全面提高一个人的素质，首先要帮助他打好民族语言文化的基础。没有很好的语言素质，怎么能有很好的文化素质呢？没有很好的语言和文化素质，怎么能有很高的国民素质呢？我确实是非常热爱我们中华民族的语言的，所以，中国语言逻辑大学要我给他们题词，我就题了一句：“爱我民族，兼爱我语言。”英语是世界上的强势语言，现在大家都在学英语，我们国内也掀起了学英语热。学习英语重要不重要？我觉得当然是重要的。尤其是当我们改革开放的时候，当我们已经进入WTO的时候，我们需要扩大我们的视野，需要培养有国际视野、有国际交往能力的一代新人。但同时要强调，要在学好母语的前提下掌握外语工具，要处理好母语和外语的关系。这一点，在国外的人士可能比在国内的人士体会得更加深切。一个加入了美国国籍的中国留学生说，她最忧虑的，就是担心她的孩子将来不会讲中国话。她自己非常热爱中国的文化，所以她现在既要完成自己的工作任务，又要当老师，在家里教她的孩子说中国话，写中文。她对孩子有一条规定，就是上学的时候可以讲英语，一回家必须讲汉语。为什么？因为她很怕中国文化传统在她的子女身上丢掉了。我们在国内可能还缺少这种意识。世界上很多国家，都在为自己的民族语言，争一席之地，他们采取了各种措施，包括立法和其他多种政策措施。现在我们颁布了一个《国家通用语言文字法》，我们的任务就是要增强法律意识，很好地贯彻、执行这个法律。

中华民族的语言具有很多优越性，内涵很深刻，组词的功能强，表情达意的功能强。正因为如此，联合国的文件中，最简明扼要的是中文本。我们语言文字表情达意的功能强，语言简洁明快，对发展我们的思维特别有利。我们的语言文字有它的优越性，也有它的难处：难认，难记，难写。不承认这三难，不是实事求是的态度，也不是唯物主义的态度。正因为如此，我们的小孩子至少要到小学三年级以后，才能开始阅读和写作。开展“注·提”实验，恰恰就是针对这个问题，并解决了这个问题，使学生在识记汉字的同时，就能借助于拼音工具，提前开始阅读，提前开始写短句、短文，这不就为我们优秀的汉字文化插上了腾飞的翅膀吗？这有什么不好呢？所以我觉得我们应当很好地来研究这些问题，很好地来思考这些问题。这项工作搞好了，对于我们的语文教学、语文建设，对于我们开发学生智力，提前发展学生的思维能力，作用是巨大的。

2002.6.16

57　在2002年“注音识字·提前读写”实验20周年座谈会上的讲话。载《语文教学与研究》2002年7—8期。

热爱母语　重视作文58

我非常高兴有机会在这里跟大家见面。看到今天开题会的盛况，我深有感触。大家十分关注这个课题，对搞好这个课题有着饱满的热情，使我深受鼓舞。由此想到，我们的教育科学研究要更加切合中小学教改实际的需要，才会受教师们的欢迎。

教育是培养人、塑造人的事业，而人是一切社会关系的总和。要搞好教育工作有三个东西离不开：第一是道德，第二是情感，第三是智慧。如果教育离开了道德、情感和智慧，很可能是不成功的，甚至是危险的、缺乏创造活力的。如果我们把整个教育过程变成一个单纯的应试过程，那么这种教育就可能离开道德，离开情感，离开智慧。教育是这样，语文教育也是这样，作文教育也是这样。

中央教科所提出这个作文个性化的课题，课题组邀请我当总顾问。我问教科所所长朱小蔓同志，作文个性化是什么意思，需要解决什么问题，小蔓同志给我讲了一下。我听了以后很高兴，觉得这个课题很有针对性，我欣然同意并表示支持。为什么要支持？最重要的是想要借此进一步推动我们的中小学语文教改。

我们民族的语言是世界上最优秀的语言之一，一定要重视我们自己优秀的语言文化传统。中国语言逻辑大学校庆时要我题词，我写了一句话：“爱我民族，兼爱我语言。”爱我们的民族一定要爱我们的语言。不要以为我们的语言现在在世界上已经占有很有利的地位，情况并不是这样。我们的语言是十分优秀的语言，大家可以举出很多例证去说明。我曾经在几次会上都讲到，我们的语言准确、鲜明、生动、简练，既适合于发展人的逻辑思维能力，也适合于发展人的形象思维能力，好得很！人家说中国学生的数学好，确实好。中国的高中生到国外留学，在他们班里，都是数学最好的。其中有很多原因，比如我们的数学老师好，我们对数学教学重视，数学课时多，再加上中国考试频繁，所以对学生学数学压力也大。除了这些原因以外，我们的语言对学习数学也非常有帮助。简单的算术，外国人觉得很困难，我们觉得很容易，为什么？因为我们的语言可以把很复杂的问题用很简单的方式，表述得非常准确，非常清楚。七个九相加是多少，七乘九是多少，用其他语言表达相当复杂，用我们的语言四个音节就解决了：七九六三。更不要说我们的珠算啦，珠算把很复杂的问题简单而又形象地解决掉。三下五除二，四退六进一，无论是在个位、十位、百位……都可用，解决了多么复杂的数学运算问题呀，外国人听不懂。以上讲的是逻辑思维，形象思维方面的例子也举一个。大家都是教语文的，教过字谜，有一个谜语的字面是：“在娘家青枝绿叶，到婆家骨瘦皮黄。不提起倒也罢了，一提起眼泪汪汪。”谜底是“撑船的竹篙”。28个音节，惟妙惟肖地勾画了一个童养媳形象，又押韵又朗朗上口，表达的意思又深刻又形象。要爱我们的语言，我们的语言确实是世界上最优秀的语言之一。但是，我们的语言在世界上并不是优势语言呀，现在的优势语言还是英语。随着经济的全球化，随着我们改革开放的进程，我们当然要提倡学英语。年轻人不学英语就不能更广泛进行国际交流与合作，就不能使我国进一步走向世界，学好英语无疑是十分重要的。但是，我觉得现在学习英语方面也有一些偏差，学英语达到了疯狂的程度，学英语超前到学前阶段、幼儿阶段，有的要从零岁开始，这就值得研究了：学英语与学母语的关系是什么？必须热爱我们本民族的语言，要在学好母语的前提下学外语，位置要摆正。如果这个位置摆不正，我看不但母语学不好，英语也学不好。

我们要十分重视作文问题，小蔓同志提到作文的问题实际上是做人的问题。我国古代有个提法，叫做“文如其人”，反过来其实也是一样：“人如其文。”作文与做人是一个问题，作文是做人的一种表现、一种反映。热爱本民族的语言，对本民族的语言有很深厚的感情，才能把语文教好，把作文写好。在“文化大革命”当中，陈伯达带领中央文革小组几个人到北京师范大学搞斗、批、改，学校造反派头头谭厚兰请示他中文系教改怎么搞？陈伯达说：中国人说中国话，写中国文，要办什么中文系？中文系要彻底砸烂！这是一个深刻的教训。正因为我们是中国人，所以要说好中国话，要写好中国字，要作好中国文，这样的人才是一个真正的中国人。以上是我要强调的第一个方面。

第二个方面，对我们的作文、对语文教学产生干扰的可能不只是对语文不重视、不热爱的问题，因为不重视、不热爱的只是少数人，多数人是重视的、热爱的。更大的干扰来自功利主义，以应试为目的急功近利的倾向，对语文教学和作文教学干扰可能更大。常见的做法就是频繁考试，多考多写，要求考高分——上大学读研究生——出国——拿绿卡，这一套思路。为此，学生就要用种种方法去对付考试。前几年，我一个劲儿地反对标准化试题，说它实际上是诱使学生受骗上当、跌进陷阱，答案又是唯一的，常常束缚学生的思维，不利于创新精神的培养。现在，美国都发现标准化试题对教学不利，人家都不用了，我们这里还很时兴。我着力反对了一下。

要减少一些客观题，就要增加一些主观题，语文试题也增加了作文所占的比重。现在又来了很多对付的办法。真是上有政策，下有对策。于是，用种种方法来对付作文考试：编故事，或背熟若干篇作文，或者用如何开头，如何转入高潮，如何结尾，分解成种种模式的方法。到了考场上，碰见什么题目，就来凑。模式化实际上也是标准化。还有人用计算机设计了很多主题，很多故事情节，很多开头，很多结尾，教学生碰到什么题目，选什么内容、开头和结尾。这种东西不但害人，害了学生，也害了国家。用这种方法怎么能够提高学生的作文水平？怎么能够提高学生的语文素质？

针对上述这些问题，我们的语文教改需要深化，作文教改需要深化。中央教科所的同志提出一个作文个性化的课题，非常有针对性，非常及时，非常重要。人与人之间是千差万别的，重视这种差异性，让每个人拥有自己的个性，而且发展自己的个性，这是最宝贵的教育资源。只有这样做，我们的世界才会有多样性，才会有丰富性。我希望有更多的老师，有更多的教育工作者积极地参加这个课题，把这个课题搞好。作文个性化课题组准备出版《作文个性化平台》刊物，有高中版、初中版、小学版。我为刊物写了一句话，八个字：“匡时救失，写心抒真。”做为对课题的赠言，也是对老师们的赠言。

2002.10

58　在2002年“中小学生作文个性化研究”开题会议上的讲话。载《中小学生作文个性化发展研究课题联合通讯》2003年1—2期。

热爱和保护祖国的语言文字59

受教育部、国家语委的委托，我们对北京市语言文字工作的考查评估正式开始了。我谈一点对语言文字工作和评估工作的想法。

大家都知道经济全球化的趋势为我们提供了良好的发展机遇，又提出了严峻的挑战。在新的形势下，热爱、保护祖国的语言文字，建设、完善我们的语言文字，非常重要，这日益成为我们的一项紧迫任务。

历史上，以汉语汉字为载体，中华民族曾创造了光辉灿烂的文化，如唐诗、宋词、元曲等。在现代生活中，汉语汉字同样帮助我们在经济、文化、科技等方面进行着新的创造。改革开放以来，特别是十三届四中全会以来，国家各项事业的飞速发展，对语言文字工作的开展提出了新的要求，提供了难得的机遇，做好语言文字工作也有利于加快各项事业的发展。世界上有几千种语言，在一些“优势”语言排挤下，处于劣势的语言以相当快的速度在减少。很多国家都在为本国语言的发展而努力，想方设法推广本民族的语言。汉语使用人口很多，在新形势下，我们既要学好外语以方便对外沟通，又要保证本国语言健康发展，使汉语走向世界。汉语是否被排挤、消亡，关键要看汉语能否纯洁、健康地发展。建国后，《人民日报》数次发表社论，呼吁为语言文字的纯洁和健康而奋斗，今天我们更要进一步增强这种意识。新中国成立后我国语言文字工作经历过波折，但总趋势是好的，有创新、有发展。语言文字的发展是一个从改革、发展到规范的螺旋式上升过程，现在我国的语言文字处于稳定、规范的阶段。2001年开始实施《国家通用语言文字法》，语言文字规范化走上依法工作的新轨道。在新阶段，要增强执法意识，使语言文字工作为国家各项事业的发展做出贡献。

这次评估是教育部、国家语委首次组织的对城市语言文字工作的评估。北京是首善之区，语言文字工作也是首善之区的重要工作内容。北京市各方面对此次评估非常重视，北京工作做得好，对全国将产生积极影响。这次评估的目的主要在于促进和推动语言文字的规范化。重在过程，重在建设，不是以检查出一个最终结果为目的，而是以评估为动力，全面推进北京市的语言文字工作。北京市的自查自评、纠正改进，实际上已经产生很好的效果。评估要达到五个方面的效果：

——增强执行《国家通用语言文字法》的执法意识。

——落实各项政策措施。

——更好地总结北京市语言文字工作的经验。这次是一次向北京市机关团体、企事业单位、广大市民学习的好机会。

——形成推动语言文字健康发展的有效机制。评估是促进工作的手段。语言文字工作没有什么强硬的措施，主要靠教育、引导，靠舆论监督。评估有利于形成贯彻法的好的机制。

——产生积极的效果。做好评估工作对贯彻法会产生好的作用、影响，最终提高语言文字工作的效果和市民的语言文字素质。

希望各有关部门共同努力，为北京市语言文字工作的发展做出积极的贡献，同时也为做好其他城市的评估工作提供有益的经验。

2002.12.20

59　在2002年北京市语言文字工作评估汇报会上的讲话。

语言文字必须实现规范化60

大家都知道，语言文字不规范不行，尤其是在社会主义现代化建设中，经济的现代化、科技的现代化、文化的现代化，各方面的现代化都需要以语言文字作为基础，因此，语言文字必须实现规范化。

语音不能不规范。我们出差到广东、上海等地，如果当地人都讲方言，我们很多人就会听不懂。文字也是一样，在社会活动中写封信，签订一个合同，有时因一字之差就可能造成误解或经济上的重大损失。就拿我听到的一件事来说，一份合同中将“订金”写成“定金”，就给企业造成很大损失。因为从法律上说，如果不履行合同，“定金”是不能退还的。所以一字之差，意义有很大的不同。

2001年年底，教育部和国家语委发布了《第一批异形词整理表》，主要想解决困扰我们书面语言规范的异形词问题。本来教育部有关部门早就明确表示过，在近期考试中不要涉及异形词的问题，因为异形词的规范有一个过程。但2003年高考语文试卷改错题，就出了一条成语“伶牙利齿”让学生改正。答案要求将“利”改为“俐”，这就无意中触及了异形词问题。有的学生改了，得了分；有的学生未改，丢了分。丢分的学生不服，指出历史上“利齿”就有不带人旁的写法，并举出当代一位著名作家也是这么写的，还说有的词典中在“伶牙俐齿”后注明“也作‘伶牙利齿’”。官司打到一些专家那里，专家和老师只能说服学生，现代汉语中的规范写法应该是“伶牙俐齿”。规范现代汉语不能以古代为准，也不能以某一个人或某一本词典为据，应该以当代约定俗成的写法为准。由上可见语言文字规范的复杂性和重要性。

语言文字的真正规范化，需要在很长的时间里去实现。1986年在党中央和国务院召开的第一次全国语言文字工作会议上，中央就确定我国语言文字工作要以规范化和标准化为中心。2001年颁布实施的《中华人民共和国国家通用语言文字法》，更使语言文字规范化工作走上了法制化的轨道。国家有关部门多年来不断致力于制定和完善语文规范标准的工作，制定了一系列规范标准。但要把这些标准具体落实到每个字和词上，让群众查检方便，有了疑惑可以找到正确答案，就需要编写规范的字、词典。如果仅仅依靠我们公布的《简化字总表》、《第一批异体字整理表》、《普通话异读词审音表》等是不行的，因为人们不可能随时去翻检一个一个的表。《现代汉语规范字典》正是把这些表中的所有应该规范的标准都统一到一本字典上，这就为规范提供了一个非常便利、非常基本的范本。在我们这样一个人口众多、方言复杂的国家，汉字又这么多，编写规范性工具书供群众使用，是十分必要又很有意义的工作。这也是《现代汉语规范字典》出版以来深受广大读者欢迎的原因。

《现代汉语规范字典》在原有的基础上，经过认真修订重新出版，它的质量有了很大提高，将会为群众学习语言文字，为语文规范化工作发挥更好的作用。我认为编者们为我们国家的语言文字规范化做了一件非常好、非常有意义的事情。从我们教育工作来讲，语言文字规范化的基础还是在中小学。中小学是积累字词、掌握语言文字的一个基础阶段。为此，我希望我们教育界的老师们、同学们和广大的教育工作者，都来使用这本规范字典。通过使用这本字典，增强语言文字的规范化意识，提高正确使用祖国语言文字的能力，从而为提高我国国民语言文字的素质打下一个良好的基础。当然，在使用这部字典的过程中也可能会发现一些不够完善和不足的地方，发现后可以再进一步去完善，使这部字典将来能够发挥更好的作用。

2003.12.25

60　载2003年12月25日《中国教育报》。

珍视我们自己的语言61

这是第七届华人少年作文比赛的颁奖会。这项活动坚持了十多年，现在看来取得了一定的成效，我们还会一如既往地将这项活动搞下去，而且希望能够做得更好。

在这里我要感谢大家的积极参与。首先要感谢国内外广大师生的积极参与；感谢组委会的各个组成单位，他们对于这项工作给予了大力的支持；也要感谢北京市文联，他们对于这项工作给予了特别的关照，而且进行了各项业务工作的指导；当然也要感谢教育部的有关部门，他们对这项工作也非常重视，尤其是汉办，这次新加入进来，对这次活动还提供了经费方面的支持和帮助；另外，我们也要特别感谢波兰驻华大使馆的文化参赞，这是头一次有外国使馆的人士参加我们的活动；我们还要感谢波兰小朋友——罗兰，她参加这次活动取得了很好的成绩，不但她和她的妈妈感到高兴，我也感到非常的高兴。我们希望今后有更多的不是华人的少年儿童能够参加这项活动。有人建议改成“华文”作文比赛，这是一个很好的主意。有华人的、非华人的，办成“华文”的作文比赛，这样就把参与面扩展了，非常好！

开展“华文”或“华人”作文比赛的一个重要意义就是促进中华民族的通用语言——汉语，能够加快步伐走向世界，我想在这方面它是有深远意义的。现在最强势的语言是英语，大家都在学习英语，我们感到非常高兴。现在连英语的教学法都有“疯狂英语”，说明学英语的热潮已经在国内掀起，这是一个好现象。这说明国人迫切地需要掌握外语这门工具，以利于我们更好地走向世界。但是，与此同时我们也要看到各个国家都想把本民族的语言推向世界。最近我就看到一个例子，就是法国总统希拉克参加国际能源会议的时候，听到一个法国商人在用英语发言，希拉克总统说：“我对于一个法国人在国际会议上用英语发言感到惊愕！”他问：“难道要让未来的世界只剩下一种语言吗？！”他感到很愤慨，接着就退场了。可见，希拉克作为法国总统对推广法语、对使用法语是多么的重视。当然我们也注意到法国在推广法语方面是不遗余力的，他们在世界上138个国家建立了一千多个法语联盟的教学点。当然我们也看到了德国的歌德学院在世界上大概三十几个国家建立了歌德学院的分部，以此来推广德语。此外，还有许多的国家都在采取措施，推广本民族的语言。我想这是好事情，世界的文化应该是多样化的，每个民族的语言都是一座文化的宝库，每个民族的语言都值得珍视。

我们作为中华民族的子孙，理应珍视自己的语言。但我们现在看到一些不重视、不爱护母语的现象，比如说汉字的乱简化、不遵守规范要求滥用繁体字等。另外，网络语言里面有很多不规范，或者说是一些特别怪异的用法。这在网络上使用，我们不予非议。为什么？它限于网络嘛，为了有趣或者是简便，在网络上流行我们不提出异议，但是不应当把网络语言搬到传统的大众出版物上来，比如报纸、书籍、期刊杂志上。很多的网络语言如果侵入到传统的媒介，或者是侵入到我们正常的文化交往生活当中，会造成很大的混乱。小孩子用网络语言写的东西父母一般都看不懂了，无法交流了。这些方面我觉得我们还要重视，当然还需要进行一些讨论。在这方面我比较高兴的是上海市好像出台了专门的政策来应对网络语言的侵袭。语言在发展，今后网络语言的一些词汇可能会逐步被大家接受，按照中国语言文字的习惯——约定俗成，很多词汇就会进入规范语言的范围。在这些网络语言还不是规范语言的时候，我们还应当按照规范化的要求，用规范的语言文字来表达我们的思想，来互相沟通、互相交流、传递信息和表达情感。

我想，要让汉语走向世界，首先是华人应该承担起自己的责任，要爱护母语，然后要积极地参与向世界推广母语的行动，要通过开展活动让汉语能够更快地走向世界。汉语是非常优秀的语言，但任何一种优秀的语言如果使用的人很少，那么它再优秀也会逐步地失去存在的意义。我们现在国内有13亿人口，所以汉语是使用人数最多的一种语言。可是国外使用汉语的人数还是很少的，据汉办的统计，国外使用汉语的人口才3 000万，3 000万在世界上来讲不算一个大数目。相对来讲，汉语还是一种弱势语言。随着我国经济、文化等各个方面的发展，很多国家都开始出现汉语热，他们希望学习汉语，能够用汉语来跟中国人打交道。现在形势非常好，我今天还看到一个消息，美国已经采取了鼓励学习汉语的措施，士兵如果能够掌握汉语，就会被加薪。在这种大家都愿意学习汉语的形势下，我们自己要更加重视汉语的学习、汉语的规范、汉语的使用。

作为华人少年作文比赛组委会，我们会更加尽心尽力地做好作文比赛这项工作，因为通过这项工作我们可以使汉语作为一种交流的手段，也作为一种文化的载体，能够加快汉语走向世界的步伐。这几年国内活动开展得比较好，尤其要非常感谢北京市政府、北京市教委，他们采取了很有力的措施，所以北京市参与这次作文竞赛的数量比上一届有了大幅度的增加。其他一些省市，包括山东、河北一些地方增长的数量也很大。我们感谢各地的教育行政部门和文化部门对这项工作的支持和帮助。在这里除了表示感谢之外，还有就是告诉大家今天的会议将有一项新的内容，我们决定开展世界中小学汉语教师作文教学论文比赛。这个我想也要说几句。真正要把汉语语文教学这项工作搞好，关键还是在教师。所以组委会秘书处的一些同志提出要开展教师论文比赛，将来搞一次评奖，我想这是非常有意义的。当然，这项工作我们刚刚开始，希望大家能够提出意见和建议。怎么办得更好，怎么办能够使得这项活动收到更好的效果，我们愿意倾听大家的意见。

2004.6.10

61　在2004年第七届华人少年作文比赛颁奖会上的讲话。

为营造良好的语言环境而努力62

首届全国语文规范化知识大赛，为贯彻《国家通用语言文字法》，增强全社会语言文字的规范意识，推进语言文字的规范化、标准化做出了积极的贡献。大赛历时半年，全国各地有近二十万的学生、教师、语言工作者参加，规模之大、覆盖范围之广皆属首次。更为可贵的是，一些偏远的少数民族地区也参加了这次大赛，这是十分令人鼓舞的！大赛组委会在活动期间收到大量的信件，组委会除了安排专人认真回复外，还特别聘请语言文字专家就容易答错的试题进行分析、答疑，并在多家报刊刊登。大赛最终评出一等奖100名，二等奖500名，三等奖2 000名。

语言文字工作关系到国家的统一、民族的团结、社会的进步。实现国家通用语言文字的规范化、标准化，是促进各地区各民族间交流、普及文化教育、发展科学技术、提高工作效率，为现代经济和社会发展服务的一项基础工程，对于社会主义物质文明建设和精神文明建设具有重要意义。尤其是在我国经济不断增强、对外交流日益扩大的形势下，加快推进语言文字规范化、标准化，更是刻不容缓的大事。我们已经注意到，目前语言文字的应用现状与社会发展的要求相比，还存在着某些滞后的现象。近年来，虽然各级政府在贯彻《国家通用语言文字法》、规范语言文字方面做了大量工作，全体语文工作者做出了巨大的努力，但是全社会的语言规范意识还有待加强。2004年12月26日，教育部、国家语委公布了历时五年完成的“中国语言文字使用情况调查”结果，部分统计数字显示：我国能用普通话与人交谈的比例，全国为53.06%，城镇为66.03%，乡村为45.06%。上述统计数字既反映了我国语言文字使用的一些基本情况，也部分揭示了我国语言规划的得失和今后的方向。当前社会上用词、用语的混乱状况仍然比较严重，学校中语文教学受重视的程度有所削弱，最近甚至有人还不恰当地提出“保卫方言”、“语言拒绝规范”等口号，这一切都说明了我国语言文字规范化、标准化工作任重而道远。而当我们放眼世界，看到许多民族正面临着在世界舞台上丧失母语的话语权，不得不依附于西方强势语言文字，从而使本民族文化弱化的危机时，我们更感到肩上担子的沉重。我们希望通过类似语文规范知识大赛的活动，不断强化大家的语言文字规范意识，提高广大群众语言文字的应用能力，培养热爱祖国语言文字的情感，使每一位语言文字工作者，每一个使用祖国语言、热爱祖国语言的民众，都把普及通用语言文字、规范语言文字应用，作为一项重要任务，为在社会上营造良好的语言环境贡献自己的力量。

日前，教育部已将第二届全国语文规范化知识大赛活动纳入国务院确定的第八届全国普通话推广周系列活动，这说明我们这项活动领导是重视的，群众是欢迎的。希望各主办单位和承办单位一起做好工作，把这项有意义的活动继续深入开展下去，不辜负全国师生和广大人民群众对我们的期望。

2005.9.8

62　在2005年全国语文规范化知识大赛新闻发布会上的讲话。

爱我中华，兼爱我语言63

非常高兴出席“作文个性化发展研究”课题第三届年会。看一看在教育界，在语文教育界，有这么多领导同志，有这么多专家和学者都来出席这一次会议，我想就可以说明这次会议的重要性。“作文个性化发展研究”是语文教学改革的一项重要内容，是与新课程新教材配合的，它的目标是要推进素质教育的发展。可能老师们都已经注意到《中国教育报》正在重新开展对素质教育的大讨论。为什么要重新开展对素质教育的大讨论呢？就是因为应试倾向这几年有一个大的回潮，学生负担进一步加重，教育的功利化倾向进一步加剧。而一些地方又以升学指挥棒、分数指挥棒来指挥教育实践。这种情况达到十分严重的程度。乃至于像南京市这样的原来教育思想比较端正、教改也做得比较好的地方都受到严重的冲击。加上有一些舆论媒介，从炮制新闻的角度制造轰动效应，使得应试行为愈演愈烈，这就引起了社会各界的注意。而学术界也有一些并不了解中国目前教育实际状况的教授、专家（当然是个别的），在理论上与之呼应。他们发表文章，说什么基础教育转向素质教育的要害是轻视知识。其实目前的状况哪里是轻视知识呀，是知识第一、知识至上啊！在重视知识方面已经走到了无以复加的地步。有的人甚至发表文章，说什么为科举制度正名的时候到了，要为科举制度翻案。所以我觉得我们的老师，我们的校长，我们的教育工作者，要正确地认识教育改革发展的形势。因为应试倾向进一步加剧，无疑会冲击教育方针的全面贯彻落实，会冲击教育质量的提高，会冲击素质教育的进一步落实，也会阻碍新的课程教材改革的推进。

昨天我看到《基础教育课程》杂志上的一篇文章，题目叫《做未来的守望者》，作者举了一个例子，他说在管理科学上有一个名词叫“煮蛙效应”。“煮蛙效应”是什么意思呢？就是把生动活泼的充满生机的青蛙放在一个逐渐加热升温的大水锅里，而青蛙却意识不到危险的逼近，大祸临头而浑然不觉。作者以此比喻家长和社会对应试教育的不觉悟，甚至是虔诚追求，将学生逼进十分危险的境地。我觉得很形象，也很贴切。目前就是这样，很多人对应试倾向冲击德育、冲击体育、冲击美育的现象，熟视无睹。哪个地方分数少两分，升学少一两个，就视做非常严重的问题。这样一种社会环境对素质教育发展是很不利的。正是在应试倾向反弹而且有愈演愈烈趋势的时候，中央领导同志批示，要重视素质教育，要求有关部门进一步研究如何把素质教育落到实处。这就是从去年10月份到今年2月份《中国教育报》再一次开展素质教育讨论的背景。推进素质教育很难哪！为什么很难？首先不是因为我们的校长、我们老师不愿意推进素质教育，是推进素质教育的外部环境不大好，各方面体制改革还不配套。中央提出要以人为本，建设和谐社会，建设可持续发展社会，建设创新型社会，这就要求我们的教育应当是全面提高国民素质的教育，是能够激发国民生动活泼的创新精神的教育。但目前社会在很大程度上还是以文凭为本，教育呢，在很大程度上是以考试为本，而评价呢，在很大程度上还是以分数为本，学生在很大程度上就只能是以应试为本了。这就是素质教育推进所遇到的主要难题。当然我们也无须悲观，因为现在实际上这些问题很多同志都看到了，而且有关部门正在出台各项措施以深化改革。人事制度、劳动就业制度，现在都在改，中央和国务院发布了文件。以前选拔人、使用人，主要是以文凭为依据的，今后将主要以能力和贡献为依据。这是一个很好的发展趋势。劳动制度方面，最近也有重大的变化。一些地方，尤其是经济发展比较快的一些地方，人才的录用已经不仅仅看文凭了，而是要看能力，看劳动态度，看他的德和才。你看看像深圳这些地方，大学毕业生有本科文凭的，甚至有研究生学历的，有的时候找一个工作岗位相当困难，但是有某一方面高级技能的人才可以以年薪十几万乃至二十万被争相聘请。而且这种现象也不仅仅限于深圳，温州、义乌这些地方也不少。今后这种现象会越来越被大家所接受。现在用人单位招聘人才，已经很看重品德了，是不是忠于职守啊，是不是能合作共事啊，是不是有社会责任感啊。说明社会需要的是有很高素质的公民，是有很高素质的劳动者。在今后的社会里，文凭当然还是一个重要因素，但它不会成为一个决定性的因素，决定性的因素是一个人的素质，是他的德、能，是他的业绩，是他的贡献。我们为什么要推行素质教育呢？就是要改变目前人才培养的模式，要让人才培养模式多样化，要能够适应经济和社会高速发展的形势。把应付一次考试作为评价标准去衡量人才，局限性太大了。我也注意到，有一位教授写了一篇文章，说你们现在提倡素质教育，是骑驴找驴呀！意思还是十年前的“应试教育中有素质，素质教育中有应试”那一套。早就有这种舆论，所谓应试是最大的素质，应试是最高的素质。总是有人要把应试的本质、应试的负面影响、应试的危害性用各种方式掩饰起来，其实那是掩饰不了的。物极必反，一个事物发展到登峰造极的时候，它会走向它的反面。应试倾向也是这样，它必然走向它的反面。作为它的反面，素质教育一定会走向成功。一个很简单的事例就是随着高校大规模的扩招，用不了多久大学文凭就会相对贬值。文凭贬值会伴随着能力的升值，以后用人单位是要品德，要能力，要技术，要才能，要创新精神。当一个社会高度重视你的能力，高度重视你的精神，重视你的创造的时候，应试的问题，就会相应得到解决。那个时候，再集中全部精力去应付一场考试这种现象，就会逐步消亡。

为什么要推进素质教育呢？推进素质教育就是为了培养德才兼备的人才，品学兼优的人才。素质教育看中的是德才、品学，看重的不是单一的文凭。

作文个性化的问题，在座的这些专家比我讲的好多了，我就不去讲了。

除此以外，我还要讲另外一个事情，就是我们要意识到我们的母语，我们国家的通用语言文字的重要性。我们不是常常讲要发扬爱国主义精神吗？不是常常讲要“爱我中华”吗？我想“爱我中华”首先要“爱我语言”。为什么？因为人生活在语言当中，语言是我们的生存环境，语言是我们文化的载体，也是我们文化、教育以及其他各个方面，包括经济、政治、科学科技的基础。

唐诗、宋词、元曲都是世界文化的宝藏，甚至可以说是无法企及的宝藏。过年的时候，大家都发短信息。许多短信息千篇—律，趣味不高。我就选了一副对联，上联是“天上月圆人间月半月月月圆是月半”；下联是“今宵年尾明日年头年年年尾接年头”。三十晚上发出这一副对联我觉得很好，很贴切。不仅仅反映了时序衔接，还反映我们汉语言文字的优美。你看一个是天上，一个是地下；一个是月圆，一个是月半（每个月的十五）；“月月月圆是月半”，三个“月”字；下联一个年尾一个年头，而且“年年年尾接年头”，三个“年”字。无论是对仗、平仄，都很工整。我想如果用外语怎么能产生这种效果呢？

另外，大家都知道中国学生在中国上了中学和大学后到国外去留学，最普遍的评价是中国学生的数学真好！为什么人家都说中国学生的数学好呢？当然与我们的中小学重视数学教育有关。其实，它不仅仅与我们重视数学有关，而且跟我们的语言有关。因为汉语简洁，便于记忆，又准确，对数学的思维非常有利。我们为什么不重视自己的语言呢！我们还有很多非常好的诗词，那是世界一绝呀！今天在座的刘国正老师不仅仅是语文教育学家，他的诗词写得非常好。他是中华诗词协会的负责人之一。我们有很多好东西需要发掘，需要发扬光大。

怎样才算是一个好的语文老师？可以有各种评价标准。但是我以为，最重要的标准，是你把你的学生教好了。什么叫教好了？你的学生热爱母语，对母语有浓厚的兴趣，能够主动地去学习母语，学好母语，这就是一个好的语文老师最重要的衡量标准。如果你让你的学生在考试卷子上，选择题、填空题全都答对了，但是这个学生不热爱母语，不喜欢语文，甚至一出学校就说“哎呀！这下可熬到头了”，把语文课本都丢掉了，我看这不能说明你是个成功的语文老师。一个成功的语文老师应当让自己的学生热爱母语，对母语有浓厚的兴趣，在学校里面他学习母语，毕业以后他仍然热爱母语，热爱用我们的语言所写出来的各种文章和文学作品。我报考北京师范大学中文系，与我在初中时候的语文老师有着密切的关系。初中的时候，我的语文老师培养了我对母语的热爱，培养了我对母语的兴趣。至今回忆起来，都觉得十分亲切。他给我们改作文，把我们的积极性都调动起来了，那是由于他自己对母语的热爱，当然也是由于他对学生的热爱。我们最愿意上作文课了，最愿意看他给我们批改过的作文。比如说，你这个句子写得好，他就在旁边用红毛笔画两个圈；句子写得特别好，他在旁边连画三个圈；要是你这一段都很好，他用红笔点点点、点点点画两个圈，再点点点、点点点又画两个圈。哎呀，我们看了以后非常高兴，而且互相传阅。在作文后面他会精心写一个评语，既充分肯定你的成绩，也会给你指出要怎么改进。所以我要讲，一个好的语文老师，首先要培养学生对语文的热爱、对语文的兴趣。这一点培养好了，就可以说是成功了。但是，如果我们老是帮助学生去应试，我看是很难培养这种兴趣的。尤其现在已经发展到用电脑来帮助学生应试，搜集若干个开头，若干个结尾，若干个如何发展、如何高潮，然后根据试题来进行套用，那简直是太糟糕了。这哪里会有什么思想，哪里会有什么感情，又怎么会有精神和创造呢？为什么要提倡“作文的个性化”？因为它是按照素质教育的理念来指导作文的。这个项目搞好了能够很好地促进语文教育，也能够很好地推动素质教育。我希望参加这个项目的各个学校、各位校长、各位老师重视这个项目，努力把这个项目搞好。把这个项目搞好了，大家都可以从中受益。非常感谢老师们在这个方面付出的辛勤的努力，也感谢中央教科所的同志们，为我们的教改做了很好的工作，感谢各位专家对我们这个项目所做出的指导！

2006.2.9

63　在2006年“中小学生作文个性化发展研究”课题第三届年会上的讲话。载《中小学生作文个性化发展研究课题联合通讯》2006年第5期。

汉语，要让学生喜欢学，学得愉快64

我要强调的是，语言文字工作的重要性问题、语文教育工作的重要性问题远远没有得到很好的解决，仍然是需要大家为之努力、为之奋斗的一项重要工作。语言文字问题是非常重要的，很多国家非常重视，有的国家很明显地有危机感，法国总统希拉克在一次讨论能源问题的国际会议上，听到一个法国商人用英语发言时就站起来质问：“在这样重要的会议上，一个法国人竟然用英语发言，难道要让这个世界将来只剩下一种语言吗？”然后愤然退场。这说明法国人现在对保卫法语很有紧迫感。俄罗斯总统普京十分重视俄语，近两年他们制定了一项法律，并由总统签署，以保障俄语在社会生活当中应有的地位。我们国家也制定了《国家通用语言文字法》，也非常重视汉语言的标准化、规范化工作。人家说英语入侵，我们不用“入侵”这个词，但就目前情况看，在不该用英语的时候滥用英语的现象太普遍了。我们确实有一些政策是轻视母语而重视外语的。袁隆平为什么评不上科学院院士？杂交水稻那么伟大的发明，取得了那么大的成效，创造了那么多的价值，却评不上科学院院士，其中很重要的一个原因就是说他不懂英语，没有著作。袁隆平的著作是写在大地上的。作为一个科学院院士，最重要的资格是什么？是他的创造，是他的成果，是他对我们国家和人民的贡献。为什么要把英语、把著作作为首要的条件来卡住他呢？当然后来这个问题解决了，但是这样的现象在评职称当中是很普遍的。英语不过关你能评教授吗？搞古汉语研究的教授，对他首先的要求是英语过关，这有什么道理？我们是不是应该深刻反思一下我们自己制定的一些方针政策乃至法律法规呢？现在有很多在中国、在北京开的国际性研讨会不用汉语，全部用英语，当有人提出要有同声传译或要有翻译时，还不予理睬。这样的现象不少啊！有一些学校开设的课程专门用英语讲课，不能用中文讲课。最奇怪的是有一位研究生，他的专业是汉语研究，可他竟然到美国去拿汉语研究的学位。这些现象，说明我们对自己的母语不重视，而这种不重视可能会带来严重的后果。我们的报刊杂志，经常出现“VS”，许多报纸还滥用英语字母词缩写，有的一篇里面就有几十个。但是在英文报刊里有没有加几个中国字的现象呢？没有。所以，我认为我们要制定一些条例，出现了这类问题，就对这些报刊发通知让它整改。今年，语文报刊协会及语言逻辑大学等单位联合了几十家报刊专门给报刊挑毛病，算咬文嚼字啊。这项活动已经开展了几个月了，即将公布活动的结果。最近王蒙同志写了一篇文章，在讲到中国文化和中国文化的载体——汉语时，他说看到一些社会现象以后，就想，如果汉语消亡了，中国人都不会讲汉语了，都只会讲英语了，那将是一个什么后果？他说那将是一场空前的灾难。因为这不仅仅是语言的问题，这意味着中华民族文化的消亡。因为我们的文化是以我们的语言为载体、为依托发展起来的。我们的文化跟其他语言文化有很多的不同，有很多自己的特色和优点，有很多优越性。王蒙举了个例子，他写了一篇散文《夜的眼》，被翻译成了十几种外文。这一翻译不要紧，差不多这些国家在翻译这篇文章的时候都给他打电话，要请教一个问题：这个“眼”是单数还是复数？王蒙费了很大劲，觉得没办法回答人家的问题。他说夜的眼就是夜的眼，不存在单数和复数的问题。但是外国人一定要问，王蒙就说：如果是单数，难道它是独眼龙？如果是复数，难道是很多很多的眼睛？我们中文里面“夜的眼”就是“夜的眼”，没有单数和复数。再比如说牛，我们是字根文化，“牛”就可以组成很多的词，比如黄牛、水牛、白牛、黑牛、大牛、小牛都是牛，牛毛、牛皮、牛尾、牛骨，都与牛有关。然后还能引申出“牛脾气”，还可以生发出“老黄牛精神”，还可以引申出“牵牛鼻子”，从一个牛字可以生发出很多与牛有一定的关系的词语来。有的时候是引申出了另外一种新的意思，如“老黄牛精神”就已经是在讲人的一种精神境界了，“牵牛鼻子”已经是一种方法论了，这就是中文独有的特点。但如果拿外文来讲，外文中牛是一个词，大牛是另外一个词，小牛、花牛、黑牛也都分别是一个词。汉语是在一个字根上去组合就可以表达，外语不是，所以思考问题就不一样。对于这些语文现象，我们要珍视，要知道我们的语言有很多自己的优点，它承载着几千年的文化的积淀。读徐志摩的诗，“轻轻的我走了/正如我轻轻的来”，就这么两句话，那么的温馨，充满着一种含情脉脉的情调。但像这样的诗早在两千年前就已经有了，如“昔我往矣，杨柳依依。今我来思，雨雪霏霏”。在那个时代，就已经有了这样好的语言表述，表达的思想感情已经那么深刻，那么细致，那么微妙。所以我们现在要提倡在中小学语文课堂里面增加一些古诗词的分量、古文的分量。最近，我翻了翻孟子的语录，发现“老吾老，以及人之老；幼吾幼，以及人之幼”用英语去翻译是很难的。所以培养年轻一代、培养我们的学生对母语的热爱和对学习母语的兴趣，要作为语文报刊一项非常重要的任务。

2006.10.21

64　在中国语文报刊协会2006年年会上的讲话。载《语文教学通讯·小学刊》2007年第1期。

潜心打造精品的范例65

《母语教材研究》这部巨著是洪宗礼老师学风、人品、水平的全面代表。透过这部书，我看到了一个丰满伟岸的实践型教育理论家形象。

第一，这部书的出版发行填补了教育科研领域的一个空白。对母语教材研究，我现在了解的情况有限，但我认为，他们对母语教材的这项研究，至少填补了国内的空白；在国际上的影响，应该由我们的钟启泉教授、顾明远教授他们去研究和评价。

第二，这套书是他们精心打造的一部精品，是母语教材研究的一个精品。我粗粗地翻了一下，看到里面收集了大量的素材、大量的资料。其中引用的或保存的中小学课本里的一些精品，都是在过去已经深深地留在许多人的记忆之中的。我是1957年高中毕业的，我们使用的正好是倡导文学和汉语分家时的那套教材，他们对此做了很好的分析。此外，对于很多中小学教材当中多年来一直传诵不已的那些东西，这部书进行了很得当的评价、分析，包括对叶圣陶老先生的《小小的船》这样的儿童诗的评析。就是这样的儿童诗，在教材里面应该是非常好的，但我们也有老师从科学的角度提出问题，我就收到过这样的信。有一位教师，是江苏的小学教师，他写一封信给我，建议把这篇去掉，为什么？他说，在《小小的船》中，“我在小小的船里坐，只看见闪闪的星星蓝蓝的天”，按照科学规律，在月亮上是看不到蓝蓝的天空的，更看不到闪闪的星星，在月亮上去看天空是一片漆黑。所以，他说这样的诗歌不符合科学实际，不能用来教育学生。因为他很郑重其事而且态度非常认真，所以我还是给他回了一封很短的信。我说，这首诗是广为传诵的，已经深受小学教育界师生们的欢迎，我们是不是不一定用科学的、精确的观点去理解这篇课文，而从人文的角度去理解这篇课文呢？毕竟我们的世界既需要科学的精神，也需要人文的精神。你认真的态度和研究的精神是非常可贵的，建议你对这个问题再思考思考。这套教材也对此进行了很好的评价。所以，我觉得这套著作是精品。

第三，我觉得这部书的出版创造了一个非常好的范例。什么范例？潜心研究的范例。想想看，他们收集了多少资料？花了多长时间？如果有浮躁的心态是不可能有这样的精品的。但是，我们现在无论是在高等学校，还是在基础教育领域，浮躁的心态是普遍存在的。高等学校教师要写论文，论文每年要翻番，于是粗制滥造，甚至剽窃这类现象层出不穷。中小学校搞公开课，也是要在短时间内炮制出精品课，请多少人来听，然后推广，这都不是一种很踏实的心态。在这种浮躁的心态下，可能出了很多书，但这些书对我们的学术研究、教学实践，又能够有多少实际价值呢？所以，我一看这本书花十几年的工夫收集大量资料，反复研究论证，不但内容充实，而且做了很多的点评、分析，然后归纳出若干条基本的母语教材建设的经验。这都是非常难能可贵的。因此，它是创造了一个潜心科研、打造精品的这样一个范例，非常好。

2008.2.25

65　载《洪宗礼与母语教育》，北京师范大学出版社2011年4月版。

保护母语　传承文化66

首先请允许我代表中国教育国际交流协会，向所有应邀出席“第十届国际母语日”活动的中外嘉宾表示诚挚的欢迎！今天，我们齐聚在江西南昌这个具有悠久历史文化传统和丰富民族文化资源的地方，围绕着“保护母语，传承文化”这一主题进行研讨和交流，这是一个难能可贵的机会。希望来自全国各省市地方教育行政部门、国内各高校、教育文化科研机构以及各国使馆和国际组织的专家、学者能够各抒己见，畅所欲言。

本届活动的主题“保护母语，传承文化”体现了联合国设立“国际母语日”的宗旨，表达了人类社会保护文明家园的愿望和决心。中国古代教育家、哲学家孔子提倡“和而不同”，就是讲各种不同的思想、理念和文化是可以和谐共处并相互促进和提高的。事实说明，我们生活的这个世界只有各种不同文化繁荣共存，才能真正实现世界的和平与共同发展，并最终达到建设和谐世界的目的。语言是文化的载体，也是传承和发展人类有形和无形文化遗产的基本工具。保护世界各民族的语言，对于传承和发展丰富多样的世界文化、维系人类生态文明以及推动国际社会的平等和多元化发展具有重要意义。

2009年是中华人民共和国成立60周年。在中国传统文化里，“六十”一甲子，代表了人生旅程的一个阶段的结束，同时又是一个全新征程的开启。中国是一个民族众多、文化底蕴深厚的国家。在近六十年的发展过程中，中国政府完成了55个少数民族的鉴别和认定工作，在民族地区设立了大量为少数民族开办的学校，普遍实行双语教学，着力落实让少数民族更好地享有受教育的权利，积极推进文化事业的健康发展，努力营造了各民族安定团结、多元文化和谐发展的局面。在新的阶段里，我们将继续积极面对全球化的发展趋势，在保护民族多样性、推动各民族和谐共处、维护多元文化共存的基础上，为世界发展做出更多的贡献。

秉承着“促进交流、增进理解”的理念，中国教育国际交流协会愿与社会各界同人为推动文化教育事业的发展共同努力。我相信，基于过去三年成功举办“国际母语日”活动的经验，此次在江西省举办的第十届“国际母语日”庆祝活动，将会在扩大活动影响、提升民众意识、促进社会共识方面取得更大的进步。

2009.3.6

66　在2009年“联合国教科文组织第十届国际母语日”庆祝活动开幕式上的致辞。

重视写字的育人功能67

近来得知中国语文报刊协会规范汉字书写专业委员会连续组织四届规范汉字书写大赛，编写了一套小学生规范汉字书写教材，我认为这些工作很有意义。计算机的普及使汉字手写的训练遇到困难。大家重视写字，义不容辞。提倡写好字，不是一件小事。我们应当深刻挖掘、全面总结写字教育的作用，并充分发挥好这些作用。对此，我想谈一些个人的思考。

第一，写字是培养学习能力的奠基工程；

第二，写字是行为规范的养成工程；

第三，写字是文明传承的启蒙工程。

第一，学习能力是由什么构成的？是由识字能力、阅读能力、写作能力、计算能力构成的。学习能力的核心是阅读、写作、计算，一个人具备了这三项能力，就具备了基本的学习能力。具备了基本的学习能力就为一个人的终身发展打下了坚实的基础。有这个基础和没有这个基础大不一样。新中国建立时我国人口80%都是文盲，国民的整体学习能力很弱。随着新中国教育事业的发展，特别是改革开放以后，教育普及程度极大提高，目前我国青壮年文盲率下降到3.58%，全国15岁以上人口平均受教育年限超过8.5年，新增劳动力平均受教育年限达到11年。劳动力素质能够支撑国家经济腾飞这样一个事实，就说明了识字（包括写字）、学习的极端重要性。我们国家的经济和社会高速发展，就有识字、写字所发挥的基础性作用在内。识字与写字相结合，是个很重要的环节。表面上认识一个字与深刻认识一个字是有距离的。不写，只读，印象是不深刻的。通过写字可以更好地识字，在中小学阶段要提倡手写，在计算机打字普及的情况下，尤其要重视手写。大脑细胞对手写和打字的刺激反应是不同的。打字往往比较机械，写字则需要更多的思考。为什么要重视手写，值得进一步研究。我认为手写，思考在其中，理念深化在其中，审美追求在其中。因此，基础教育阶段应重视手写。我们可以把写字看作学习能力的奠基工程。

第二，写字是行为规范的养成工程。写字并不很难，但也不容易，从小把字写好，对一个人是很好的熏陶。小时候没有经过训练，到年纪大了来学习，是非常困难的。从小受过训练跟没有受过训练是不一样的。行为规范是可以迁移的，写字时认认真真、一丝不苟，当你写好之后，自己也觉得有成就感，这种成就感会迁移到做别的事情的过程中。

提倡养成做事一丝不苟的习惯，是非常重要的。现在市场经济发展很快，好的方面是促进了发展，负面影响是容易让人心里浮躁、急功近利。人们的追求一个是高享受，另一个是快发财，“空手套白狼”，弄虚作假处处皆是。浮躁心态已经严重侵入到教育行业中。中小学里那种华而不实的“做课”现象和高校学术论文的虚假现象，便都是例证。尤其是高等学校，学术打假已是不打不行了。有人说：什么是大学？大学，非大楼之谓也，是大师之谓也。我担心过三五年后，“大师”就成灾了，会采取各种方式去炮制“大师”。学术打假，从哪里做起？从写字做起。从小学阶段就养成认真的习惯，不要弄虚作假。一笔一画，有实事求是之意。要养成良好的学风，甚至还要从标点符号做起。要从引用他人文章加引号做起。要从小学阶段开始进行行为规范的基本训练，写字就是这样一个行为规范的养成工程。

第三，写字是文明传承的工程。教育事业的目标是建设中国特色的社会主义现代化的教育体系。这里的中国特色是什么？其实中国特色可以从教育思想、体系、制度方面讲很多，但最根本的一个就是语言。中国特色寓于中华民族的语言中，寓于各个民族的文化当中。如讲中国特色，第一步就要热爱母语，热爱我们自己的文字，热爱母语文化；从通用语言文字的角度讲，应提倡热爱汉语、汉字。学习外语无疑应非常重视。我们需要学习各国优秀文化、先进科学、一些好的理念，并且吸收、消化，变成自身的东西。但母语文化作为文明传承的启蒙工程，一定要重视，要早抓，到大学再抓就晚了。简化汉字、推广普通话、制定和推行汉语拼音方案三项工程，是新中国建立以后最早、最大的改革，也是最大的创新。用简化字培养的人接近12亿，如恢复繁体字会引起很大的混乱。写字、写规范汉字还是要从小抓起，老师、校长都能重视这个问题，使写好规范字成为一种习惯，就可以从根本上解决这些问题。

2009.6.8

67　载2009年6月9日《中国教育报》。

还有4亿人不能用普通话交流68

我们应该搞一个“语言文字安全与政策”的项目，之后可以相应地出一份“语言文字安全与政策研究”的动态，因为很多问题不是语委想解决就能解决的，需要及时向各级领导干部反映。现在事实上有很多这样的问题，比如台湾地区领导人马英九就提了很多，一个是“正体字”问题，一个是“汉字申遗”，这涉及很多问题。当然也还有与民族语言文字相关的问题，这都涉及语言文字的安全和政策。所以这个项目应该落实到比较有实力的研究机构，而且要能够经常化。这项工作应该由国家语委来做，没有任何一个部门能代替。

语言文字培训与岗位准入制度的建设也需要加强，对中小学校长更要加强普通话的培训。他们的普通话不解决，想抓好学校的普通话是很难的。据2004年的统计资料显示，世纪之交全国有53.06%的人口能够用普通话交流，也就是近7亿人。现在10年过去了，如果数据达到了60%，测算一下应该是7.8亿人。如果增长的数据还多一点，那就是8.45亿人，就算9亿人，也还有4亿人不能用普通话进行交流。

我估算了一下，从1956年推普开始，如果我们的推普工作做得好的话，小学一年级入学每年有2 000万人，从1956年算起到现在，理想的估计应该有11亿人，但现在可能只有9亿，跟理想的估计还相差2亿。这说明我们的推普工作还存在一些问题，还有很艰巨的任务。

2010.2.24

68　在2010年国家语委咨询委员会上的发言。

努力打造辞书建设的新局面

《现代汉语规范词典》第二版面市是我国社会语文生活中的一件大事、一件好事。我在这里表示热烈祝贺！

《现代汉语规范词典》自2004年问世以来，对促进人们树立语文规范意识、正确使用国家通用语言文字起到了积极的作用，受到语文界及社会各界的欢迎。现在发行的第二版收单字13 000多个，通用词语86 000多条，并本着与时俱进的精神调整了收字收词内容，增补了2 600多条新词语，突出规范性，重视实用性，并彰显原有的提示特色，新增辨析性提示1 700多条，使提示总量增加到5 500多条，具有十分鲜明的特色。

《现代汉语规范词典》的出现有其历史的必然性，它在我国社会语言文字生活的需要中产生，也必将在我国社会语言文字生活的发展中不断发展，不断完善，并逐步臻于完美。

《现代汉语规范词典》的产生首先是由于我国语言文字工作规范化、标准化的需要。大家知道，“文化大革命”中将汉字乱简化和“文革”后几年间繁体字回潮，给我国语言文字生活带来了极大冲击，造成了严重混乱现象，同时也由于以计算机为核心的信息化技术发展迅猛，所以，语言文字工作面临规范化和标准化两项重大任务。为此，国务院于1986年召开了全国语言文字工作会议，决定把语言文字规范化、标准化工作作为新时期的重大历史任务。吕叔湘先生说得好：“随着国家有关规范标准的修订和增加，总得有词典来体现。”这就是《现代汉语规范词典》应运而生的原因之一。

《现代汉语规范词典》的出现是基础语文教育工作发展的需要。“事随发展异，语因认知新”，随着新事物大量涌现，新词新语不断产生，如克隆、宇航、非典、海归、减排、低碳、软实力、和谐社会等；一些已逐渐消失的词语重新进入语言生活，如夫人、小姐等；一些词语又增加了新的含义，如导航员、世情等。这些词语已高频稳定地进入社会语言生活，不少已成为基础语文教学阶段无法规避的用词用语。还是吕叔湘先生说得好：“随着语言的发展，总得有新的词典来反映语言的变化。”《现代汉语规范词典》应运而生，正是适应了语文生活和基础语文教育发展形势的需要。我国是一个有13亿人口的大国，随着九年义务教育的普及，高等教育的逐步走向大众化，各级各类教育事业的发展，建设终身学习的学习型社会已逐步成为我国政府和人民群众的宏伟奋斗目标。在这种情况下，语文辞书和其他各类专业辞书的建设，成为学界和出版界一项十分重大的任务。而首先需要明确的是辞书建设和发展中的多样性问题。客观事物是多样的，事物的发展是多样的，人民群众的需求是多样的。我们应当认识这种多样性，适应这种多样性的要求，为满足这种多样性的需求做出努力，做出贡献。应当说《现代汉语规范词典》正是顺应这种潮流而产生的。也还是吕叔湘先生说得好：“我们是一个人口众多的大国，应该有适应不同读者需要的不同层次和规模的各种词典，才能满足群众语文学习和教学的需要。”

我认为我们应当以一种博大的胸怀、包容的心情、支持的态度来看待《现代汉语规范词典》的诞生，因为它以它的特色，以它的质量，以它的严谨的编写风格说明它确实是现代汉语辞书园地中的一朵鲜花。我国有句名言叫做“一花独放不是春，万紫千红春满园”。事实说明，只有适应社会语文生活发展的需要，只有适应语言文字规范化、标准化的需要，只有适应人民群众对字典、词典多样化的需要，我们才能开创辞书建设的新局面。让我们对《现代汉语规范词典》编写人员在汉语辞书建设工作当中表现出的求实求是、开拓创新精神，艰苦奋斗、竭诚奉献的志愿者精神表示关心，表示支持，表示敬意吧！《现代汉语规范词典》已经有了非常良好的开端，它的前途无疑是光明而美好的！

2010.8.28

大家都应当读点儿诗词69

我认为中小学生应当读点诗词，大学生应当读点诗词，中年人、老年人也都应当读点诗词。道理孔老夫子早就讲过了：“不学礼，无以立”，“不学《诗》，无以言”。无以言，就是指不会讲话，或者话讲得没有文采，甚至于是指不能获得话语权。要知道，讲话没有文彩，那后果是很严重的啊！孔夫子说：“言之无文，行而不远。”这就已经涉及思想和文化传播的大问题，涉及话语权问题，是传播学研究的范围了。

其实，读点诗词不仅是语言问题。中华诗词，语言优美，词汇丰富，表现力强，音韵和谐，富于音乐美，是一座高雅艺术的宝库自不必说了；其蕴藏于语言之中的情感之真切、思想之丰富、意境之深邃、操守之坚贞、品格之高雅，更是一座十分难得的精神宝库。针对提倡学点历史，有人理直气壮地质问：不知道秦始皇、唐太宗又怎样？不知道阿房宫赋又怎样？不知道唐诗宋词又怎样？当然，我们确实不能把这样的人怎么样！总不能让他们不吃饭吧。但人和人之间是有种种区别的：脾气有好坏之分，度量有大小之分，素质有高低之分，趣味有雅俗之分，品格有优劣之分，精神世界有丰富与贫乏之分，等等。有道是“腹有诗书气自华”，读点历史、读点诗词，使自己变得更有知识一点，更智慧一点，认识更全面一点，修养更多一点，品格更高一点，精神世界更丰富一点。能做一个素质比较高、文明程度比较高的中国公民，又何乐而不为呢！

唐宋诗词是中华文化中一个难以企及的高峰，也是世界文化中一个难以超越的高峰。其内容之博大精深，风格之多种多样，形式之齐整有致，韵律之和谐优美，世无伦比。朗读时抑扬顿挫，吟诵时荡气回肠；写景使人流连忘返，状物叫人拍案惊奇；动情处催人涕泪俱下，激奋时令人拔剑而起；穷哲理宏微，横连中外，述人情世态，纵贯古今。真可谓国之瑰宝，世之奇葩者也。品读它，吟诵它，欣赏它，玩味它，陶醉于其中，那是一种多么好多么难得的审美满足，又是一种多么珍贵的情感的哲理的人生的极致享受啊！

其实学好语文并不是一个小问题，学好母语对于每个国民来说都是第一要务。我们不是常常讲爱国吗，讲爱国首要的最根本的是热爱并且保护好我们的语言文字。道理十分简单，我们既生活在物质世界里，同时也生活在语言文字世界里。我们民族的语言文字，是我们民族赖以生存、赖以发展、赖以走向世界走向未来的不二根基。

我十分赞成“语文学习应自诗歌始”的见解。如果要说语文学习有“捷径”的话，这就是捷径；要说有“妙诀”的话，这就是妙诀。现在有人主张国学从文字启蒙阶段就开始学，即从小学阶段就开始读经，读《论语》、《孟子》、《大学》、《中庸》、《左传》、《国语》等，这其实是不妥当的，要求太高，操之过急，是不符合儿童少年心智发展规律的。而诗词中却有大量适合少年儿童阅读、吟诵、欣赏，并对他们的精神与心灵有启蒙作用的好作品。有的可以上学即读，如结合认识十个基本数字，就可以读类似儿歌的诗：“一去二三里，烟村四五家。亭台六七座，八九十枝花。”又如：“一片一片又一片，两片三片四五片，六片七片八九片，飞到水面都不见。”稍长即可读李白的《静夜思》：“床前明月光，疑是地上霜。举头望明月，低头思故乡。”苏轼的《花影》：“重重叠叠上瑶台，几度呼童扫不开。刚被太阳收拾去，却叫明月送将来。”李绅的《悯农》：“锄禾日当午，汗滴禾下土。谁知盘中餐，粒粒皆辛苦。”以及杜甫的绝句《漫兴》，白居易的《桂华曲》，贺知章的《咏柳枝》等。唐宋词中也有许多适合少年儿童诵读的佳作，如辛弃疾的《清平乐·村居》：“茅檐低小，溪上青青草。醉里吴音相媚好，白发谁家翁媪？　　大儿锄豆溪东，中儿正织鸡笼，最喜小儿无赖，溪头卧剥莲蓬。”这是多么自然、清新、恬静的一幅村居画卷啊！在这个阶段不但要多读，而且要多背诵。想要“腹有诗书”，就要趁年纪轻记忆力强的时候在“背诵”上下点工夫。背些诗词的特殊功效是可以在潜移默化中影响人的一生。

主张年幼时背些诗词的，不仅是许多社会科学的专家学者，也有许多自然科学的专家学者。钱学森先生、苏步青先生这些大家都主张背诵些诗词。苏步青是微分几何学的大家，但对诗词和文学无比爱恋。他小时候放牛，在牛背上背诵《千家诗》、《唐诗三百首》。年长了，于工作繁忙之际，每晚仍要在睡觉前花二三十分钟念诗词，神情专注，乐在其中。苏步青先生认为“语文是成材的第一要素”。他在任复旦大学校长的“就职宣言”中说：“如果允许复旦大学单独招生，我的意见是：第一堂先考语文，考后就判卷子，不合格的，以下的功课就不要考了。语文你都不行，别的是学不通的。”苏老一生中写了近千首旧体诗词。96岁高龄时出版了《苏步青业余诗词钞》，收诗作444首，词60首。1978年11月，苏老在《解放日报》上发表《夜读聊斋》：“幼爱聊斋听说书，长经世故渐生疏。老来尝尽风霜味，始信人间有鬼狐。”是批判“四人帮”的。今天在座的杨叔子先生也是如此。他是中科院院士，在机械工程领域，在机械工程与电子技术等新技术结合的领域，取得了一系列突出的成果。但他在任华中科技大学校长期间和卸任以后，都花了大量精力去加强大学生的人文素养教育。就是他，要求博士生必须会背《老子》和《论语》前七章，不读不背的，不接受论文答辩。这一举措是在全国引起了轰动效应的。近些年来，正是杨叔子先生和中华诗词界各位志士仁人一起大力倡导让中华诗词走进大学校园，让诗教走进大学校园的。杨叔子先生热爱中华诗词，自己也写了近千首诗词。他为江苏88岁的颜仁禧先生《诗风吹绿校园春》一书写了一首诗作为代序，这首诗是：“诗风吹绿校园春，米寿诗翁续力耘。寄愿儿孙诗志在，国魄凝处是诗魂。”这最后一句正是从杨叔子先生的内心深处喊出来的。胡适是大家都熟悉的人物了，但对胡适曾饶有兴味地亲自编撰过一本古代诗歌的选集，大家则不一定都知道。1934年4月20日，胡适在这本诗歌选集第一册付印时写的序言是：“从今天起，每天写一首我能背诵的好诗，不论长短，不分时代先后，不问体裁。一年之后，这些诗可以印作一本诗选，叫做《每天一首诗》。”《每天一首诗》是胡适的一个计划，想选成365首。因各种原因，历经五年，只选了一百多首，但他很不甘心，希望以后还能继续完成这个选本。

党和国家许多领导人都是诗词爱好者，不少领导同志本身就是诗人。毛主席是诗词大家自不必说了，朱德、董必武、林伯渠、吴玉章、徐特立、谢觉哉等老同志的诗词都写得很好。江泽民主席、温家宝总理在政务活动和社会活动中也都表现了很好的诗词素养。江主席还在视察高校时，与大学生一起背诵苏轼的“大江东去，浪淘尽，千古风流人物”，以及“明月几时有？把酒问青天”等脍炙人口的千古名篇。

近两年来，教育部、国家语言文字工作委员会倾注极大精力在大中小学开展了中华诵大型文化活动，取得了丰硕成果。诵读中华经典，弘扬中华文化，让雅言传承文明，让经典浸润人生。亲近经典，承续传统，这不就是文化建设的根本之所在吗！

杨叔子先生刚才引用美国大诗人罗伯特·弗罗斯特的话“诗者，译之所失也”指出：诗是不可译的，因为每首诗依附的语言本身，有其独特的美感，是不可能由另外一种语言简单传递的。我认为讲得很好，尤其是中华诗词，深具这一特点。字词或可浅译，诗中的神韵何从传输啊！

中华诗词的优秀与我们的语言文字之优秀是分不开的。我们的文字是字根文字，是表意文字，这种特性决定了中华诗词成为文化艺术高峰的内在品质。智慧的文字催生了文字的智慧，艺术的语言创造了语言的艺术。2007年华中师范大学杨再隋教授对我说，某君作一字谜很好，谜面为“刘邦闻之喜，刘备闻之泣”。打一个上下结构的汉字。思之再三，恍然大悟。我深感这个字谜文化底蕴深厚，构思精妙，难度系数也大，就作了一首释谜小品：“一命呜呼羽不飞，刘邦欣喜刘备悲。自是嫩绿颜色好，亦项亦关莫问谁？”后来在一次有十几位大学校长的聚餐会上，谈到中国语言文化的话题时，我给大家打了这个谜语，并附了这首释谜小品，让他们什么时候猜出来了什么时候回信息给我。只有清华大学胡东成副校长在第二天给我发来信息：“哈哈！我猜出来了！”欣喜之情，溢于言表。在座各位是否也想一试呢？还记得杜甫的“两个黄鹂鸣翠柳，一行白鹭上青天”的诗句吗？这是意境多么优美、平仄对仗多么工整的一幅对联，又是多么漂亮的一幅风景画啊！上面那个谜语的谜底就隐藏在其中。

我最后要说的就一句话：热爱我们民族的语言，热爱中华诗词吧！让我们大家诗意地栖居在我们的语言家园之中。

2010.10.28

69　2010年11月5日在武汉中华诗教会议上的讲话。载2010年11月28日《中国教育报》。

语文教学应重视“诵读”70

时下，对语文教学意见不少。历经多次改革，改来改去，赞之者少，责之者众。也难怪，众口难调啊！仁者见仁，智者见智，听谁的是好？我认为，无论工具论也好，人文论也好，语言本位也好，文学本位、文章本位也好，论来论去，都难得十全十美。语文教师要充分发挥学生的主体性和自己的主导性，对各种见解只能是择其善者而从之，其不善者而改之。针对当前语文课讲得多，练得少，花样多，学得累，获益少，示范课做得多，表演多，实效少的状况，我赞成提“反璞归真”这个口号。

什么样的老师是好的语文老师？如果能够把各种理论流派和考试分数放在一边，暂时不去管它，我认为能够让学生热爱语文的老师就是一个好语文老师。勤劳为益友，热爱是良师。要学生学好语文，最重要的一点是要让学生热爱语文。当然，让学生懂得语文的重要性，自觉学习，诚然好，但也难；让学生通过尝试，对语文产生浓厚兴趣，喜欢语文，并进而养成日积月累、乐此不疲的学习习惯，则是更为重要、更值得追求的理想境界。这大概就是“知之者不如好之者，好之者不如乐之者”的道理吧！

提高学生的语文能力和语文素养，靠批评、训责不是好办法，靠考试施压不是好办法，靠详细分析、讲解也不是好办法。有没有好办法呢？我觉得有，应该有。这就是：一个字，“读”！两个字，“熟读”！学生在教师的主导之下，选可读之文章，读！选精美之文章，熟读！！这不但是个办法，而且是个学语文的好办法、大办法，最根本的办法。“熟读唐诗三百首，不会吟诗也会吟”，“旧书不厌百回读，熟读深思子自知”，这些已经被千百年历史证明是真理性认识的慧语哲言，一到我们的教学过程中怎么就被抛到脑后去了呢！

语文是什么？首先，语文是一种能力，是通过表达能力、交流能力、获取信息能力等体现出来的生存能力，是通过概念、表达、是非判断、逻辑推理等思维能力体现出来的发展能力。其次，语文是一种素养，是一种通过诗、词、歌、赋、小说、散文等语言形式的创作、欣赏和传承体现出来的艺术、文化素养，人类正是通过这种素养使得人类创造的物质文明和精神文明得以世代相传。最后，语文才是一门知识，一门关于语言、文字、文章的知识课程。因此把语文作为一门单纯的知识课程，围绕着百十个所谓核心知识点讲来讲去、考来考去，难道不是舍本逐末吗？

所谓能力就是指完成某项任务、解决某个问题、实现某项目标的一种能量、一种本领。这种能量或本领是实践主体在实践过程中从对客体的重复接触、多次尝试和反复练习中获得的。语文既然是一种能力，那么语文课就应当按能力培养的模式去运作。即语文能力要在学习者听、说、读、写的实践过程中去获得，要在学习者听、说、读、写的实践过程中去提高。在这里，出人之口，入我之耳，谓之听；出我之口，入人之耳，谓之说；藉由书本等媒介物，入我之眼，出我之口，发而为声，谓之读；出我之手，录于纸质或其他媒介物，谓之写。听、说、读、写，互为依存，互为助力，是一个整体。所以要强调多听、多说、多读、多写，为什么要强调多？因为能力也好，技艺也好，是依靠多次重复才能获得的。多次重复可以使生疏演变为熟练，多次重复可以从熟练中产生技巧，具有了熟能生巧的活力，创新能力也就在其中了。我想，这就是德国狄兹根所言“重复是学习之母”的道理吧。在初中和小学阶段，尤其要重视的是读，读是更为基本的技能。多读多诵，体验就在其中；多读多诵，感悟就在其中。因诵成好，因诵成悟，因悟入巧，因巧入神，语文素养就是这样一步一步升华的。所以，诵读是语文能力获得的重要基础。

怎么读？我赞成出我之口，发而为声，入人之耳，激越有神韵地朗读；主张要放开喉咙读，要口、耳、心、脑全面投入，全神贯注地读；尤其欣赏读得出神入化、摇头晃脑、陶醉于自我朗读之中的境界。在这方面古人的经验是值得重视的，宋代朱熹就说过：“要读得字字响亮，不可误一字，不可少一字，不可多一字，不可倒一字，不可牵强暗记，只要多诵数遍，自然上口，久远不忘。”当代作家夏丏尊、叶圣陶也强调：“朝夕诵读，读到后来，文字也自然通顺了，文义也自然了解了。”晚清重臣曾国藩更加强调发声朗读和动情吟咏，他说：“非高声朗读则不能展其雄伟之概，非密咏恬吟则不能探其深远之韵。”他对读出气概、诵出神韵的办法的有效性，体会是很真切的。这里必须说明，有些人把语文教学中的熟读和背诵说成是“读死书”，这是极其错误的。如非误解，就属偏见。要知道，有时候偏见是比无知更可怕的。“书到精绝潜心读，文穷情理放声吟”，这是语文教学应当追求的一种境界，现在的问题是有这种追求的人太少了。诵读经典，吟咏美文，传承文明，提高语文素养，丰富精神世界，可以融思考于其中，可以蓄能力于其中，可以寓创造于其中。一举多得，何乐而不为呢？这不正是学习主体主动的、生动活泼的语言习得的实践活动吗？那么，要不要发挥教师的主导作用呢？要的，很需要，非常需要。教师应当是导演，要为整个学习过程的有声有色、卓有成效进行精心设计。教师不要包办一切，主持课堂要少讲精讲，贵在点拨。在这里，点是“点石成金”的点，拨是“拨乱反正”的拨，责任不可谓不重大啊！

我以为，语文课应当重视练背功。国家颁布的中小学语文教学大纲对名家名篇一贯要求背诵，只是这项十分重要的原则在许多地方、许多学校、许多教师那里被有意或无意地忽略了。据统计，中小学语文教材中要求学生背诵的有192篇课文、106个段落，总计近300篇（段）。这一数字在语文课内是否还是少了些，可以讨论。如果课内课外加起来算，相对于12年的时间来说，显然是少了。如果每年能背30到40首诗词、20至30篇美文，整个中小学阶段有六七百篇诗书（或者更多一点）装在肚子里，那就好了，那就会如伯洛所言，在今后的生活里“绝不会缺乏真实的朋友、有益的顾问和愉快的伴侣”了。做学问、写文章，就可以体会到朱夫子“读书之乐何处寻，数点梅花天地心”，“问渠那得清如许，为有源头活水来”的境界了。诵读工作做好了、做实了，学生因诵读而抑扬顿挫，因诵读而慷慨入神，因诵读而兴趣盎然，因诵读而一往情深，热爱母语之情油然而生，这不正是国民素质提升的重要体现吗？儿童少年正处于脑子好、思维活跃、记忆力强的最佳年华，在这个阶段多背诵点诗词和文章，不仅是在人生旅途中处处用得着，可以终身受益的事情，而且“腹有诗书气自华”，应当也是幸福人生的一大要素啊！

2011.3.10

70　载2011年5月5日《中国教育报》。

语文教改的一面旗帜

于漪老师从教50周年了。50年来，于漪老师人格的力量，智慧的力量，忠诚于祖国教育事业的理想的力量，使她在人生道路上获得了巨大的成功，成就了一番光彩夺目的事业。在这里让我以一个教育工作者的名义向于漪老师表示深深的敬意。

于漪老师长期从事语文教学工作，她的语文教育思想和语文教改实践在语文教学界产生了重要的影响。

建国50多年来，语文教育的成绩是巨大的。在文化教育大普及，科技、经济和社会事业大发展的局面中就有着国民识字、阅读、写作能力所发挥的效益在内，就有着语文教育的难以估量的基础性作用在内。然而多年来，由于基础教育中存在“应试倾向”，也使语文教学陷入了重重困境，费时多，效益低，引起了教育工作者和有识之士的广泛关注和忧虑。

一个人的语文能力是从哪里来的？是生而有之，还是学而有之？事实证明，语文能力并非与生俱来，但也不是从语法、修辞、逻辑知识以及文章作法的考试或讲解中转化来的。一个人的语文能力只能从听、说、读、写的实践活动中得来。在优秀范文阅读中感悟、品味、思考、理解，随着所感、所悟、所得的潜移默化，于是生成具有自己的认知、自己的情感、自己的品格，并具有自己个性的语文能力。大量阅读是提高语文能力的基础；听、说、读、写等实践活动是提高语文能力的必由之路；潜移默化是语文能力生成的基本规律。

“应试教育”思维及其一整套作法则是与此背道而驰的。正如于漪老师在《“标准化试题”把语文教学引入了“死胡同”》一文中指出的，这种教育思想倾向：第一，对语文学科的性质认识不清楚。中学语文重在应用，重在培养人，不是搞什么语文的专门学问。讲授过多的知识和艰深的理论，把语文教育工具性和人文性机械割裂，势必步入误区。第二，烦琐哲学在语文教学中泛滥。教学中将许多文质兼美的文章“肢解”成若干习题，抠字眼，理层次，文章的灵魂不见了。脑子里如马蹄杂沓，堆砌了许多字、词、句的零部件。第三，严重脱离实际。试题花样翻新，考试时押宝，学生不会作文，其根源在教学脱离了生活实际。第四，语文教学中形而上学盛行。在教学中把语言与内容严重割裂开，寻章摘句，把原本浑然天成、有血有肉的文章，变成鸡零狗碎、毫无生气的东西。

于漪老师强调，“教育，就是培养人”。她正是从这个角度去建立她的语文教育观念的。她强调语文要讲求综合效应，强调语文教师要树立鲜明的“育人”目标，“教文”要纳入“育人”这个大目标。她认为离开了“人”的培养去讲“文”的教学，就失去了教师工作的制高点，也就失去了教学的真正价值。因此语文教学应根据本学科的特点，引导学生在素质、能力、智力等方面扎下深根。于漪老师讲过一段意义深刻的话：学语文，就是学做人。伴随语言文字读、写、听、说的训练，渗透认知教育，情感教育和人格教育。语言文字不是单纯的符号系统，而是一个民族认识世界、阐释世界的意义体系和价值体系，它与深厚的民族文化联系在一起。

这里应当指出，于漪老师的上述观念是她几十年教育教学经验的总结，也正是今天语文教学中素质教育新理念的重要内容。

50年来，于漪老师育人，是一代师表；教改，是一面旗帜。让我们大家都来学习她这种诲人不倦的精神和永远进取的精神，为我国教育事业的进步作出不懈的努力！

祝于漪老师幸福、安康！

2001.9.25

向终身从事教育事业的人致敬！

非常高兴能够出席庆祝贺鸿琛老师从教60周年、张定东等八位老师从教50多年的纪念活动。

刚才听了范校长的介绍，尤其是听了敢峰校长满怀深情的介绍，非常感动。他不但为我们回顾了景山学校几十年的历史，而且介绍了八位老师的具体事迹。借此机会，我向贺鸿琛老师表示深深的敬意和衷心的感谢，向张定东等几位从教五十年的老师表示深深的敬意和衷心的感谢。

对于景山学校以及后来的力迈学校的教改，我比较了解。1960年，景山学校成立的时候，我还是北师大中文系的学生，在景山学校进行教改实习。我们感到非常光荣的是，景山学校成立之日，就从北师大历史系把当时任历史系总支副书记的贺老师调到景山学校任书记。给我留下深刻印象的还有敢峰同志。这不仅仅因为他是老校长，而且因为他在那个年代写了很多文章。当时，从北师大还来了一批老师和学生到景山学校。除了舒鸿锦外，跟我一起到景山学校实习的还有周正逵、刘毅、孟夫潜等。当时的景山学校，发展得轰轰烈烈，是一所很有理想的学校。

当时，中宣部部长陆定一同志发表过一篇文章，给我留下的印象也非常深刻。那篇文章的题目叫做《一切经过实验》。现在看来，这篇文章的基本观点仍是非常好，因为它反映了实践是检验真理的标准的历史认识。当时，景山学校进行了多项教学改革，集中识字就是其中重要的一项。我们的刘曼华老师就是搞这项语文教学改革的。景山学校的集中识字，从上世纪60年代起一直到现在，坚持了几十年，对中国的小学语文教学改革影响十分深远。我还记得，陆定一同志在他重病住院的时候，专门让秘书打电话，约我到北京医院。他问我是不是了解景山学校集中识字的情况。他在重病的时候，还记挂着景山学校；他在病床上，谆谆地嘱咐，要巩固集中识字这样的教改成果，在全国推广。

后来，因为“文化大革命”，景山学校教改首先遇到冲击。景山学校被当作“封、资、修”的黑实验点、实行反动路线的贵族子弟学校进行批判。因为“文化大革命”的冲击，景山学校的教改一度中断。但是，“文化大革命”结束以后，景山学校在小平同志“三个面向”指引下，又重新高举起教改的旗帜，进行了多方面的教改实验，并取得了丰硕的成果。

60年代的时候，按照毛主席“能读会写”的指示，景山学校让学生大量阅读，而且阅读好文章，让他们自己比较中国古代的、近代的、现代的最好的文章。在大量阅读的基础上，提倡放开来写。景山学校小学生、初中生，不是写几百字的文章，是写上千字、几千字、上万字的文章。这也是当时我印象深刻的一点。

如果没有一支有高素质的劳动力大军，要实现近20年的高速度发展是不可能的。所以，外商来投资，首先看中的不是别的条件，而是我们国家有一支充足的、高素质的、训练有素的劳动力后备军，有一大批掌握了高技术的人才。因此目前这样大好的发展形势，首先是我们教育系统做出了重要贡献，是像在座的这样一批老师，他们为我们国家的振兴，为我们各项事业的发展做出了巨大的贡献。他们有着共同的特点，我想归纳为：第一，他们都能够艰苦奋斗，无限忠诚于人民的教育事业，有一种为教育事业献身的精神；第二，他们有一种坚持改革、不断创新、精益求精的探究精神；第三，他们都有“以人为本”、爱生敬业的为人师表的精神。我对这些教师了解得不像敢峰校长那样深刻，但我从他们的各个侧面，包括这些老师的文章、著作和他们的事迹，体会到他们之所以能取得这样令人难忘的成绩，是因为他们贯彻了“以人为本”的教育思想。他们尊重教育、尊重学生。他们尊重学生的生命存在，尊重学生的人格尊严，尊重学生个性的和谐发展。现在，这些观念正是今天“以人为本”思想的重要内涵啊，但是我们的老师几十年以来一直就是这样做的。让我借此机会，再一次向他们表示深切的敬意和衷心的感谢。

2007.1.8

再谈李吉林老师的“情境教育” 71

“情境教育国际论坛”在江苏省南通市政府有关部门关心下，在各高校及教育科研单位的帮助下，在各位专家、学者积极的参与下，取得了丰硕的成果，获得了圆满的成功。“情境教育国际论坛”得到这么多的教授、学者，这么多教育管理工作者和专家，这么多外国嘉宾的积极参与和热情关注，这个事实本身就生动地说明了李吉林情境教育是一件十分有意义、十分重要的事情，也说明了大家对中国基础教育的改革和发展，尤其是小学语文教育的改革和发展，倾注了极大的兴趣和热情。

情境教育的理论框架及操作体系是著名小学语文教育专家李吉林老师花了30年，倾注了全部的精力打造出来的，充满了乡土气息和时代精神。李老师从中国古代文论的“意境说”理论当中汲取营养，把境界创设、情感化育以及二者的互动交融与教书育人的过程有机地结合起来，使各种生动的情境为我所用，为儿童所设。从情境教学到情境教育再到情境课程，开拓了一条情境教育的康庄大道。它是古今中外优秀的、进步的教育理论跟李吉林老师自己的教育实践、教育创新相结合的成果。情境教育是在中国的大地上土生土长发展起来的，是有中国特色的教育思想流派。情境教育的好处是把教材教活了，把课堂教活了，把孩子们教活了，把教学过程的育人功能充分地体现出来。因此，情境教育是对素质教育的一种有效的、成功的探索，而李吉林老师则是我国素质教育的一面鲜艳的旗帜。

素质教育的真谛是以人为本、以育人为本。李吉林老师抓住了素质教育真谛，并在教育实践中取得了辉煌的成就。我觉得我们应该看到，我们的基础教育承担了本不应由它承担的过多的社会压力——升学、就业、致富、当官、成名成家，这些高值的期望都通过应试、升学的途径，加到了中小学生的头上。这就在很大程度上迫使基础教育偏离了以育人为本的轨道，导致在许多地方、许多学校出现了以分数为本、以应试为本的倾向。以人为本的核心和基础是以人的生命存在为本，以生命个体的和谐发展为本。发展是生命个体存在的表现形式，发展停止了生命也就随之终结。每一个生命个体都具有创新的潜能、进步的潜能、发展的潜能，以育人为本就要关爱生命，重视生命个体的发展。基础教育的任务就是要发掘、激励每个学生的潜能，帮助每个学生健康地、全面地发展。发展应当是全面的，是德、智、体、美诸方面全面发展。在基础教育阶段尤其是这样。只有知识，只有分数，只有学历是不够的。人做每一件事都离不开人的品格，离不开人的情感、意志、真诚、热爱、友善、合作、践行等修养。在许多情况下品格是比知识更为重要的因素。教育本来应该是充满感情的事业，充满爱的事业。但如果把教育变成了非常枯燥的、单纯的知识传授，如果把正常做人、正常生活所必须具有的品德素养、情感素养、对美好事物的追求等因素排斥在教育过程之外，我们的教育、我们的社会是会出现重大危机的。

李吉林老师数十年与儿童朝夕相处，深刻地认识到了应试倾向存在的弊端。她从“意境说”中概括出“真、美、情、思”四个特点，并创造性地运用到小学语文教育中。把因应试而被淡化了的中华民族的道德规范、情感、意志、情操这些文化要素，重新确定为语文教育的有机构成，使儿童的兴趣、特长、志向、态度、情感、价值观这些人的素质的重要因素在教育实践中摆到了应有的位置上，使语文教育达到了—个新的、更高的境界。

小学语文教育在性质和任务方面也长期存在着争论。强调工具性的一方要求在字、词、句、篇、听、说、读、写上面下工夫；强调人文性的一方则要求着重进行文化传统的熏陶和文学修养的锻炼。争论十分激烈，有的时候争论的双方互相指责对方要承担语文教育失败的责任。我觉得我们不要过多地去强调这两种主张或见解的不同面、对立面，不要去扩大它们之间的矛盾，而要更多地下工夫把这两种主张和见解各自的真理性认识有机地结合起来，开创语文教改的新的局面。

现在的时髦的说法是把语言文字系统叫做符号系统，把语文世界说成符号世界。在这里我想对语文教育界的老师们和语文教育工作者们强调的是：人生活在语言中，也即生活在符号世界中。人生活在语言中是一个不可否认的事实。人由直觉的具象世界进入抽象的符号世界，是一次最为伟大的飞跃。就是凭着这一次飞跃，人才从一般动物中区别出来而成为人。语言是思维的工具，是思想的载体，是想象的翅膀，是情感孕育和表达、智慧积累和传递赖以运行的根基。所以人是通过拥有语言的方式，拥有了物质世界，也拥有了精神世界。一位哲人说得好：“因为你拥有语言，所以你优于动物；如果你语无伦次，那么动物就优于你。”我觉得这位哲人讲得非常好。假如现在的人失去了符号世界，就是说失去了语言世界，那么他的归宿就必然是回归动物世界。而且由于人没有尖牙利爪，他在动物世界当中必然还要处于劣势的地位。因此我觉得我们对语言、语文教学、语言世界、语言文字系统还应当有一些新的认识。如何掌握语言文字这门工具，不管在争论中把语文教育的工具性批得多么厉害，但语文课具有工具性恐怕是不能够回避的。

语言是人类的活动赖以进行的最基础的东西，我们一定要对它，尤其是对母语的学习，有更加深刻的认识。所以我觉得语文教育的任务不是要回避或者离开语言文字世界（即符号世界），而是要通过创设情境以及采取其他许多有效的措施，使学生能够更快、更好、更积极、更和谐、更情真意切地学习和掌握语言文字，使学生热爱母语，热爱母语文化，增强在语言世界或者说在符号世界当中翱翔的本领。

情境教育以课程教材为依据，从儿童无假、儿童爱美、儿童有情、儿童好问的心理发展实际出发，把识字、读书、作文的训练融入精心创设的境界中，通过形真、情切、意远、理蕴其中的操作模式，将儿童认知活动与情感活动结合起来。把认知与情感、学习与审美、教育与文化，在课堂中交织、融会起来，解决了长期以来基础教育注重认知、忽视情感带来的逻辑思维与形象思维不能协同发展的问题。不但有效地提高了学生的语文能力和语文素养，而且有效地提高了学生的思维品质和品德素养。情境教育的产生和成熟，是李吉林老师以及她的同事们积极钻研、努力奋斗的结果。他们从理论与实践相结合的高度，科学地回答了新时代向小学语文教育提出的许多重要问题，展示了高度的育人智慧和完美的育人艺术。情境教育已经取得了很大的成就，但情境教育的体系仍然是一个开放的体系、一个发展的体系，它仍将从多个方面吸取营养使自己更加丰富、更加完善，更加受到广大学生、家长和教育工作者的欢迎。

我作为一个老教育工作者，十分敬重李吉林老师。她在为人、处世、治学、从教等各方面都达到了很高的境界，是值得我们大家很好地学习的。李吉林老师的人生是成功的人生。她的成功得益于她不断学习、不断思考、注重践行、创新的敬业精神；她的成功得益于她对理想永不言弃的执著追求的精神；她的成功得益于她无限热爱儿童、忠诚于儿童教育事业的奉献精神。

李吉林老师今年已经70岁了，孔夫子说：“七十而从心所欲，不逾矩。”意思是人到了70岁的时候已经掌握了事物发展的规律，他的行为已经可以进入非常自如的自由世界了。让我们祝愿这位已届“从心所欲，不逾矩”年龄，为学生和青年教师爱戴的老教师身心愉快，健康长寿，为我们的教育事业做出更大的贡献。

2008.11.23

71　载2008年12月11日《中国教育报》。

致于漪老师

于漪老师：

您好！

您的来信和大作都收到了。由于春节应酬，迟复为歉。我赞成您关于素质教育的意见，并对您在教书育人道路上做出的业绩，十分敬仰。新中国成立60年来，我们的教育事业得到了飞跃的发展，取得了举世瞩目的成就。然而，就深化教育改革、提高教育质量来讲，仍然存在许多严重的问题，解决这些问题仍然任重道远。中国所多的是人口，如果每个人的潜能都能通过受教育而得到合理的释放，如果国民素质能因所受教育质量的优良而更大幅度地整体提高，那么，我们就将实实在在地拥有人力资源的巨大优势，中华民族长治久安、永远立于不败之地、永远繁荣富强的日子才会到来。每念及此，我总是因深感责任重大、个人力量微薄、改革步子太慢而难于安寝了。

至于您，于漪老师，您做得实在太好了。您是我们当代的一代师表。您好学、谦和、诚恳、律己严待人宽的珍贵品质，您严谨求实、一丝不苟的治学态度，您以学生为本、爱教乐群的敬业精神，您一辈子忠诚党和国家教育事业、追求崇高教育理想的执著精神，这些都在我心目中留下了难忘的印象。作为一个老教育工作者，我从您的为人处世中受到了鼓舞和鞭策，我以有您这样的同事和战友而感到骄傲。谢谢您为教育事业尤其是师范教育事业所做出的重大的贡献！

祝愿您

幸福安康！

柳斌

2009.2.8

附：于漪老师致柳斌同志的信

柳斌同志：

新年好！

奉上《岁月如歌》和《新世纪教育论丛》，恳请批评、指正。

我做了一辈子教师，一辈子学做教师，梦寐以求的就是学生今日的健康成长，明日的长足发展，成为综合素质良好的社会主义建设者和可靠的接班人。为此，我勤于学习，勇于实践，孜孜矻矻，不懈追求，以期不断提高育人的质量，实现教育的理想。您在全国最先倡导的素质教育，使我心中更加明亮，因为这是教育本质的回归，时代的迫切要求，学生全面发展的内在需要。切实实施素质教育，必能克服当前教育被扭曲的种种情况。然而，在实施过程中，不少地方口号叫得响，实际是应试教育主导。作为一名老教师，我深感有责任呼喊，鼓励中青年教师要深度觉醒，坚守教书育人的精神家园。

我的所思所想所言都很肤浅，做的力量更是有限。向老部长汇报，只是表表一名党长期培养的基础教育的教师对基础教育事业的钟爱与忠诚，恳请老部长的指点。

说得欠妥之处，请原谅。

敬颂

冬安！

于漪上

2009.1.6

在《张庆文集》首发式上的讲话72

《张庆文集》首发式暨张庆语文教育思想研讨会经过长期的酝酿和筹备，在今天顺利召开了，在此，我向张庆先生致以热烈的祝贺！向在座的各位朋友表示亲切的问候！

母语教育是我挥之不去的情结，我当过语文老师，做过语文教研员，分管过基础教育，也参与了教育部20世纪90年代初“在统一基本要求的前提下实行教材多样化”政策的决策过程。关注母语教育、关心母语教材建设既是我的兴趣所在，也是我义不容辞的责任。2003年，自南京凤凰母语教育科学研究所正式挂牌成立起，我日益被这样一个充满生机和活力的团队所感动。这是一个有理想、有抱负的团队，这是一个积极奋进、拼搏进取的团队，这是一个热忱服务、献身教育的团队。多年以来，这个团队的成员同心同德、不辞劳苦、淡泊名利，为振兴和发展祖国的母语教育事业做了很多卓有成效的工作，也取得了令人瞩目的成绩。从他们身上，我看到了一种事业心、责任感和可贵的进取精神，这些正是当今社会发展所必需的精神品质！

新中国成立以来，特别是改革开放30年以来，我国的教育事业迅猛发展，教育视野不断拓宽，教育质量不断提高。与此同时，教育实践还催生了一大批教育专家，在他们身上，既承载着传道授业、教书育人的传统美德，又体现着改革创新、与时俱进的时代精神。张庆老师就是这样一位从中国的教育土壤里成长起来的教育专家。他的精神和思想深深地根植于民族文化的沃土并来源于实践，在小学语文教材、教学、教研之路上走出了一条成功之路。

张庆先生在五十余年的从教生涯中，一直致力于语文教育启蒙的研究与实践，笔耕不辍，著书立说。《张庆文集》的出版发行，是对张庆先生语文教育思想的深入总结，也是母语教育研究蓬勃发展的丰硕成果。作为小学语文教育专家，他领衔主编的苏教版小学语文教材是一套民族化、现代化的优秀教材，该教材在继承语文传统教育、弘扬民族优秀文化、培养儿童语文基础能力和素养等方面成绩斐然。张庆先生带领苏教版小学语文教材编辑部在推广教材、服务教师等方面做了许多工作。十多年来，苏教版小学语文教材已经遍及全国二十多个省市，为推广和普及义务教育做出了杰出的贡献。

真正的教育专家，应该是一个思想者，是一个教育思想与教育实践紧密相连的人，是一个人品高尚、人格丰满的人。张庆先生正是这样一位语文教育专家，他以古稀之年，以旺盛之精力，以博大之思想，为母语教育研究献上了一个完整的“标本”，为教育工作者树立了一座师德师范的丰碑。他的积极奋进，他的严于律己，他的慎思敏行，是所有教育工作者学习的榜样！是我们的优秀楷模！

衷心祝愿张庆先生健康长寿，祝愿大会圆满成功，祝愿凤凰母语教育科学研究所事业发达兴旺，为母语教育研究献上更为华彩的篇章！

2009.8

72　载《七彩语文·教师论坛》2009年第8期。

读史明志　振兴中华

江泽民主席1999年在《中国通史》出版时指出：“中华民族的历史，是全民族的共同财富”，“全党全社会都应重视对中国历史的学习，特别是要在青少年中普及中国历史的基本知识”。

向青少年和人民群众进行中国历史和国情教育，就是要使广大青少年和人民群众热爱我们伟大的祖国，热爱我们伟大的中华民族。我们的民族在历史上曾经对世界文明的发展做出过重大贡献，只是在近代以来落后了。要使广大青少年懂得：我们的光荣使命就是振兴中华，使中华民族重新对全人类的文明和进步做出辉煌的贡献。

在学习中国历史的过程中，要引导青少年认识中华民族的优秀文化传统，认识中华文明的博大精深，懂得中国传统文化是建设社会主义现代文化所不可代替的历史的起点；培养学生初步的历史唯物主义观点，激发学生的民族自尊心、自信心和自豪感；要引导青少年认识中国近代落后是由帝国主义的侵略和掠夺以及封建王朝的腐败造成的；要引导青少年认识今天的中国是昨天中国发展的历史必然，懂得今天中国的道路是昨天中国数以千万计的革命先烈和人民群众用鲜血和生命为代价进行选择后走上的历史必由之路；要引导青少年了解中华人民共和国成立50年来社会主义物质文明建设与精神文明建设的巨大成就，认识我国所处的国际环境，以史为鉴，开拓进取，自强不息，立志把伟大祖国建设成为繁荣富强的社会主义现代化强国。

现在奉献给读者的这部《中国通史》（少年彩图版）是继《上下五千年》之后出版的又一部较好的中国通史类普及读物，是由著名历史学家戴逸、龚书铎二位教授主编，由海燕出版社出版的一部全景式再现中国历史的大型著作。这部著作史料翔实丰富，文字生动活泼，可读性强，又配置了近两千五百幅珍贵图片，全方位介绍了中国历史的基础知识，内容涵盖政治、军事、经济、文化、外交、科技、教育、法律、宗教、艺术、民俗等领域，是一部难得的历史知识普及读物。

当前，我国正在全面推进素质教育。育人为本是素质教育的灵魂。育什么样的人？首先是把中国人培养成中国人，即把中国人培养成为有中国心、有爱国心的人。离开了这一点，素质教育就失去了方向。素质教育要求十分重视品德教育。品高爱国，德大扶贫，这是中华文化的优良传统。五千年的历史文化，就是这种传统的深厚而肥沃的土壤。我正是从全面推进素质教育的角度，从继承中华优秀文化传统、培养合格中国公民的角度，向大家推荐《中国通史》（少年彩图版）的。我相信通过对本书的阅读，将会使青少年进一步增强爱国意识、公民意识，增强建设社会主义祖国的使命感、责任感，将会激励青少年一代满怀胜利信心和民族自豪感走向世界，走向未来，走向现代化建设！

2001.2.12

有许多东西比知识重要73

《中国儿童百科全书》是一套非常好的书，对孩子们是很有吸引力的书，对教师、对家长也都是很有用的书。

我们现在处于信息时代，处于知识经济时代。在这样的时代，知识对于每一个人来讲，当然是非常重要的东西。为了能够让孩子们有知识，可以说现在许多人，尤其是家长、校长、老师，是绞尽脑汁的。知识重要，但如何掌握知识，可能比知识本身更重要。我们现在经常批评教育当中的应试倾向，就是因为这些方法是不对的。现在很多人都是用考试的方法、排队的方法、打骂的方法，也有一部分人用重奖的方法、施加心理压力的方法，迫使孩子们掌握知识。这些方法都是需要改进的，不改进的话，不仅不能够让孩子们很好地去掌握知识，而且还会造成严重的社会后果。在对城市孩子的调查中，有的孩子讲：我妈啰唆我成绩不好的时候，我就恨不得一脚把墙踢倒。有个孩子，家长逼他学钢琴，除了上学之外，其余的时间都要他学钢琴，都要坐在钢琴旁边，那孩子一气之下，就自己砍掉了一个手指头，用自残的办法来抗拒这种压力。我们的教育不是去调动孩子学习知识的积极性，不是去激发孩子对未知世界的无穷无尽的兴趣，而是不管他有没有兴趣，一味强迫他死记硬背去对付考试，获取高分，这就会造成种种严重的后果。

从另外一方面，我们还认识到，在知识经济时代，有很多东西比知识本身更重要，比如获取知识的能力，比如筛选有用知识的能力。现在是知识爆炸呀！知识是个无边无际的海洋，没有筛选能力，去这个海洋中是会被淹死的。比如把知识学到手以后如何综合运用，培养解决实际问题的能力，比如综合运用知识推陈出新的创新的能力等等。我看这些都比知识本身更重要。但是无论是家庭教育、学校教育、社会教育当中，对这些问题都重视不够，研究不够。教育科学的普及也不够。《中国儿童百科全书》恰恰是在如何引导孩子产生兴趣，教给他们获取知识的能力、筛选知识的能力，激发他们的兴趣，调动他们的积极性方面做出了榜样。以前的百科全书都是以文字为主的，翻开书本全是文字、符号。现在，这套《中国儿童百科全书》以孩子为对象，打开来有许多插图，而且这些插图画得都相当精美。不但是对孩子们有吸引力，对成年人也都有吸引力。这套书能够按教育规律、按儿童思维发展的规律编辑出版，所以有它特殊的重要意义。希望我们的学校、我们的老师能够很好地利用这套书，来进行学习，开展课外教育活动。如果用得好，会产生非常好的社会效益。让我在这里对这套书的编写人员以及出版者表示衷心的感谢。

2001.5

73　在2001年《中国儿童百科全书》出版座谈会上的讲话。

读书活动意义重大74

全国青少年爱国主义读书教育活动从1993年起到现在，有三亿多人次参加，已经坚持了十年，具有重要意义。

作为教育部门来讲，我们既是这项活动的支持者和参与者，也是受益者。中宣部、全国妇联等有关部门都在帮助我们对青少年进行爱国主义教育，做好中小学生的课外读书活动。所以我们要把开展这项活动与“减负”很好地协调起来。“减负”是要减轻中小学生过重的课业负担，更主要的是要减轻他们过重的心理负担和精神压力。“减负”以后，学生有了更多的自主支配的时间。这个时间用来干什么呢？就是要引导青少年把这个时间用于更好地、更多地开展各种课外活动，包括课外读书活动。

我认为，开展读书活动的意义远远不止于仅是配合“减负”，做好青少年的教育工作，还有更深刻的意义。

中国有句古话：“人之患，在好为人师。”我想把这句话改造一下，我认为现在这个时代，“人之患，在不好读书”。这是很让人忧虑的事情。《中国教育报》开展了两项社会调查，一项是调查学生的阅读情况，另一项是调查教师的阅读情况。调查的结果令人忧虑。高中学生中70%~80%不看名著，不但不看外国名著，中国的名著也不看。我们的教师也是这样，除了自己所教的那门课程外，对其他的东西，重要的作品，有更多了解的，为数不多。

不好读书，是值得我们忧虑的一个问题。因为在信息社会，获取知识的主要渠道是靠阅读。一个不重视阅读的学生，将会是缺乏获取新知识的能力，因而缺乏发展潜能的学生；一个不重视阅读的家庭，将会是一个缺乏文化内涵的平庸家庭；一个不重视阅读的学校，将会是一所呆板的、沉滞的、令人窒息的学校；一个不重视阅读的社会，将是一个没有希望的社会。

我们把读书活动开展好，不仅对教育工作本身，而且对转变整个社会风气、移风易俗都有重要的作用。我们引导青少年开展读书活动，更重要的是要帮助青少年养成良好的阅读兴趣和阅读习惯。我们并不要求青少年一读书就要读深读透。陶渊明讲过一句话，好读书，不求甚解。现在我们把它作为贬义的话，意思是这个人好读书，但不求甚解。其实好读书又求甚解当然很好，但是在大多数情况下，好读书又求甚解比较难于做到。所以首先是要让青少年好读书，能够好读书，现在不能得到甚解，能得到略解、粗解、浅解，甚至于一知半解，也是好事。读死书、死读书这样一种风气，使学生厌学，甚至弃学。在这种情况下，求甚解的结果是使学生不好读书了。好读书，“解”在其中；不好读书，什么“解”都没有。

我们也要重视在读书过程中引导青少年，培养学生的阅读兴趣、阅读习惯，教给他们良好的阅读方法。有些省的做法非常好，他们就是把读书活动的过程变成实践活动的过程，变成培养创新精神、创造思维的过程。这就非常有价值，非常有效益。

我们还应该研究一下怎样把读书活动开展好。要让青少年好读书、多读书当然重要，但更为重要的是要引导青少年读好书。中国有一句古话叫做“开卷有益”。这句话到现在不太完全了。现在很多书籍已经不是开卷有益了，“开卷有害”的书籍已经很多。现在书店销售的书五花八门，有的书非但无益，反而有害。即使是虽然无益，但也无害的东西，我们也不能让它占据青少年宝贵的时间。一些无用的信息，特别是网上的知识垃圾浪费我们青少年宝贵的时间，也无异于图财害命。所以，对于缺乏鉴别能力的青少年来讲，尤其要倡导读好书，要选择好的东西让他们去读。全国妇联牵头开展的这项活动，正符合这些要求。引导青少年读好书，开展爱国主义读书教育活动尤其重要。

在新的国际形势下，我们更加感到，通过读书活动培养青少年的爱国主义精神尤其重要。落后就要挨打，自古以来就是这样，今天仍然是这样。中华民族如果想不再像过去一百年前那样在列强的铁蹄下过日子，我们就必须奋发图强。联系国际形势，我们应当更加有效、更加深入地开展爱国主义教育活动。

中央印发的《公民道德建设实施纲要》，强调要围绕“五爱”开展对青少年的教育。尤其是在诚信方面，我们要很好地对青少年进行教育和引导，而且要用有民族文化传统的东西进行教育和引导。

江泽民同志在哈佛大学做过一个演讲，其中讲到经济发展的趋势是经济全球化，但是文化要多元化。经济全球化，文化多元化，我觉得讲得非常好。教育也属于文化范畴，江泽民同志讲的文化要多元化，符合我们国家、民族的利益。你看美国无论什么人，衡量是非的标准首先是是否符合美国的利益。我们也得考虑，我们的一些原则、一些规定、一些口号，是不是符合中国的利益。教育国际化，文化国际化，实际上就等于教育西方化、文化西方化，而西方是围着美国转的。所以这种口号实质上是教育美国化、文化美国化，全盘接受美国的价值观念。这些问题都值得我们思考。在开展读书活动的时候，要思考这些问题。比如我们要解决诚信问题，有很多资源呢。过去语文书里有一篇课文，讲的是有一个放羊的孩子，狼没有来，他在山上大喊“狼来了”，大家跑过来，看到狼没有来，他却哈哈大笑。等狼真的来了，他再喊时，人家都不来了。我觉得像这样的故事、寓言在小的时候讲一讲是非常必要的。不要从教材、课外读物里去掉，这是非常好的东西。再比如《东周列国志》中“烽火戏诸侯”的故事，周幽王因为失去诚信，最后导致国破人亡。类似的内容在我们民族文化传统宝库里有很多，我们可以充分利用这些东西，引导青少年建立诚信的观念，培养这种意识。所以读好书，是更加重要的问题。

全国妇联组织开展的读书教育活动，每年都为不同年龄段的学生编几本书，编得都很好，应该说都是精品。当然除了读这些书以外，还要让青少年更广泛地读一些好书。要多读书，更要多读好书，这才是我们的目的。

2003.8.29

74　在2003年第十一届全国青少年爱国主义读书教育活动大会上的讲话，载2003年8月29日《中国教育报》。

重在教人向善75

全国青少年爱国主义读书教育活动在全国妇联的倡导和组织下，在中宣部和各省区市宣传部门的指导和帮助下，在出版发行部门、关心下一代工作委员会以及教育系统的各部门共同参与下，能够坚持12年，非常不容易。这项活动有几个特点：一是持久，一是深入，一是广泛。现在参加的人数越来越多，参加的地区越来越多。这项活动已经积累了丰富的经验，也取得了非常好的社会效益。

最近，中共中央、国务院颁布了《关于进一步加强和改进未成年人思想道德建设的若干意见》。这个文件的颁发，对于推动我们在新的形势下，进一步把爱国主义读书教育活动搞好，具有重要的指导意义。这个文件的颁发，从另一方面也证明了我们坚持12年之久的爱国主义读书教育活动，很好地贯彻了党中央和国务院重视青少年教育的各项指示和精神，是符合中央和国务院的要求的，当然也是符合人民群众和广大青少年需要的，所以我们应当下工夫把这项工作进一步做好，做得一年比一年更好。

关于青少年思想道德教育的问题，应该说我们的党和政府、各有关部门都是非常重视的，都做了大量的工作，而且也取得了很好的效果。当然在我们做了工作取得了一定效果的同时，也还存在着一些问题，有一些薄弱环节。

首先是思想认识到位的问题。我们的教育工作者、我们的德育工作者、我们的广大家长，对思想道德建设，对未成年人的精神世界的建设和保护，是不是认识已经到位了呢？我觉得不一定。从开展这项工作来讲，我们教育部门是受益部门，但即使是教育部门，在这个方面的认识是否到位了呢？是不是始终一贯都非常清醒，都非常明确要把育人摆在第一位呢？刚才吕部长讲的一句话我觉得很好，他讲，是在“重要”声中失重，是在“落实”声中落空。在我们的教育中，应付考试已经把多数家长和很多教师、很多教育工作者的几乎全部精力都牵扯进去了。我们高考的一项原则是德、智、体全面衡量，择优录取。这里我要套用吕部长的这句话，是在德、智、体全面衡量择优录取声中道德教育失位了。德、智、体本该全面衡量，现在衡量什么呢？就看分数。道德的失位、身体健康的失位、美育方面精神情操方面教育的失位，是很普遍的现象。

教育是什么？教育是培养人、塑造人的一种社会活动，所以它不仅仅是传授知识，它的重点在育人，现在我们往往把传授知识放在更加重要的地位，而把育人放在了次要的地位，这就有一点本末倒置了。知识是不是重要？知识当然是非常重要的。有一位哲学家打过一个非常有意思的比方：“无知是漫漫黑夜，在那里，既没有星星，更没有月亮。”所以无知是可怕的。列宁也讲过，在文盲充斥的社会里面是不能建设社会主义的。所以知识当然很重要，送孩子上学，想帮助他从无知到有知，从知之甚少到知之甚多，这当然是大家的一种愿望，所以它非常重要。在我们的学校里面，一定不能够忽视知识的传授，但如果我们把教育只是定位于知识传授，那就不对了，育人放在什么地位呢？通过知识的传授，我们要达到育人的目的。而人，马克思讲，他的本质是一切社会关系的总和。

现在这方面的问题到处都是。昨天我们在飞机上，随手拿了几份报纸，一份《长春晚报》，一份《新闻画报》，还有一份《吉林日报》。报道的几则消息，就涉及几个基本的道德问题。一个报道说，有一位祖母挤公共汽车，把一个六岁的小孩子举起来，从公共汽车的窗户里面塞进去，叫小孩占两个座位。结果祖母上车一看，小孩把他占的两个座位让出了一个给别人，只给祖母留下一个，祖母很生气，就把小孩打哭了。还有一个消息说，有个犯罪嫌疑人，他受老板委托，派一个人为老板找个打工的。结果这个人几次没有找到，犯罪嫌疑人一气之下就把这个人杀了，把头割下来，提着头到老板那里，把头丢到地上叫老板给钱，给路费。结果老板吓坏了，赶快给了他1 500块钱。就这样无端地为一件非常小的事情杀人，而且可以公开提着人头去索要路费，这是一个极端的事例。还有一个事例，现在高考要求考生签定诚信协议，就是为了保证不作弊。

这两件事情分析起来都关系到育人。那个杀人的不要去说了，犯罪了，作恶多端。就说那件事，现在我们对青少年的要求，我看爱国当然是重要的，爱国主义教育要始终抓，常抓不懈。爱国的要求是很高的，我们有一句话叫品高爱国，最高的品德是什么？是爱国。德大扶贫，最大的道德是什么？是帮助贫苦的对象。如果说我们的道德教育要从小的地方入手的话，难道让座不是一个很好的起点吗？我觉得我们现在非常重要的任务是从小孩子起就要教育培养善的理念。一个人还是要善，“其为人也善”非常重要。善从什么地方开始，我看就从让座开始，从礼让开始，从同情开始，从怜悯开始。怎么培养善心，我们现在善心是不够的。现在有很多例子可能是极端的，作恶多端的人没有善心，很小一点事就可以动刀子，所以善对于我们这个社会来讲，是很重要的。从小没有善的意识，不去教人向善怎么行呢？当然毛主席讲过，革命不是请客吃饭，不是绘画绣花，不能那样文质彬彬，不能那样温良恭俭让。但毛主席讲的是革命，革命是暴动，革命是用一种暴力来推翻另外一种暴力。毛主席在这句话里面也讲了，可以温良恭俭让、可以文质彬彬的是请客吃饭、绘画绣花。绘画就是精神文明建设，绣花也是一种经济活动、生产劳动。搞经济建设，搞生产劳动还是可以温良恭俭让的。温就是温和，良就是善良，恭就是谦恭，俭就是勤俭，让就是礼让。如果不是在革命战争的年代，而是在和平建设的年代，我看温良恭俭让是要提倡的。所以六岁的小孩子知道让座，是多么好的一种表现，结果得到的是祖母的一顿打骂。青少年道德教育从什么地方抓起，我看就得从这些地方抓起，要有一个标准。“勿以善小而不为，勿以恶小而为之。”我们老祖宗老早就总结了，小时候偷针，长大了就偷金。所以要想德育不失位，育人不失位，我们的认识就要到位。不但我们的干部认识要到位，我们的教育工作者、德育工作者、我们的家长认识都应当到位。

除了认识到位以外，我想改革的措施也要到位。我觉得目前教育系统的考试制度迫切需要改革，评价制度迫切需要改革。衡量一个地区的教育水平，衡量一个教师的水平，衡量一个校长的水平，标准要全面。只认分数，“分分分，学生和教师的命根；考考考，管理者的法宝”，这样是不行的，这一定会导致德育失位，所以这个方面的制度需要改善。另外，还有一些制度也是需要改善的。我们的人事制度、劳动制度也还有不完善的地方。文凭主义、学历主义盛行，用人时，规定只能用博士，只能用硕士或者只能用大学生。现在我们是九年制义务教育，可是初中毕业生很多地方不让用，很多岗位不让用，这也是不行的。有一个城市规定，汽车司机必须提高学历。那么，义务教育完成以后，初中毕业以后，当出租车司机都不允许。我看这也是不行的。用人制度、劳动制度老是用学历去卡。为什么人们追求文凭，甚至可以以道德的缺失和沦丧为代价，去追求这张文凭？就是这张文凭太有用了，太有价值了，现在不但有人聘请“枪手”，还有人直接去买。这难道不说明我们的用人制度和劳动制度里面有一些不健全、不全面、不完善的东西吗？这些东西不改革，也会影响我们的思想道德建设。

最后，我想青少年道德教育还是要齐抓共管。第一是认识到位，第二是制度措施的改革到位，第三是要齐抓共管。我看齐抓共管是非常好的办法，我们青少年爱国主义读书教育活动，就是一种齐抓共管的好形式。昨天下午，中共中央政治局常委李长春同志召开会议，黄睛宜副主席也参加了这个会议。我看新闻报道里面，李长春同志传达胡锦涛主席和温家宝总理的讲话，强调一个很重要的意见就是要齐抓共管。青少年教育的问题要齐抓共管，我看我们爱国主义读书教育活动正好是有关部门齐抓共管的一种很好的形式。妇联牵头，宣传部门、教育部门、关工委、出版发行部门，相关的一些部门都参与，都来关心，从各个方面做好工作，很容易见到实效。我希望我们大家一起努力，把这件事情当做一件大事、好事来抓，把这件大事、好事进一步做好，取得更好的成效。

2004.6.9

75　在2004年第十二届全国青少年爱国主义读书教育活动大会上的讲话。

呼唤“爱心”与“友善” 76

前不久，我看到一篇文章，对有些部门想方设法掏学生的口袋提出尖锐的批评。这篇文章的标题是“为什么偏偏是他们在打孩子们的算盘”。文章罗列了很多事实，讲了很多地方大量发行教材、教辅读物，包括搞配套挂图、光盘，其中有些东西根本是不必要的，而且定价又高，大概算一下，每个孩子的负担很重。文章指出，恰恰是出版部门和教育部门在打孩子们的主意。这篇文章很尖锐，也很有分量，因为这也确实是存在的一个现实问题。现在想要减负，不仅仅是要减轻学生精神方面的负担，也要减轻经济方面的负担。十三届读书活动的实践证明，我们是这样做的。我们不以赢利为目的，每届读书活动编写的读本都是物美价廉的，内容非常丰富，非常贴近学生的实际，而且定价很低。通过这项读书活动进一步推动了素质教育，使学生能够在德、智、体、美诸方面得到更好的发展。

我们中小学德育取得了非常大的成就，收到了很好的效果，这些都是要肯定的。今天我们就不讲成就了，我们想探讨如何把德育工作做得更好。我认为当前中小学德育工作存在的问题主要有两个：一个是把德育知识化，中小学的德育走进了知识化的窄小胡同；再一个是把德育应试化，把中小学德育引入了应试化的窄小胡同。这就大大地降低了德育的效果，也使德育沿着知识化和应试化的路子走下去，越来越僵化。所以我们要致力于解决这个问题，要跳出知识化和应试化的圈子，跳出这种倾向，使我们中小学德育能够在现有的基础上进一步求实、求新、求活。求实就是要贴近学生的实际，贴近社会生活的实际；求新就是要紧跟时代的脚步，体现时代的精神；求活就是要追求德育形式多样化，生动活泼，能够入脑入心。要做到这一点，就要把我们的德育活动引导到学生生活当中去，让德育回归社会，回归生活，回归到孩子们的现实生活当中去。我们的读书活动这些年做得很好，正是在这一方面有新的突破，它把读书和实践结合起来，把读书和生活联系起来，能够使我们的学生从读书活动中获得道德认知，然后通过活动把这种道德认知上升为道德意识、道德觉悟，再把这种道德意识、道德觉悟转化为道德实践、道德行为，使我们的学生通过这些教育活动能够更好地学会做人。我想正是在这些方面，我们的这项活动受到越来越多的老师、家长和学生的欢迎。

当今中小学德育工作中，我也感到有一些值得忧虑的问题。我们取得了一些成绩，但是看一看当前中小学德育现状，还是有很多问题让我们忧虑的。这些忧虑不是从孩子身上体现出来的，而是来自社会对孩子的很多负面影响。所以我就很想呼吁我们这项读书话动要对孩子进行一些友善的教育，进行一些培养爱心的教育。为什么这样说呢？通过各种报道，我觉得现在“其为人也不善”这种现象比较多。动不动就动刀子，有的时候并不是为了一件很大的事情、很重要的事情，也并不是人家对他造成了多大的损害，但他竟然一怒之下要么拳脚相加，要么拔刀相向。我们只要翻翻报纸就能看到，这种现象相当严重。所以我想说，孔孟之道讲“其为人也善”，但是现在很多事情说明“其为人也不善”。我们如何思考这个问题，如何来解决这个问题呢？再者就是缺乏爱心，有的孩子不但不爱同学，不爱老师，也不爱父母，这种现象也比比皆是。如果我们的孩子经过中小学几年十几年的培养教育之后，没有善心，没有爱心，那我们的教育能说是成功的吗？当然不会都是这个样子，但是这种现象已经成为一种社会问题了。所以我们要思考这个问题，不能再像以前那样，把友善的教育只让给宗教，把培养爱心的教育说成资产阶级人性论。我们现在应该考虑，我们的中小学德育要承担起对学生进行友善教育和爱心教育这项责任。

我们并不是要求成人社会里面的问题都要孩子们来负责。有的人提出，不要成人社会有病让孩子们吃药。其实不是要孩子们吃药，而是要形成一种良好的社会公德，形成一种良好的社会风气，必须从小进行教育，而且要一代人、两代人甚至几代人下工夫，才能建设一种良好的社会道德规范。我们总是想让我们的下一代能够从善如流，但是小孩子所从的善在哪里呢？我们就要想到我们的家庭教育，想到我们的社会教育。前不久《南京晨报》报道一个新闻：一个老太太在街上摔倒了，一个十岁的小女孩跑上前去把她扶起来。之后，这个老太太突然一下子拽住小姑娘，竟说自己是被小姑娘撞倒的，向她索取医药费，让她带自己去医院。这时有很多人围观，然后来了一位警察询问到底是怎么回事，有围观的人指证老太太是自己摔倒的。这时小姑娘都被老太太吓哭了。这个老太太见有人指证是她自己摔倒的，才悄悄地溜走了。这个事例说明什么问题？说明这个十岁小姑娘是有善良之心的，她看到老太太摔倒了，能够主动跑上前去把她扶起来，这种心肠是很好的。善良也是需要有“种子”的。这个十岁小姑娘善良的“种子”谁来保护呢？如果任凭那个老太太别有用心地指责、纠缠，那么这个十岁小孩长大后，还能用这种善良之心来对待他人吗？我们要让我们的下一代有善心，有爱心，还得从我们成人社会做起，从孩子的父母、孩子的祖父母做起，从孩子的老师、校长做起，从在座的我们自身做起。总之，我们要意识到良好的社会公共道德需要若干代人才能够形成。我记得上世纪60年代，在北京上公共汽车，如果有一个老人上车，或者有一个孕妇上车，或者有一个带孩子的父母上车，会同时有一个、两个甚至三个人站起来让座。那时觉得很平常，现在觉得那是多么宝贵、多么良好的社会风尚啊！这种风尚是“文化大革命”给破坏了，“文化大革命”不让做了，因为谁知道那个老家伙是“红五类”还是“黑五类”呀，是不是叛徒特务走资派呀，那时候把阶级斗争庸俗化了。这种风气一破坏，到现在已经快四十年了，二十年一代人的话也两代人了，恢复过来没有？还没有恢复过来。一种好的风尚被破坏以后，要多长时间才能够恢复，才能够建设起来，不容易呀！如果我们不从现在这一代做起，那么我们良好的社会风尚要等到何时才能够形成呢？所以这不是成人社会有病让孩子吃药的问题，而是良好的社会公德教育必须从现在的孩子这一代做起。我们的学校教育、家庭教育、社会教育都承担着这一项重任，我们的读书活动也承担着这一项重任，所以我希望和祝愿我们的读书活动要继续深入下去，而且一届比一届办得更好。

2005.9.22

76　在2005年第十三届全国青少年爱国主义读书教育活动大会上的讲话。

阅读改变人生77

目前，中小学教育应当说是走到了一个很关键的阶段。首先是义务教育的发展，现在全国约94%的人口地区已经实现了义务教育，新课程的推广现在也到了全面铺开的关键阶段，但应看到与此同时，应试倾向登峰造极。现在的情况是，按规律办事成为不正常的现象，不按规律办事反倒成了正常现象。中央提出要建设终身学习的社会，要建设可持续发展的社会，要建设和谐社会。十六届五中全会又进一步提出要建设创新型社会，目前教育这种发展势态能够适应中央提出的高标准的要求吗？把所有的学生都逼进应试的死胡同，逼使所有的教育行政干部、校长、教师都承认“分数决定命运”，能够使我们的教育充满生机、充满活力，使得我们的下一代品学兼优、充满创造精神吗？就是在这种疯狂应试的背景下，阅读被忽视了，究其原因，我认为首先是在认识上有误区。事实上，只知道分数决定命运是不够的，对于一个人、一个学校来讲是这样，对于一个社会、一个民族来讲也是如此：阅读改变人生，阅读改变社会，阅读改变一个民族。

我们现在最大的隐患是什么？前几年我就讲，现在是“人之患在不好读书”——一种浮躁的心态。有人说，现在已经由读字的时代进入了读图时代。我不反对读图，但如果只是一味读图，一个人就会变得越来越肤浅。没有耐心去看有字的书，光是看图，看卡通、动画、连环画，是不行的。当然这些不能不要，尤其是对孩子，图画、连环画、动画这些东西，形象直观，一目了然，加上现代技术的手段，非常生动、活泼、有趣，容易理解，有很多优越之处。但是，一个人不能一味地只是读图，只读图也有很大的局限性，大量的快节奏的强刺激，常常使青少年处于一种被动接受状态，常常把青少年在学习过程当中那种必要的思考给排挤出去了，不容许有思考的余地。小孩子多看点动画，倒还情有可原，但是如果年纪稍大后，该读书的时候也不读书，也热衷于读图，那负面影响就大了。我们的民族还能不能够成为一个善于思考的民族呢？没有思考的能力还能不能够有创新的能力呢？读图我们不反对，现在我们希望多出一些精美的、优秀的图书，但同时我们要提倡读字，要提倡阅读啊，因为很多东西是要通过阅读才能够深化，才能够把所看的东西通过思考内化为自己的认知。诚然，初始期汉字中的象形字曾经也是图画，但经过漫长的历史由具体到抽象的演变和发展，现代汉字已经远离图画，成了代表特定意义和声音的符号。现代汉字的概括能力、构词能力、表达能力，较之初始的汉字已经产生了巨大的飞跃，其强大的思维表达功能已是图画所无法比拟，也无法替代的了。所以，很多东西是读图得不到的。

也许讲理论比较抽象，我举一个例子。庄子讲过一句话：“一尺之棰，日取其半，万世不竭。”你看看，一尺长的棍子，每天取一半，一万年也取不完。十二个字可使人思索很久很久。一尺之棰，每天取二分之一，就是0.5，0.5再取二分之一，就是0.25，0.25再取二分之一，就是0.125，0.125再取二分之一，就是0.062 5，0.062 5再取二分之一……取下去吧，不要说我们今天取不完，一万年也取不完。像这样深刻的思想是通过读字才能获得的。

再比如，有一首小诗：“在娘家青枝绿叶，到婆家骨瘦皮黄。不提起倒也罢了，一提起眼泪汪汪。”四句话，28个字，你看看包含着多少意思，读图你怎么能够解决这个问题啊？这是一个谜语，谜底是撑船的竹篙。在娘家就是指在山上的时候，青枝绿叶是竹子，到婆家就是到了船家的手里，已经是骨瘦皮黄，变成一竿竹篙了，竹篙在水里不提起倒罢了，一提起不就滴水吗，眼泪汪汪，很形象。它同时又是一首很押韵的诗，这首诗塑造了一个童养媳的形象。像这样的诗在现代社会里面不可能产生，它是在有童养媳的那个时代产生的，打上了时代的烙印。像这些东西你不读字，怎能有这些体会呢？更不用说《红楼梦》、《水浒传》、《三国演义》、《西游记》那些名著了。现在很多人一说要看大部头的书就头疼，宁愿找电视连续剧来看。其实，有的电视连续剧仅仅是肤浅地反映名著的一些内容，有的甚至是片面的。即使好的电视剧反映的也只是编导、演员对原著的思考和理解，并不能代替你自己的思考和理解。你只有看书，看了书以后才能够有自己的心得。比如说，描写时间过得快，我们总是用“光阴似箭”、“日月如梭”这两个比喻来表达。但是还可以有更细微的表达，像朱自清的《匆匆》：“燕子去了，有再来的时候；杨柳枯了，有再青的时候；桃花谢了，有再开的时候。但是，聪明的，你告诉我，我们的日子为什么一去不复返呢？”然后再讲时间是怎样从人身边溜走的，细致入微，倾注了很深的感情在里面。你不通过阅读怎么能够体味到这种细腻的思想感情呢？

我举这几个例子无非是要说明，阅读是不可以用其他方式代替的。阅读是重要的，因为阅读给了我们很宽裕的思考空间。只有阅读（尤其是默读），阅读者本人才能处于一种主动的地位，而不是跟看动画片似的，处于一种被动接受的地位。在阅读过程中他随时可以联想，可以思考。如果有一些不同的看法，他可以怀疑；如果有同感，他可以加上自己的体验，加以发挥、发展。所以，很多发明创造是在阅读过程当中结合自己的一些想象产生的。没有阅读、没有思考，怎么会有创造性，怎么会有创新能力？创新能力是我们民族的生存之本。如果不是我们自己有创新的能力，载人飞船能够上天吗？一些国家到处围堵、设限、禁运、禁售，除非你甘心永远跟在人家屁股后面，否则人家是不会把好东西送给你的！凡是好东西都要自己去创造。一个民族没有创新精神，没有创新能力怎么行呢？所以，党的十六届五中全会把建设创新型社会的任务摆到全国人民面前，这实在太重要了！李敖访问大陆时说，中国的过去可以用两句话概括：一句是挨饿，一句是挨打。我们要想不挨饿、不挨打，就要依靠自己的力量，依靠民族自己有创新的能力。只有走创新之路，我们才能够依靠自身的力量自立于世界民族之林。但是，如果我们只是一味地去发展学生的应试能力，而不管发展这种应试能力需要付出多么大的代价，那不是说明我们教育的价值取向存在严重的问题吗？

我认为，要重视图书馆的建设，要提倡读书，要提倡读文字的书，这是很重要的。当然，我们还应看到，在目前这个时代，信息来源的渠道太多了，尤其是互联网，信息量大得惊人。很多青少年沉溺于网吧，因长时间连续上网导致猝死的事例已是不少了。网络上各种信息鱼龙混杂，泥沙俱下，而青少年恰恰处于缺乏识别能力和选择能力的成长阶段，很容易上当受骗，很容易被一些不良信息、有害信息所吸引。因此，我们需要对青少年读书加以正确的引导。如能开展一些读书活动，不但会大大有益于青少年的成长，也会大大有益于我们这个社会形成良好风尚。开展读书活动要持之以恒，要精心组织、精心策划，要吸引更多的青少年参与，而且通过读书要带动其他方面工作的开展，取得综合效益。读完书以后要开一点座谈会，开一点演讲会，写一点作文、读后感，这样读书活动就能够产生更大的社会效益。

2005.11.1

77　在中国图书馆学会中小学图书馆委员会第三次全国代表会议上的讲话，载《中国德育》2006年第2期。

爱国主义读书活动与素质教育78

我今天谈两个问题，一是爱国主义读书教育活动问题，一是素质教育问题。

一、关于爱国主义和爱国主义读书教育活动。

先谈谈爱国主义的问题。当今世界仍是国家利益至上的世界，还不是全球大同的世界。三位美国总统到中国来访问，都开门见山地说，我是为了美国的利益来访问中国的。其他国家又何尝不是如此呢？都是把国家利益摆在最主要的位置上。伊拉克远在中东，又那么弱小，但是世界上最强大的国家，竟然组成联军，寻找种种理由去打它。理由是什么？理由就是“伊拉克威胁了我们的安全”。就是说为了这些大国的国家利益，就要打它。我们必须清醒地认识到，现在的世界，仍然是弱肉强食，仍然是一个强权政治的世界。所谓人类的共同利益，现在不是没有，但是，在现时代还没有摆到最重要的位置上。即使在这些人类共同利益面前，仍然是各个国家考虑自己的利益，还是把国家利益摆在最重要的位置上。就像环保，本来是共同的利益，国际公约要求限制二氧化碳排放量，但发达国家却要求多排放，受限制的是不发达国家。因此，即使在环保这种共同利益的问题上，仍然是把国家利益摆在第一位的。

我们还有一句话，叫“科学无国界，科学家有祖国”。科学家有祖国是说科学家还是要服从国家利益的。科学作为一种知识，可以是无国界的。但是在现实社会中，在知识经济时代，知识的传播也不是无国界的。在有了知识产权法、专利法后，知识就不是无国界的了。我们前几年从美国买了一个商业用的通讯卫星，美国以“涉及敏感技术”为由限制出口。但是我们交付的1.6亿美元，至今未还给我们。这次温家宝总理答美国记者问，说这已经不是什么敏感技术了，你们不卖给我们，我们的载人飞船不是照样上天了吗？所以在现时代，所谓“科学无国界”也是不现实的，只能是一种理想。在这样的时候不提倡爱国、不弘扬爱国精神怎么行呢？

爱国是不需要理由的。中国人爱中国需要理由吗？不需要理由。因为理由太简单了，中国人之所以爱中国，就因为他是中国人。难道你能让日本人来爱中国吗？难道你能让美国人来爱中国吗？让其他任何国家的人来爱中国都是不现实的。要把中国建设好，要使中国富强起来，要使中国人民过上幸福美满的生活，只有靠中国人自己，舍此别无其他途径。正因为如此，爱国主义的教育要年年抓，要代代抓，要常抓不懈，常抓常新。

我们的中小学课本里面不是有《雨来没有死》吗？抗日战争时的小英雄雨来在课本上写过一句话：“我们是中国人，我们爱自己的祖国。”中国人为什么不应当爱中国呢？中国毕竟是中国人的生身之地，是中国这块土地养育了一代一代的中国人，把生我养我之地的祖国建设好，发展好，保证她的安宁，保证她的和平稳定与繁荣富强，这是每个中国人的责任。爱国主义教育还必须进一步深化。现在不存在过时的问题，不存在过分的问题。而是在这些方面还做得不够，还必须进一步深化，所以我非常支持全国妇联牵头的全国青少年爱国主义读书教育活动。这是一个方面。

另外一方面，这项活动一个很重要的特点是抓了读书。每一次都下很大的工夫，聘请一流的作者，写出比较好的书。内容好，文字优美，可读性强。然后他们做了很多组织工作，通过阅读，写读后感，开演讲会、故事会，举办一系列的活动，使得这项读书活动逐步深化，收到比较好的效果。我认为这件事是非常有意义的。我觉得培养阅读兴趣，养成阅读习惯，形成浓厚的阅读风尚，对于我们的国家，对于我们的社会，对于我们的民族实在是太重要了。我国由计划经济体制转向市场经济体制后，由于激烈的竞争，社会上产生了急功近利的思想，随之人们中间出现了浮躁的情绪。心态比较浮躁，不愿意做艰苦的努力，不愿意付出艰苦的劳动去获取成果。在这种情况下，热爱读书的人就少了，书摆在那里人家就不想看。能看几张光盘、几本连环画，就算很不错的了。看文字读物、在阅读上下工夫的精神差多了。中国有一句话叫做“人之患好为人师”，人都喜欢当别人的老师。其实，喜欢当别人的老师并不是坏事，现在是“人之患在不好读书”。不喜欢读书，精神世界就会逐步肤浅起来。肤浅，就不会有丰富的内涵，就很难使得人格高尚起来。

在青少年当中提倡一下读书，我觉得真是太重要了。每届读书活动选出来的优秀学生代表，在大会上谈谈他们的读后感，我听了都非常高兴，小小年纪把读后感写得那么深刻、那么丰富，看到以后令人很激动。可惜现在这样的学生还是太少了。许多人宁愿去追星，宁愿去赶时髦。当前社会上出现的写作低龄化现象，其实并不值得吹捧。一个17岁的学生写出一部小说，然后是一个15岁的学生写出一部诗歌，然后就是13岁的、12岁的、10岁的，最后是一个5岁的孩子出了一本诗集……这些东西炒作得很厉害。有的学生写出了较好的文章或者作品，当然可以为他们高兴。但真的不必通过炒作，给他们挂上神童、才子、少年作家等桂冠。这样炒作的结果有什么好处呢？没有什么好处。有记者让我谈谈对现在写作低龄化这种倾向有什么看法，我的回答是，“少年作家”与少年无关，与作家无关。家长们为了子女出名，将来能考上一个好学校，需要这种炒作；出版部门把这本书炒作成畅销书，它的利润就上去了；学校和地方也可以借此增添光彩。“少年作家现象”我觉得是一种浮躁心态的反映。

我们不需要这种浮躁心态，倒需要扎扎实实地下工夫，普遍地、深入地去开展读书活动。通过读书活动真正提高广大学生的阅读兴趣，培养良好的阅读习惯，形成浓厚的阅读风尚，这才是我们的目的。因为一个不重视阅读的学生，是缺乏获取新知识能力、缺乏发展潜能的学生；一个不重视阅读的家庭，是平庸的、缺乏文化氛围的家庭；一个不重视阅读的学校，是沉闷的、没有活力的学校；一个不重视阅读的民族，是没有希望的民族。现在美国已经普及12年教育了，但是一些有识之士仍在惊呼：美国人的阅读能力太差了，这会影响民族的素质。所以，我觉得阅读这个问题很值得重视，是需要下大工夫提倡和引导的。

二、关于素质教育问题。

爱国也好，阅读也好，与我们现在正在推进的素质教育是密切相关的。素质教育的目的是什么？素质教育的根本目的就是要提高教育质量，通过提高教育质量来提高全体国民的素质。提高国民素质，阅读是基础，是基础的基础。为什么这样讲呢？因为识字和阅读是基本的学习能力，没有识字、阅读能力就不可能具有学习能力。人类有学习和创造的能力。而创造能力归根结底是要有学习能力，学习能力是创造能力的基础。如果你连学习能力都没有，怎么会有创造能力呢？那么，学习能力的基础是什么？是识字，有了识字能力以后才有阅读能力，有了阅读能力以后，才有学习能力。文字的创造发明，是人类脱离蒙昧时代的重要一跃。识字是人类告别野蛮时代的一件划时代的大事情。

知识是从哪里来的？是从实践中来的。有了阅读能力，再加上社会知识积累千万年以后，到现在已经不需要时时、事事、人人都通过实践来获取知识了。很多知识通过阅读就可以获得。鲁迅先生讲过一句话，对现代人来说，砒霜毒不毒，并不需要你亲口去尝，为什么？《本草纲目》里面已经写了“砒霜大毒”这几个字，你通过阅读就可以获取这个知识了。所以，我们要重视阅读，搞素质教育，尤其要重视阅读。我们当然反对死记硬背。但有一些必须死记硬背的东西，还是要背的。为了应付考试，什么都去背，实在是难为了我们的学生，难为了我们的孩子。但有些东西是人文素养的重要组成，那就要背。唐诗宋词不背一点怎么行呢？有一位专家说得非常好，如果一个中国人不能背一点唐诗宋词，他还能在多大的程度上算得上是中国人呢？因为那是我们民族文化的精华，是中华文明最有代表性的作品。在儿童少年时代背诵一点古诗词，我是很赞成的，但不要用考试去考他们。

要学生背一点东西，从什么地方入手？从培养兴趣入手。不要施加压力，更不要施加惩罚措施。所以我们的读书活动始终强调：培养阅读兴趣是第一位的，养成阅读习惯是最重要的，然后是形成浓厚的阅读风气。

当前我们的素质教育，应当说形势还是非常好的。实施素质教育很难，很不容易，很难收到立竿见影的效果，而且受到多方面的制约和干扰。考试制度，还在制约着素质教育的实施；就业体制和文凭至上的用人制度，还在制约着素质教育的实施；城乡二元结构造成了就业以及生活水平的各个方面的巨大差距和激烈的竞争，这些都会影响到家长与学生的思想和行为，使得家长和学生本人在升学竞争方面愿望十分强烈，他们宁愿在素质方面作一些牺牲也要去拿用处不大的高分。但是，经过从1985年到2003年18年左右的时间，应该看到我们的各级领导干部、各级各类学校的校长和大多数老师，都接受了素质教育的理念，这就为实施素质教育创造了必要的前提，打下了良好的基础。

当前需要解决的问题是进一步转变教育观念，建立素质教育新的理念。这里有一个调整视角的问题。不能用违反教育规律的办法来片面追求升学率；不能用片面的分数标准来评价教育质量。用什么标准来评价一个地区的教育质量，评价局长、校长和教师的水平高低，事关重大。以往主要是用分数、用升学率，这是不对的。我们要建立较为全面的人才评价制度，人才应该是多种多样的。龚自珍说：“我劝天公重抖擞，不拘一格降人才。”怎么能只把上了大学的才视为人才呢？有人说：“大学本科是人生的起跑线。”这句话要打个问号。13亿人口都把大学本科作起跑线，这是办不到的。德国一位教育部长说德国升学竞争也比较激烈，但大学入学率比较高，即使如此，也不到40%。她认为上大学既不是人人都需要，也不是人人都可能的。这里面有一个人才观、质量观的问题。现在高考的分数线，并不是很合理、很科学的。因为人才有不同类型、不同规格、不同层次、不同品格。分数只能对知识，甚至只是对知识的记忆程度起考查作用，不能评价智力、品格、情操、秉性、意志等方面。我们要很好地研究，要制定出一套科学的标准、多样化的标准，才能解放学生，解放老师、校长和教育局长。

推进素质教育，对学校来说，主要是校长的任务。在一定条件下，“一个好校长，就是一所好学校”。校长要抓好两条：一是抓教育思想、教育观念的转变；二是抓教师队伍的建设，建立一支素质优良的教师队伍。教师队伍建设首先要抓师德教育，抓职业道德建设。教师也属于“高压人群”，他们所受的压力很大，容易产生心理障碍，容易急躁，现在不少老师对学生往往以罚代教。教师要有平和的心态，做到进入课堂六要求：把微笑带进课堂，把尊重带进课堂，把合作带进课堂，把民主带进课堂，把研究带进课堂，把创新带进课堂。如果师德问题解决不好，要学生从老师那里受到良好的教育和熏陶，尤其是从老师那里受到人格的感染和熏陶是很难的，而这方面非常重要。再就是课堂教育教学过程需要优化。其次，要掌握现代教育技术手段。尤其是像你们这样的地方，现代教学技术装备都很好，现在问题是要使教师人人都能够掌握，人人都能够熟练地使用。

除了教育理念问题、职业道德问题、现代化教育手段问题以外，还有一个方面，就是教育方法。我们现在不是正在提倡研究性学习吗？我认为在中小学阶段，还是要把研究性学习和接受性学习有机地结合起来。因为一个人从无知到有知，从知之甚少到知之较多，是一个过程，你不能从小学低年级起就主要搞研究性教育，有很多知识他们需要接受。有些知识他们没有，有些概念他们没有，还是要接受的，要把接受和探究科学地结合起来。

有些东西，尤其是概念性的东西是不好讲的。这个东西为什么叫“云”呢？那个为什么叫“杯子”？那个为什么叫“桌子”？不好解释。它是民族文化形成过程中产生的概念，它就是命名。有的命名可以解释，有的命名没法解释。所以什么东西适合于用研究性学习的办法去解决，什么东西适合于用接受性学习的办法去解决，尤其在低年级，要处理好。这里面最好、最重要的是要发扬教学民主，保护学生学习的积极性，不要挫伤学生的学习积极性。所以优化课堂教学，我看还是大有文章可作的。

2005.12.4

78　在2005年温州乐清中小学校长座谈会上的讲话。

读报给孩子以成长空间79

我首先对《中国儿童报》创刊60周年、《中国少年报》创刊55周年致以热烈的祝贺！我对这两份报纸是很有感情的。我没有忘记，正是共青团中央、少工委，以及《中国少年报》的一些负责同志，推选徐惟诚同志、石宗源同志和我为中国少年儿童教育先进工作者，这是我这一生当中最珍贵的荣誉。

我觉得要办好少年儿童报纸，一个很重要的工作是吸引更多的人来读，要使得这两份报纸的读者数量再增加一些，从而使得关心这个报纸、评论这个报纸的读者更多一些，当然包括少年儿童，也包括他们的老师、他们的家长。我想这对于在已经办得很好的基础上，把这两份报纸办得更好，非常重要。

那么如何进一步让大家重视读报呢？这个问题比较复杂，进入市场经济社会以后，竞争的激烈，迫使很多人急功近利，普遍地存在一种比较浮躁的心态，就拿教育来讲，社会对文凭的追求十分激烈，使得升学竞争已发展到了无以复加的程度。因此，整个社会似乎是要迫使每一位学生、每一位家长、每一位教师、每一位校长，都承认“分数决定命运”，都拜倒在分数魔杖之下。素质教育常常被边缘化。阅读更是常常被挤掉了，或者说是在很大程度上被忽略了。小孩子有时间想要读一点课外书，父母认为他没有做作业，没有读课本，于是就把他的课外书收走甚至扔掉，这种现象并非偶然。

在这种情况下，我觉得我们要做一项很重要的工作，就是要让全社会认识到：决定命运的不仅仅是分数，更重要的应该是阅读，阅读可以改变人生。因为阅读是当今时代获取新知识的最重要的渠道。毛主席说，知识是从哪里来的？是从天上掉下来的吗？不是。是人的头脑里固有的吗？也不是。知识只能从实践当中产生，因此实践是第一性的。

我为什么说现在阅读是获取知识最主要的渠道呢？所有的知识都是从实践当中总结出来的，这是毫无疑问的，但是世界发展到现在，人类从实践当中总结出来的经验，已经丰富到如此程度。在当今社会，我们要获取知识，已经不需要人人、时时、处处都去通过实践。比如，鲁迅先生就讲过，“砒霜大毒”，《本草纲目》当中已经有了这四个字，现代人就不必再去尝一尝砒霜是不是有毒了。前人已经把经验总结成了知识，写在书本里面了，现代人就可以通过阅读去获得这个知识。再比如，核聚变能够产生巨大的能量，细胞的融合可以使物种产生变异，这样一些知识，因为科学家已经通过科学实验一再地证明了，所以获取这些知识，也不需要人人都去做那些个科学实验，通过读书就可以获得了。我举这些例子无非是说明，我们应当重视阅读，因为阅读是当今世界获取知识最重要的手段之一。

那么当前有一些什么因素阻碍我们重视阅读呢？除了我刚才讲的应试倾向的激烈之外，也还有别的一些影响。比如讲，由于互联网的产生，现在很多人开始读图，重视读图，认为现在已经进入了一个读图的时代，认为读文字已经变得不那么重要。我觉得这种舆论的产生，可能会对我们提倡阅读、培养阅读能力产生负面的导向作用。当然我不反对读图，尤其是少年儿童，他们多读一点图有好处，因为图像毕竟形象直观，再加上动画、动漫这些现代科技手段，很生动，很活泼，有强大的吸引力，所以它有它的优势。让孩子们读一些图没有坏处。但是，即使在这样的情况下，我也认为，既要重视读图，也要重视读字。比如说低年级可以多读一点图，在高年级就应当更多地读一点字，到初中、高中以后，应该用主要的时间去读文字的书。为什么？因为读图毕竟有许多局限性，特别是网络信息，或者是电视机里面的动漫，快节奏、强刺激，儿童少年处在那种强烈刺激之下，容易把在阅读过程当中必要的思考给挤掉了，他无暇去进行思考，而思考是阅读最重要的组成部分。如果把思考从阅读当中排除出去，把阅读变成一种被动的吸收，削弱了思考的能力、联想的能力、质疑的能力，这样对于一个人的发展，乃至于对于一个民族、一个国家的发展，将会带来极大的负面影响。如果我们民族不能成为一个善于思考的民族，那我们怎么能够建设一个创新型的社会呢？

我可以举一个简单的例子，我的上小学三年级的小孙女前几天拿了一个脑筋急转弯的题目来考我。她说：“爷爷，铁锤锤鸡蛋，锤不破，你说为什么？”我说：“鸡蛋可能是铁蛋吧！”她说：“不是，你还没有转过来呢，是‘锤不破’。”我们琢磨了半天，她说的“锤不破”，指的是锤子不破。这里的“锤”，你可以理解为动词也可以理解为名词。像这样一个词性变化的含义，其思维的深度，就已经是读图所难以达到的了。

阅读需要选择。因为少年儿童作为阅读的主体，他还缺乏必要的鉴别的能力、选择的能力，而另外一方面，我们所面对的阅读对象、阅读世界比较复杂。刚才已经有同志讲，“开卷有益”，在过去很可能是一个真理性的认识，但是在现在，它已经不是完全的真理了。它具有很大的相对性，在现时代，可能开卷有益，也可能开卷不一定有益，甚至你所开的卷有害。即使是开卷无害的东西，占用了儿童少年宝贵的时间，那也正如鲁迅先生所讲的：“无端的空耗别人的时间，其实是无异于图财害命的。”正因为如此，选择是十分重要的。回到我今天发言的主题，《中国儿童报》、《中国少年报》的图文是经过了编辑人员、记者和很多教育工作者精心选择后提供给儿童少年的精品。我们应该更好地做一些宣传，向老师、向家长做一些介绍，好东西要让更多的人能够享用。

徐惟诚同志刚才还跟我讲，《中国儿童百科》是非常好的一套书，但是由于很多老师、很多家长、很多孩子不知道，发行量就受到限制，所以对于好的东西，既然是精心制作，我们大家都有义务、有责任做一些引导的工作、宣传的工作、帮助发行的工作，让这些精品的“粮食”能够为儿童少年真正享用。

最后，我祝愿，让《中国儿童报》、《中国少年报》这样好的报刊常伴少年儿童健康成长。

2006.2.16

79　在《中国儿童报》60周年、《中国少年报》55周年庆祝会上的讲话。

知荣辱　树新风80

第十四届读书活动的主题确定为“知荣辱、树新风”，我认为非常好，非常必要。就这个问题，我谈一些想法。

锦涛同志站得很高，他登高一呼，八方响应，四海同声。各省市闻风而动，编写这方面的书籍，开展这方面的教育活动。很多出版社都把“八荣八耻”的教育纳入了出书计划。教育部组织了一个班子，也在编一套这样的书。我们认为，作为在全国最有影响、持续时间最长、效果最显著的爱国主义读书教育活动，一定要把“八荣八耻”的教育纳入我们的工作范围，不仅要抓，而且要抓得更好，书也要编得更好。因为抓这项工作，不仅是贯彻《爱国主义教育实施纲要》和《公民道德建设实施纲要》的需要，也是按照以人为本的思想建设和谐社会的需要；对于我们教育系统来说，更是全面推进素质教育的需要。

今天我想讲一讲关于素质教育的问题。锦涛同志去年对素质教育作了批示，要求通过调查研究寻求解决全面实施素质教育的机制。中共中央十六届五中全会公报中专门有一段论述，讲重视以育人为本，全面实施素质教育的问题。今年3月份全国人大讨论通过的国家“十一五”规划纲要，又把全面实施素质教育的问题写进了这个历史性的文件。6月份通过的新的《义务教育法》，将在总则里面写上全面实施素质教育，也就是说，实施素质教育将写进法律，作为国家的意志全面推动。这可不容易呀！

前两年应试倾向反弹得非常厉害，人们形容为“疯狂应试”。有的人说“素质教育是乌托邦”，有人认为由应试教育转为素质教育的提法本身就是“轻视知识”，还有人写文章要为科举制平反，说什么“为科举制平反的时候到了”。在这么大的压力下，党中央和国务院高瞻远瞩，大力倡导素质教育，大力推进素质教育，意义十分深远。

我想，我们要把《爱国主义教育实施纲要》、《公民道德建设实施纲要》真正落到实处，最重要的问题是解决以德育为核心的问题。素质教育也是这样，要强调以德育为核心，以培养创新精神和实践能力为着重点，全面地促进青少年的发展。我们开展“知荣辱、树新风”读书教育活动，正是把这项工作落到实处的一个重要渠道。

“八荣八耻”实际上讲的是最基本的做人的常识。徐惟诚同志为活动读本写的序言非常简洁，非常扼要。他首先引孟子的话说：“羞恶之心，人皆有之。”又说：“无羞恶之心，非人也。”这是人同其他动物的一个根本区别。这几句话说的是最基本的问题，也是一个常识性的问题。最基本的常识性问题，有没有大张旗鼓地进行宣传教育的必要？我觉得这个问题是必须要搞清楚的。锦涛同志在大会上这么强调，中央各部门、各省市都这样重视，是不是很必要？我觉得是非常必要的。不要认为这是常识性的问题就不重要。

有人说过这样一句话，我非常赞同：“从某种意义上讲，现在是一个需要回归常识的时代，也是一个需要保卫常识的时代。”我觉得这个判断是很正确的。现在的确有很多常识性的问题，或者是被忽略了，或者是被有意识地挤掉了，或者是被有意识地混淆了、歪曲了。这样的事情在我们的周围难道还少吗？有一个电视台搞了一个节目，叫“票选最想非礼的女艺人”。最想非礼的女艺人，而且要票选，还要用最现代化的传媒手段开展这项活动，这难道不是一个连常识都不允许的事情吗？但竟然就出台了。

小的方面我们也可以看到例子。几天前《参考消息》上登了一篇文章，题目是“一位母亲的端午节”。讲述河北省一个贫困农村的一位母亲，提着一篮粽子，不远千里到江苏探望在某医科大学就读的儿子，不料这名大学生因为担心母亲穿着破旧遭到同学笑话，竟狠心地将母亲拒于校门之外，并对母亲的爱心粽子大喊“谁还吃这个东西”。这位母亲很寒心呀，默默地面对自己的儿子，连校门也没有进。还有一位农民，他的儿子在校园里一个学期就花掉了六千多块钱，而这个农民一年的收入也不到三千块。儿子觉得家里给的钱不够，对父母大发脾气，这位农民感叹地说：“我儿子在大学里怎么就没有学到一点良心呢？”我举这几个事例，说明我们确实需要考虑，许多常识性的问题，恰恰是最重要的问题。连常识性的问题都解决不了，又谈何做人呢？

有人说现在是市场经济，在市场经济社会里有一个常识是：没有钱是万万不行的。我们要说：只有钱也是万万不行的！这也是常识。一切为了钱，一切向钱看，见利忘义、损人利己、偷盗抢劫、谋财害命、拐卖妇女儿童、贪污腐化，这些事件层出不穷。这一切难道不在说明“只有钱是万万不行的”吗？只有钱，没有道德行吗？没有善心行吗？没有爱心行吗？没有遵纪守法的意识和行为规范行吗？毛主席早年讲过一句话：“礼义廉耻，国之四维，四维不张，国必溃败。”虽是一些基本常识问题，但它关系到一个人能不能活得有价值，关系到一个人正确的世界观、人生观、价值观的形成，关系到整个社会的和谐发展、长治久安。

我们这个社会很需要爱心，很需要善心。爱心和善心的培养应该是一项很重要的社会任务，也应该是德育工作的一项很重要的任务。但是有的家长却认为，如果我的孩子太善良了，将来就没有出息。有人讲，善良是一朵美丽的花，但是它太脆弱了，追求善良代价太大了。像这样的认识，我觉得是一个需要回归常识的问题。

在现实生活中，大量的道德问题，时时在撞击着我们的心灵。“培养爱心，培养善心”，已经是十分紧迫的课题了。在市场经济社会中，人们体验了知识恐慌、智慧恐慌、本领恐慌，在知识、智慧、本领这些方面有了危机感。然而，道德呢？爱心呢？善心呢？这些更为重要的方面，却没有引起大多数人更多的关注。人们竭力追求知识和本领，但许多人不懂得一颗博大而真诚的爱心可以让你拥有一切。人们竭力追求智慧，但许多人不懂得离开了善心的智慧会使人变得邪恶。如果经过十几年的学校教育，培养出来的人没有爱心、没有善心，我们能够说这样的教育是成功的吗？

现在，把友善教育让给宗教、把爱心教育说成资产阶级人性论的时代已经过去了，我们正在建设小康社会，建设和谐社会，我们的德育工作应当把培养尊重、诚信、宽容、同情、谦让、扶贫助弱等仁爱友善的品质作为重要的任务，纳入教育日程。因为这不是对敌人，对敌人不能讲仁慈，在人民内部我们要理直气壮地重视道德教育，包括爱的教育、善的教育，把它纳入做人的教育之中，使“其为人也善”重新成为做人的美谈。

现在是“其为人也不善”，甚至是“其为人也恶”的现象比比皆是，有的已经成为触目惊心的社会问题。现在每年公检法处理的刑事案件有八九十万件，判刑的人员几十万。当然这些现象的产生不能完全归结为道德原因，分配不公、贫富差异过大、就业不充分等社会原因，可能是产生犯罪现象的主要原因。然而，大量的社会问题是不能依靠刑罚解决的，而是应该依靠道德的规范来加以调整。很多事情，看起来是小事，但是在教育工作者面前，它应该是大事。

通过我们的读书活动，要解决认知的问题，要帮助青少年获得最基本的道德知识和常识。但仅仅停留在获得知识上，还是不够的，如果把我们的道德教育活动停留在单纯的认知领域里，就会出现说一套做一套的问题。知识虽然有了，但不能转化为道德行为。我们在编写这一套《知荣辱树新风》读本的时候，就提出了这么一个原则：尽量把认知和实践结合起来。所以在每章后面都提了学习的思考题和开展实践活动的建议，就是要把道德的认知教育和道德的实践结合起来。开展这项活动既要重视读书，又要重视开展各种道德实践活动。要把道德认知内化为一个人的道德意识，然后把这种道德意识再转化为道德行为，这是需要从小做起的。比如讲扶贫济困，街头有一个残疾人在那儿拉琴，前面放一个盘子，小孩子问这是干什么，家长说：“别理他，都是骗钱的。”我觉得这个家长这样处理，实际上是失去了培养孩子扶贫济困意识的一个很好的机会。应该给孩子一点零钱让他投到盘子里。通过这种扶贫济困的行为，一方面帮助这些有困难的人解决一些问题，同时也净化一下自己的心灵，这不是一件很好的事情吗？即使是小事，我觉得做一做，能够形成风尚，那也是很有意义的。

“让座”说起来也不是一件小事，中央电视台最近多次讨论北京市“让座”的问题，而且进行了广泛的调查。现在有很多年轻人就是不让座，看见老人、有病的人上车没座位，有记者采访他们为什么不让座，有的人说不爱搭理，有的人干脆说没看见，这难道不是反映了我们首都的年轻人在精神风貌方面有比较严重的缺失吗？北京国贸大厦门前有一个孕妇排队等出租车，结果没有一个人肯让她先乘坐，一直让这个孕妇在细雨纷飞、寒风凛冽的情况下等了40分钟。那里都是白领呀，却没有一点谦让之心。

如果说小孩子应当从善如流的话，那么小孩子所从的善究竟在哪里呢？成人社会应当为孩子们的健康成长创造适宜的环境，而父母、祖父母、老师、社会各界的成年人都应当检点自己的言行，为孩子们树立榜样，作为德育工作者更是义不容辞。

我们在开展青少年读书教育活动中，要勇敢地肩负起改革学校教育，改革家庭教育，改革社会教育的重任。为了下一代，为了我们国家民族的美好未来，为了培养一代新人，让我们大家从自己做起，求真务实，开拓进取，为德育事业做不懈的努力。

2006.6.7

80　在2006年第十四届全国青少年爱国主义读书教育活动大会上的讲话。

因学习而拥有81

值此第十三届全国青少年爱国主义读书教育活动表彰大会召开之际，首先，让我向这次读书活动受到表彰的45万获奖者和获奖单位的代表表示祝贺，因为是你们的积极参与，才使得全国爱国主义读书教育活动能够开展得这样轰轰烈烈、有声有色，在全国产生了广泛而深远的影响。同时，我也想借此机会，感谢全国妇联和妇联系统、中宣部和宣传系统、教育部和教育系统、出版和发行系统的各级领导干部和负责同志，感谢各级读书活动组委会，是他们为我们搭建了一个非常好的平台，做了许多艰苦细致、扎扎实实的工作，使得我们的工作能够取得今天这样的成就。

青少年朋友们，我们所处的时代是一个可以出现奇迹而且正在出现奇迹的时代，党中央和国务院为我们国家的发展绘出了宏伟的蓝图，我们将要在科学发展观的指导下，把我们国家建设成为一个可持续发展的社会、一个学习型的社会。对于我们青少年来讲，重要的任务第一是学习，第二是学习，第三还是学习。因为在当今社会，知识激增，高新技术层出不穷，在这样的时代，学习无疑是最重要的事情。我们只能因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展。在这里，我想强调的是，在当今时代，读书已经是获取知识最便捷、最广泛使用、最经常使用的一种手段。你们一定不能迷信“分数决定命运”这样的话，分数是很难决定命运的，但你们应当牢记“读书可以改变人生”。因此，我们也可以把刚才那句话套用一下，就是我们要因读书而拥有，因读书而丰富，因读书而发展。读书是学习，使用也是学习，而且使用是更重要的学习。所以我们应当把读书活动更好地与使用、与知识的运用、与社会实践活动结合起来。爱国主义读书教育活动已经为我们搭建了一个很好的平台，我们应当积极地参加读书活动，但我们除了参加活动外还要利用其他条件，抓紧时间好好学习，天天向上。最后，让我在这里祝愿青少年朋友们，用毛主席的话讲，就是“好好学习，天天向上”。通过读书活动学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。祝愿你们品学兼优，体魄健全，尽快地成长为我们国家社会主义事业的建设者和接班人。

2006.7.20

81　在2006年第十三届全国青少年爱国主义读书教育活动表彰大会上的讲话。

重视节约和环保意识的养成82

我们国家现在正处于一个大发展的时期，我们津津乐道、引以为荣的是中国现在是“世界工厂”，是制造业大国。我们确实也得到很多实惠，比如说我们出口很多，到处是中国货。若干年前，我们出国总要大包小包地往回带东西，现在出国很少买，因为很多东西买回来也是中国自己造的，这也是可以引以自豪的。这当然很好，但另一个方面，我们作为一个“世界工厂”，很多商品大量出口，背后却隐藏着很多问题。这些问题大家不太容易看到，就是我们经济的发展、产品的制造，背后以资源的浪费、环境的破坏为代价，以环境污染为代价，这些方面的问题太严重了，有的暂时看不到，时间一久问题就暴露出来了。

这些问题如何去解决，中央是很清醒的，所以不断地开会，不断提出新的问题，要求建设可持续发展的社会，建设节约型社会，建设和谐社会。怎样建设呢？昨天我看了凤凰台关于节约资源问题的辩论，正反两方面：甲方认为节约资源要靠法制，靠政策，靠采取强有力的政府行为；乙方就反对，认为要靠观念的转变，靠教育，靠从小养成习惯。双方争论得非常激烈，各举了很多事例。甲方说，一次性筷子、餐盒提高价格就没人买了。乙方说，这不符合市场经济规律，应该让人们养成习惯。甲方还举新加坡、日本等一些国家的例子，随地吐痰罚款500元，随地大小便罚款1 500元，就解决问题了，所以要提倡加强制度建设等。我觉得甲乙两方面应该结合起来，既然是市场经济，就要运用市场经济的规律来解决问题。日本人确实是有环保意识的，日本的人均森林覆盖率比我们高多了。他们自己的森林资源那么多，却连牙签都从中国进口。我们现在的森林资源遭到很大破坏，却不注意节约，这些需要引起认真的思考。我很赞成既要政府从宏观方面、从政策方面、从法律法规方面采取一些措施去解决问题，同时也要像我们今天说的那样，让中华人民共和国的公民，特别是中小学学生，养成节约、环保的意识，这两方面结合以后才能够建设一个节约型的社会。

我们还有很多新的东西原来没有认识到，也有很多现在还没有认识到，有许多需要学习、需要重新认识。前不久，我看到人大常委会农业与农村工作委员会搞了一个调查，关于农业面源污染的影响。吉林化工厂爆炸对松花江的污染是点源污染，全国大量使用化肥、农药、兽药对农村土地和水源造成的大面积污染，叫面源污染，里面有些数据很惊人。其中讲的面源污染，像珠江三角洲地区土壤，被汞和镍这些重金属严重污染，大概有40%的菜地超标；北京、山东、陕西、河北、天津600个检测点中45%的硝酸盐含量，超过饮用水每升50毫克的标准；江苏、浙江、上海76个饮用水井的硝钛氮超标率达38%；全国有1.4亿亩农田受到不同程度的农药污染。污染就包含浪费，比如氮肥利用率只达到40%，那就是60%的氮肥是浪费掉的。为什么浪费呢？因为农民缺乏这种知识。如何科学用肥？如何针对不同土壤用肥？如何进行土质测量？没有人研究，农民也不知道。这既是污染的问题，又是节约原材料、节约资源的问题。农村面源污染最重要的一个问题是现在大量养殖鸡鸭，每年养殖排粪量仅湖南省就有约两亿吨，很多地方这些东西用不了就往下水道里排，造成江河湖泊的污染。

你们提纲里已经讲到农村里使用沼气，搞循环经济等，这很好。我们对一些确实存在的需要治理的问题，可以讲一讲。我建议在阅读之后，加大一点实践活动的分量，比如可以让学生们去养鸡场调查调查鸡粪是怎么利用的。有问题可以提建议，建议造一个沼气池之类的东西。我非常赞成加大力度搞实践活动，也很赞成把好的建议编一个小册子。有很多东西以前的人都想到了，但我们现代的人没有重视。国庆假期我去杭州看了“红顶商人”胡雪岩的故居，那幢房子很气派，可是院子里到处是收集雨水的大水缸，把水用于消防。

我们今后读书活动要多增加一些实践活动，可能比仅仅读书会取得更大的社会效益。

2006.11.26

82　在2006年第十五届全国青少年爱国主义读书教育活动读物编写会上的讲话。

我与北师大84

1957年我于江西省萍乡中学高中毕业，尽管当时上大学费用甚低，但一个农民的孩子仍觉得负担太重。是北师大给了我希望。当时北师大不收学费，并发给师范助学金，伙食费可全部解决，每月还有几块钱零用。我以第一志愿考上北师大中文系，喜讯传至山村，阖家欢喜，村人也都奔走相告。

在四年学习、八年从教的大学生涯中，我沐浴了北师大灿烂的阳光，也经历了北师大的风风雨雨。一个接一个的政治运动，对许多教授、专家及党、政领导干部造成了肉体的或心灵的严重伤害，也剥夺了我们许多宝贵的学习机会，浪费了许多弥足珍贵的教育资源。加上生产劳动安排过多，使专业课程及相关知识的学习受到很大影响。但另一方面，许多中青年教师与学生同吃同住同劳动，一起搞科研，一起编教材，一起进行社会调查、开展教改实验，在这种教学相长的过程中，我们也获得了较强的自学能力、实践能力、分析和解决问题的能力。同时，培养锻炼了独立思考、自主探究的精神和能力。

在北师大的12年间，对我最具吸引力的地方是图书馆。那应有尽有的藏书，那丰富多彩的报刊杂志，那宽敞明亮、座无虚席的阅览室，那肃穆、宁谧的氛围，至今想起来仍令我倾心思慕、留恋不已。正是在那里，我研读了许多古今名家的代表作品，通读了《文心雕龙》、《诗品》等文论著作，通读了《毛泽东选集》、《鲁迅全集》等现代文章经典著作，做了数以千记的读书卡片；也正是在那里，我写出了《鲁迅先生的反帝斗争精神》、《漫话对偶》、《喜读<待客>》、《<荔枝蜜>及其他》等文艺短论，并在《北京师范大学学报》、《新闻业务》、《北京文艺》等刊物上发表。

记得在1961年毕业前夕，中宣部和教育部组成调查组来校调查，我是被随机选出重点了解的对象之一。调查组成员问了我许多问题，翻阅了我的读书笔记和写的文章，并指定一篇古文让我翻译成白话文。事后我才知道，那次调查是为起草《高教六十条》作准备的。调查组对师大的教育质量表示满意。据说，我毕业时被安排留校任教，与调查组的评价也是不无关系的。

我痛苦地下决心离开北师大，是在“文革”中的“斗批改”阶段。那是因为陈伯达对师大造反派头头谭厚兰等谈及师大中文系时，曾说：“中文系要彻底砸烂！”“中国人说中国话，要办什么中文系！”如此无知而又如此专横的一句话，使我这颗以从事中文专业，报效中华民族的火热的心，顿时凉到冰点。再加上当时我与妻子刘缙（也是师大61届中文系毕业生）两地分居，有了孩子之后，每月56元的工资也使我们经济上处于仅能糊口的境地。于是于1969年9月我们同时调回了老家，在萍乡二中任教。

萍乡市是革命老区，教育基础较好。然而在这里北师大毕业生甚少，也许是物以稀为贵吧，几个北师大毕业生在这里均受到学校、教育局和市领导的器重。当然我们的知识和才干，我们的敬业乐群精神是赢得尊重、赢得信任、赢得良好声誉的更为本质的原因。在短短的几年中，我在二中当过教师、班主任、教研组长、年级组长、副校长，之后便调任市教研室主任，市教育局副局长、局长，走上了教育行政管理的道路。1982年当选萍乡市委常委、副市长。后来才知道，为此，省委组织部还派人到北师大专程作了考察。

记得1982年下半年在中央党校学习期间，辅导员黎大姐叫我写一篇文章，谈谈对教育工作的看法。那天晚上，我思绪起伏，想起了许多往事，思考了几十年来教育发展的情况，其中使我感触最深的是“文革”后第一次恢复高考。那是1977年，我担任萍乡市评卷委员会主任，我利用评卷机会，对当时考生的知识状况做了一次全面调查，考生中当然不乏有真知灼见的优秀人才，但更多的是可笑、可气，甚至令人觉得可悲的案例。从这次评卷中看到，众多考生如此无知，如此愚昧，我十分震惊，甚至感到悲哀。一位哲人说过：“无知是漫漫黑夜，在那里既没有月亮，也没有星星。”我体味到这句话的沉重分量了。那次，我做了长达四小时的评卷总结报告，从头至尾用大量例证、事实，用身受其害的考生的血泪，控诉了四人帮鼓吹“白卷英雄”、“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”，摧残知识、摧残人才的罪行及其造成的祸国殃民的严重后果。恢复高考之后，升学竞争日趋激烈，带来了对德、智、体、美诸方面的严重冲击，这又使我从另一方面产生了忧虑。自此以后，如何改革和完善我国的教育教学制度，提高教育质量和效益，像一团“剪不断，理还乱”的情结，长期萦绕在我的心头。我很快把这些思绪整理成文，交给了黎大姐。这段鲜为人知的花絮，加上我毕业于北师大的出身，再加上我当过大学和中学教师，爬过一级一级的行政部门台阶的经历，后来便成了我1983年被任命为江西省副省长，1985年组建国家教委时又被任命为教委副主任的背景传说。

我有幸走过了从1985年撤销教育部组建国家教委，到1998年撤销国家教委组建教育部的整个历程，一直担任国家教委主管基础教育工作的副主任，其间还兼任国家总督学，兼任国家语委主任，1998至2000年任教育部国家总督学。在这长达16年的任职期间，我能够在实施九年义务教育，推进基础教育改革和发展，倡导素质教育，推进新时期语言文字规范化工作等方面提出一些有益见解，并取得一些成效，无一不得益于母校的哺育和关爱。一方面是母校在知识、文化、品德、作风等方面帮助我打下了坚实的基础；另一方面是母校的许多学友和老师在开展教育思想讨论，加强中小学教材建设，加强师资队伍建设，制定和贯彻教育法律法规，制定和贯彻语言文字法律法规等诸多方面的积极投入参与，直接给了我有力的支持和帮助。此外，师大出版社帮我编辑和出版了《柳斌谈素质教育》，启功先生给我的《关于基础教育的思考》、《关于素质教育的思考》以及诗词《心露集》等题写书名。所有这些，都使我感受到了母校的关怀和温暖。

在静寂的长夜里，回首过往岁月，回首漫漫人生道路，我深深体会到，我的每一点进步，每一次成功，都与我的母校——北师大息息相关。

我爱北师大，像飞鸟依恋长空，像鱼儿依恋大海，像游子依恋父母。那里有我尊敬的师长，有我诚挚的学友，有我美丽的校园，有我心爱的图书馆。我爱北师大，还因为在那里有我宝贵的12个青春年华的轨迹，在那里我学会了做人，学会了求知，学会了办事，学会了健体，学会了审美，学会了创造。

北师大，永远在我心中。

2002.1.20

84　本文为2002年北京师范大学百年校庆征文。

充满童真童趣85

六一儿童节到了，希望我们的少年儿童都能够过一个快乐的节日。儿童时代应当是一个最快乐的时代，儿童少年应当有一个欢乐的童年。

我们那个年代，物质条件非常差。我在小学读书的时候，学校里没有什么文体器材。记得有一次，校长买回来两个皮球，我们简直把它当成了一个非常重大的喜讯，因为以前没有见过皮球，见到这两个大一些的皮球，大家可高兴了。但是学校对这两个皮球也保护得很好，放了学都得交回去，由校长把它锁到柜子里。

我们放学后没有什么玩具，当时我们就采来没有成熟的柚子（南方的农村柚子很多），在地上将它拍软了，然后当足球踢。只要有一块平地，摆上两块石头做球门，然后几个人攻，几个人守，就踢那个柚子做的球，踢得津津有味。记得当时由我保管一个柚子，因为踢的次数多了，很软，也很有弹性，已经成了一个黑乎乎的圆球，但是为了保护这个球，我还是费了好大的劲儿，生怕有人偷走了。我们吃完饭就踢，一有空就踢，经常踢得满头大汗。有时候因为踢球，小腿的骨头碰伤了，青一块紫一块的，父母问起来，即使痛，也坚决说不痛，因为怕被家长制止而没有办法去踢球。这些回忆起来都是非常有趣的。

我们也喜欢学习，喜欢背诵一些古诗词和一些属于早期教育的读物。这些读物都没有书本，像《增广贤文》、《三字经》、《幼学故事琼林》等，那种口耳相传、口诵心维的方式，让我对这些东西记得很牢，印象非常深刻，有的内容现在还能大段大段背下来。这些我觉得都是非常有意义的事情。

那时候有很多值得回忆和留恋的趣事。我家门前是一条小溪，这条小溪最终流向湘江。那时候没有污染，小溪里小鱼、小虾都挺多。我们经常去抓，而且有各种各样的方法。因为水很浅，溪里很多石块，只要往里面丢两块石头，受了惊吓的小鱼就会悄悄地躲到岸边的洞里，或者石块底下。这时，只要很小心地，将它可能会出去的地方封住，就可以抓住鱼了。

抓螃蟹也是有办法的。不能去抓前面，一伸手就要按住它的背，然后手指头从它的后面抓住，它的钳子就夹不到你了。当然，被它夹住的时候也有，夹住以后就学会了总结经验。

我们还用火把去照泥鳅。田已经整好了，等待插秧的那一阵子，田里有浅浅的水，因为天气闷热，泥鳅到晚上就会出来。拿火把一照，泥鳅见了火就停住不动，然后再用一把专门打的上面带有锯齿的火钳似的东西，很小心地轻轻地将它插到泥鳅的颈部两边，再突然一捏就将泥鳅夹住了。农民经常用这样的方法捉了泥鳅第二天到市镇上去卖。刚开始我们跟着大人去，后来就自己去。

那时候，孩子们的课余时间比较充裕，可选择的活动项目比较多。虽然物质贫乏，但是穷有穷的玩法，我们玩的方式很多，像过家家、猫捉老鼠，还有跳房子、打弹子、滚铁环，这些我们都玩过。有的家长会手工，教孩子叠纸船、纸飞机、小衣服、猫、小鸟，等等，孩子拿着这些东西再教给小朋友，于是大家就都去学。

因此，我觉得最重要的是要有比较充裕的课余时间。我们的课余活动是多种多样的，由小朋友们自由去选择。那是以兴趣为导向，然后自由地选择，能够最充分地发挥小孩子的自主性，调动起他的积极性。

所以，还是应该多给孩子们一些自由活动的空间。

2004.5.28

85　载2004年5月8日《现代教育报》。

我与萍乡中学86

在母校百年校庆隆重庆典的今天，我感到非常高兴，也很激动，百感交集啊！

我站在这里，听了刚才主持人对各位嘉宾的介绍。在介绍我的时候，头上戴了很多顶帽子。我回忆回忆，我现在头上的一顶帽子是全国人大常委会委员，另一顶帽子是原国家教委副主任。在此之前，我是一个校长、一个老师。再之前，我是一个学生，而且就在萍乡的学校里面念书。我是上栗县金山乡小水小学、黎塘小学、栗江小学的小学生，是上栗中学的初中生，是萍乡中学的高中生。我回忆起来，我在校长和老师的岗位上，在政府和教育管理部门的管理岗位上，在人大常委会委员的工作岗位上，如果能够做一些有益于人民的工作的话，那首先是因为，我在我的青少年时代、我的幼年时代，在萍乡接受了良好的教育。

萍乡中学是一所非常好的学校。我的记忆应该往回走50年，就是50年前的今天，我正坐在萍乡中学高三丙班的教室里。我不会忘记那时候，我们的校长是王来宏校长、李蓁非校长，是他们带领着全校的教职工，为我们营造了一个非常好的、健康成长的学习环境。我也不会忘记，我进萍乡中学高一的时候，我的班主任是杨树瑶老师。我不知道他今天是不是来了。（有人告诉他来了，并指位置）哦，杨老师，您已经88岁高龄了，作为您的学生，让我在这里向您致敬，祝您健康长寿！

当然，除了杨树瑶老师做我们的班主任以外，还有肖寿张老师，还有一位教地理的汪景涛老师都做过我们的班主任。他们对我们无微不至的关怀，使我们能够在这里愉快地学习、健康地成长，我们非常感谢他们。那时候我们的语文老师高一是杨树瑶老师，高二、高三是肖寿张老师；教历史的是张有余老师；教地理的是汪景涛老师。就是通过他们的语文课、历史课、地理课，引导了我们热爱母语，热爱中华文化，培养了我们为继承中华文化的优秀传统而奋斗的志愿和精神。

我不会忘记，那时候教我们三角的是彭启安老师，教我们数学的是李幼年老师，教我们化学的是何国兴老师，教我们物理的是张炳齐老师。正是他们，通过他们辛勤的劳动，把我们引入了科学的殿堂。当时大家都非常称道彭启安老师的讲课。我记得他讲三角的时候，第一堂课，他就讲拿破仑带着军队打仗，要渡过莱茵河，但是河上的桥梁已经被敌方摧毁，他要架桥，怎么办？他就用他的眼睛，用他的军帽的帽沿，用莱茵河岸的一棵树，以及对岸的一个标志物，利用双脚来回走多少步，利用三角的方法进行测算，然后迅速地测出了河面的宽度、需要用多少材料来架临时的浮桥。于是，他带领着大军在很短的时间内就架好了桥梁，取得了胜利。他的那一堂课，我回忆起来，与徐迟写陈景润当年听老师讲数论是数学皇冠上的一颗明珠的故事可以媲美。

我不会忘记还有一位老师叫徐庆，徐庆老师教我们制图课，只教了一年，但是就是通过他的课，使我们懂得了什么叫做严谨，什么叫做一丝不苟。

我们的成长倾注着校长、老师们的心血。我回忆我们的学校，还有非常良好的校风，那时候学校管理井井有条，而且学生朝气蓬勃。不但有一支很好的教师队伍，而且有一支很好的、很有水平、很有活动能力的学生干部队伍。我想起当时的团委书记何桂荣同志、杨荫棠同志，后来是赖泰海、张文斌，还有我们年级的赖师墨、廖德文等。这样一批活跃分子，在学校里、在学生里面起了骨干的作用、桥梁的作用，把全校的学生都团结在一起，在为实现学校布置的各项教育任务，开展各种活动起了非常好的作用，这样也就成长了一批年轻的干部后备队伍。

我之所以要回忆这一些，是因为我感觉到萍乡中学是一个培养人才的摇篮。正是因为它有很好的校长，有很好的教师队伍，而且有一支庞大的、能干的学生骨干队伍，所以形成了一种非常好的校风。这是一种艰苦朴素的校风，是一种好学上进的校风。

当时的生活是很贫困的，条件是很简陋的，但是我们在这里的学习是快乐的，我们的希望是美好的。以至于现在回忆起来我的感觉是十分幸福的。

老师们，同学们，我站在这里看一看，今天的萍中，条件比过去好了不知道多少倍。这里的教学设施是现代化的，而且，我们拥有比过去更多的校友，有比过去更多的教师。

萍乡中学已经走过了辉煌的一百年。我想，从今天开始，萍乡中学的第二个一百年会更加辉煌，更加美好。祝愿我们萍乡中学的同学们在这样好的条件下，在老师们的教育培养下，努力学习。因为我们只能因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展，因学习而走向成功。祝愿我的母校在我们国家终身学习型社会的建设当中，在创新型国家的建设当中，在社会主义和谐社会的建设当中，为国家、为人民，做出更大的更出色的贡献！

2006.11.11

86　在2006年萍乡中学建校一百周年庆典大会上的讲话。

我与上栗中学87

我以一个校友的名义，向母校70周年的校庆表示热烈的祝贺。站在讲台上，我心情十分激动，可以说是心潮起伏。56年前我就在这所学校度过了三年的初中学习时光。对于这三年我觉得非常珍贵，也觉得非常幸福。这三年为我个人的成长打下了非常坚实的基础。因此，我对母校是十分留恋的。58年前的上栗中学的样子会经常回到我的梦里。当看到今天我们母校的面貌的时候，我不由得非常感慨。当时的校舍是非常简陋的，就是一座两层楼的四合院，还有一排非常简陋的原金山寺僧房改造成的宿舍。现在教师雕塑后面的四间教室，还是由当时政府拨款加上我们很多同学勤工俭学（挑煤）挣钱帮助建设起来的呢。看一看现在上栗中学高楼林立，校园非常优美，设施齐全，仪器装备也比较精良，有塑胶跑道的操场，还有一支素质优良的教师队伍：真的是“换了人间”。

抚今追昔，可以说是感慨万千。但母校给我印象最深的是什么呢？我想，给我留下最深刻印象的是我们的老校长，我们的老教师。我记得那个时候我们的老校长叫陈赞猷，学校里面还有两位校级领导，一位是易承立，一位叫刘俞。还有稍后一点来校的李汉英、黎心晃老师。他们都是令我敬佩的长辈和教育家。给我印象特别深刻的是老校长陈赞猷，我1951年入学，1952年7月上完了一年级，暑期来到学校里取成绩通知书。当我拿到通知书，从四合院的大门走出去的时候，老校长陈赞猷、教导主任刘俞就坐在门口一棵树下乘凉。老校长亲切地跟我打招呼，说：“过来，过来，把成绩单拿给我看看。”我把成绩单递过去，他看了看说：“成绩不错嘛！”然后起身到墙角小摊贩那里买了两个油饼，对我说：“成绩不错，奖你两个油饼。”那一年，天大旱，我父亲决定叫我休学，因为无力支付已经很低廉的学杂费和伙食费。当我回到家里跟我父亲讲起陈赞猷校长奖励我两个油饼时，我的父亲沉默了。过了两天，我父亲跟他的兄弟们和我祖母商量后，决定把家里唯一能够换现金的一头猪卖掉了，打消了让我休学的念头，让我继续学业。所以，老校长的形象一直深深地留在我的心里。我的班主任是熊培元，是一个非常负责的老教师，他教历史，他对教材非常熟悉，有的时候他不带教案，也不带课本，拿着两支粉笔就进教室，但是一堂课下来，讲得头头是道，他特别喜欢把历史当作故事讲，同学们听得都很入神。他对我们的生活、学习十分关心，常和我们谈心，循循善诱。我记得当时教我们两个班的数理的是王松龄老师，他多才多艺，数学也能讲，物理也能讲，化学也能讲，工作十分认真负责。给我们上课还有一些非常知名的老师，像当时的黎静铭老师、杨学震老师教我们生物和植物，陈策老师教我们英语，颜家理老师教我们化学，我们对他们的学识都佩服得五体投地。后来有的调到了萍中，有的调到了师范。此外，像柳本坤老师，他能教俄语，也教我们的体育。还有一位没有给我们上过课的老师，在教务处做教务干事，但我对他印象很深刻。那时，没有多少现代化的教学设备，除了教科书，我们最期盼的是老师们给我们发油印材料，有的是补充教材，有的是精美文选或练习题目，更多的时候是音乐歌曲。每当油印材料发下来，我们都心花怒放——又有新的篇子了。这些油印材料刻得非常之好，非常工整，那仿宋字就像是字模铸出来的一样。这个刻油印材料的人就是教务处那个年纪很大的干事，叫刘铭卓。他那种敬业的精神、一丝不苟的精神，给了我深刻而久远的印象。

建国初期母校办学条件虽然比较简陋，但在这里，我们受到了良好的教育，受到了非常好的民族传统文化的熏陶。我们的语文老师名叫袁登庸，他对我们影响很大，他对学生那种热情负责的态度使我们深受感动。我们非常盼望发作文的那一天，因为在你的作文上，老师会有很多圈点，会用红笔在好的句子旁边画一个圈或画两个圈点；非常漂亮的句子，在旁边画三个红圈；这一段好，他用红笔点点点，点点点，然后画几个红圈，还会有“很好”、“十分精彩”这样的旁批，最后还会有对全文的总的评价。我们可以从中得到启发，受到非常大的鼓舞。所以我们写作文的积极性是非常高的。我喜欢文科，最后报考了文科，就是受这些初中老师们的影响。

我还想告诉大家，尽管是一个非常小的四合院，但在四合院靠西头有间房子，大约三四十平方米，那是我们学校的图书室。对于当时的我们来讲，那可是一个乐园呢！每当来了新书，同学们都抢着去看。正是在那个图书室里，我从图书中认识了冰心、认识了鲁迅、认识了朱自清。像朱自清的《匆匆》、冰心的《寄小读者》，就是那个时候背下来的。鲁迅先生的《狂人日记》，就是那个时候看的。《狂人日记》对我的影响非常之大，我当时心里想，对旧社会的批判，还可以用小说的形式来批判呀！而且还可以批判得如此深刻，如此痛快淋漓！所以当时我把《狂人日记》几乎都背下来了。此后，凡是在语文课中，学到鲁迅的作品，不管是《记念刘和珍君》、《为了忘却的记念》，还是其他散文、小说作品，我都认真学习，深入体会。这个习惯一直保持到我上大学。我在北师大的时候，决心把《鲁迅全集》全部通读，一篇不漏。毕业的时候要求写一篇毕业论文，我的毕业论文的题目就是《鲁迅先生的反帝斗争精神》。毕业论文交上去之后，在北师大的学报上发表了。那个小小的图书室，对我的人生道路确实产生过很深刻的影响。

老师们，同学们，我向大家讲这些就是想要告诉大家，那时候，在学校的教育下，在师长们的精心关怀培养下，我们确实在这里受到了良好的教育，为我们的人生之路打下了非常好的基础。

同学们，我所回忆的这些校长、老师们，他们大多数都已驾鹤西归了，尽管这样，对于我们这些学子来说，他们的形象依然历历在目。我们的老师还有一位健在的就是在座的梁贺文老师，让我在这里以学生的身份向梁老师道一声：“祝您健康长寿，向您致敬！”

在初中三年期间，不是像现在这样有这么重的压力，我们除了学习之外，还开展了很多的活动，我们的学生活动也开展得很好。在团队活动中，涌现了一大批优秀的学生干部，比如讲当时学生会主席陈孝卫，我们年级的班长、大队长廖德文及李清云、戴联清等。我们开展了很多的活动，自制教具，自制望远镜、航模、船模，到农村稻田灭虫，到农村搞文艺演出等。我们的体育活动开展得也比较好。通过学习，通过实践活动，我们在这里学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造，为人生的发展打下了良好的基础。

同学们，你们现在有着非常良好的条件。市委市政府、县委县政府对我们的学校十分关怀、重视。仅仅这两年，你看，原来说是有校无门，现在是有校有门了；原来说是有门无路，现在有门有路了。修这一条路，政府花了一千多万，把镇政府迁走，把镇政府这一块地划给学校又花了五百多万。因此，我在这里以校友的名义向各级党委、政府对学校的关心、支持和帮助表示衷心的感谢！

同学们，你们现在的任务是学习，因为你们是学生呀。所以在我发言的最后，我想祝愿同学们在校长、老师的精心关怀、教育、培养下，重视学习，把学习搞好。因为我们只能因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展，因学习而走向成功。

2009.12.12

87　在2009年江西萍乡上栗中学建校70周年庆典上的讲话。

责任重于泰山88

近几年来，各级教育行政部门和中小学校根据国务院和教育部对学校安全工作的要求，针对本地实际，在学生家长和社会各界的积极配合下，做了不少工作，各种安全防范知识在中小学师生中尤其是在城市中小学师生中得到了较好的普及，师生安全意识增强，防范能力提高，消除了大量的不安全隐患，重大伤亡事故发生率明显降低，伤亡人数明显减少。从1996年开始，全国中小学生非正常死亡人数开始逐年下降，目前，已不到万分之零点八（1995年前是万分之一）。中小学安全工作出现了可喜景象。

虽然中小学安全工作取得了不小的成绩。但我们应该清醒地看到，形势仍有相当严峻的一面。近年来，因校方直接或间接责任，造成十数人、数十人甚至上百人伤亡的交通、火灾、爆炸、踩死踩伤、翻船溺水等特重大事故仍时有发生。食物中毒、服用药物引起的不良反应事件，不法分子冲击校园扰乱学校秩序、伤害师生的案件都有增长的趋势。

这些事故、事件的发生，打乱了中小学校的正常教育教学秩序，使中小学生身心健康受到伤害，死伤学生的家庭遭受了不可挽回的损失。同时，也给社会增加了不安定因素，造成了比较严重的社会影响。

这些事故、案件的酿成，固然有各种客观原因，但与我们一些同志主观上对安全工作不够重视、疏于管理以及对社会不法分子斗争不力有很大关系，致使许多本来可以避免甚至根本不应该发生的事故、事件发生了，这使我们非常痛心。

江泽民总书记指出：“隐患险于明火，防范胜于救灾，责任重于泰山。”针对中小学来说，思想麻痹，安全意识淡薄，是造成各类伤亡事故的最大隐患。注重教育，注重防范，提高各级教育行政部门和广大师生的安全防范意识，消除隐患，减少以至杜绝各类伤亡事故的发生，是做好中小学安全工作的根本前提。为此，教育部基础教育司组织编写了这本《中小学伤亡事故、事件典型案例选析》。这本书收集了近十年来发生在学校或在学校组织外出活动中发生的重大事故、事件，件件触目惊心，可以说这是一本用众多师生的血和泪写成的书。书中例举的有些事故惊人地相似，不禁使人要问：为什么上级三令五申，这一幕幕悲剧还总是在重演？！答案就是到目前为止，仍有一些干部和同志安全意识淡薄，对各级政府和教育行政部门的安全要求置若罔闻，认为这是小题大做，因而放松管理，存有严重的侥幸心理，把学校财产和师生生命安全当儿戏，这是一种极不负责任的表现，是严重的失职行为。这本案例再次提醒我们：“责任重于泰山！”学校安全工作无小事，必须给予高度重视，绝不能掉以轻心，各级教育行政部门和学校一定要吸取这些血的教训，以本书各类案例为借鉴，深入分析研究，把师生的安全问题提到非常重要的工作日程上来，以对国家和人民高度负责的态度，下大力气抓好学校的安全工作。

1999.2.2

88　《中小学伤亡事故、事件典型案例选析》序，中国和平出版社1999年版。

我们应当怎样做父母？89

在21世纪的今天，我们应当怎样做父母，这是一个关系千家万户的重要而又现实的课题。

为父为母之道，首先要爱子女。不爱子女的人，没有做父母的资格。

父母之于子女，“爱”并不难做到。“爱孩子这是母鸡也能做到的事情。”但要爱之合其道，爱之适其度，这就不容易了。要做到这一点，就要了解、掌握儿童的生理、心理发展规律，并结合自己孩子的特点，因材施教。离开了这个原则，就“宽严皆误”，不能取得应有的效果。

对子女的期望值不宜过高。基本要求应是“做人”，应是“做个社会主义好公民”。“望子成龙”当然是好心，但若拔苗助长，则常常是害了子女。教育子女“先做人，再成才”是适宜的。这样，能成才作为社会栋梁，固然可以做出较大贡献；不能成才，作为普通的“木石”、“砖瓦”，也有益于社会主义现代化建设。

新时代父母，要有新的为父为母的观念，要有新的教子意识。那就要有一点民主观念、平等观念，舍弃一些家长作风。子女应当尊重父母的教导，父母也要尊重子女的人格和权利；子女做错了事，父母应加以教育；父母自己做错了事，也应当有自我批评的精神。

父母在家庭中是教育者，处于主导地位。子女常常是在潜移默化中接受家长的思想、言论、行为、习惯的影响的。因此，为人父母者，要敢于向自身挑战，要从思想品德、文化科学知识等方面不断发展和完善自己，要在做父母的实践过程中学习怎样做父母。

“我们应当怎样做父母？”对于每一位父母来说都是一道重要、严肃、难答而又必答的试题。这个题目之所以难答，在于它的答案因人因事因时因地而异，所以必须因人因事因时因地制宜。

张声源同志毕生从事教育工作，当过多年中学教师，做过多年教研工作，之后，长期从事教育行政管理工作，有丰富的教育教学工作经验，在教育教学思想方面多有建树。他的《家庭素质教育艺术》一书，内容充实，见解新颖精辟，以平易近人、循循善诱的谈话方式较为全面地回答了“我们现在怎样做父母”的问题。从“过来人”角度对年轻父母处理在教育子女过程中遇到的种种问题，提出了可供借鉴的解决思路。我祝愿它受到广大家长和教育工作者的欢迎。

2002.4

89　《家庭素质教育艺术》序言，中国妇女出版社2002年版。

关于《中国教师新百科》的编写90

一

为什么要编这部书，这部书要编成什么样子，是在这次会上一定要搞清的问题。因为，目前这类教师工具书的数量还是不少的，但仔细翻阅一下，就可以发现这类书大部分是偏重各学科知识的教学用书；即使有关于教育理论的，内容也比较陈旧。现在国内中小学教师已达1 000万，而且相当一部分在农村或偏远地区工作。他们很难找到比较完备、比较科学的教师用书，特别是有关教育理论、教育方针方面的资料。我们现在编写这部书，就是要在教育、教学改革已经进入21世纪这样一个时代，为满足教师对新的教育理念、新的知识的需求而做的一项工作。

近15年应该说是我国教改发展速度最快，教改实验开展最广泛，教改力度最大、势头最好的时期，尤其是教育理念上发生了根本性的变化。自1985年中共中央《关于教育体制改革的决定》公布以后，国内教育界人士开始探索素质教育理念，人们开始认识到，为应付考试而教、为应付考试而学的教育现状，培养的学生高分低能，知识积累看起来比较多，但是能力低，甚至束缚了一代人的思维方式和创造能力。所以，到第三次全国教育工作会议时，江泽民同志在解释素质教育时就提出以加强德育为核心，以培养创新精神和加强实践能力为着重点。从第一次全教会开始对素质教育进行酝酿和讨论，到第二次全教会进行实验、探索，到第三次全教会强调素质教育，教育的理念发生了很大的变化。这些都是使我们的教育能够更好地为经济和社会发展服务，为我们国家能够进入世界先进行列所做出的一些探索。所以，素质教育这个理念得来不易。江总书记讲过，教育是我们国家发展的大计，是我们民族能够自立于世界先进民族之林的根本。总是跟在别人屁股后面是不行的。一个民族如果没有创造性人才，就必然处于被动挨打的地位。这些思想都影响了我们的教育观、教学观的改变。为应付考试而教、为应付考试而学，可以解决升学和就业的问题，但不能满足我们国家经济社会发展对创新型人才的需求，不能使得我们整个民族具有生动活泼的创新精神。

从上世纪80年代末把素质和教育结合起来产生了素质教育概念后，十多年来，无论是在第一线工作的教师、广大的中小学校长，还是其他教育工作者，都在努力探索。现在，素质教育的内涵越来越丰富，一些关系理得越来越清楚，一些学校在这方面的经验也越来越多。这些都需要我们很好地总结。国内教育理论界也进行了大量的讨论和研究。在这方面叶澜教授已经进行了很深入、很系统的研究，她的“新基础教育研究”课题，无论在教育观、人才观、教学观、质量观等方面，都提出了很值得思考的东西。有很多东西就是第一线的老师搞出来的。比如刘京海、贺师礼的“成功教育”理论，就有深刻的哲理包含在里面。失败是成功之母，成功也是成功之母；一次成功可以成为以后很多次成功的激励要素；每一个学生身上都存在争取成功的因素和成功的潜力。还有上海、北京等地七所小学发起的长达十几年的“愉快教育”实验等，都是在近二十年来出现的，也都是在跟旧的教育理念的斗争中建立起来的。“愉快教育”理论出来时，曾有文章批判它，认为教育就应该是刻苦的事情，还是要强调“头悬梁，锥刺股”，强调苦学。其实，“愉快教育”所提倡的理念，应该说是很进步的。它不排斥刻苦精神，而是强调激发学生的学习兴趣，强调兴趣是最好的老师。只有有兴趣，在愉快中学习，在学习中获得愉快，学习积极性才能调动起来，才能更好地学习、创造性地学习，也才能真正刻苦地学习，而不是使学生处于被强迫的、压抑的那种状态。现在父母在子女学习上施加的压力之大，无以复加。去年出了一个徐力杀母，今年又有一个徐某某杀母，这些绝不仅是此类事件的开端，也不会是此类事件的终结。这是应试教育所产生的必然的后果。父母并不管孩子学会了什么本领，只问他考了多少分，考上了什么学校。教育的功利主义是危害很大的。《中国妇女报》最近搞了一整版专题报道，叫“中国母亲的焦虑症”。谈及中国母亲不少人得了焦虑症，对子女的学习特别担忧，甚至有的母亲想到孩子学习不好这件事，受不了，活不下去，自杀了。应该说，很多人都看到了应试教育的这些弊端，开始探讨如何提高受教育者素质的问题。全面提高学生的素质，发掘他们的潜能，培养他们的个性，让他们作为人的价值能够更加充分地体现出来，能够各自得到他们应有的发展，这样一种理念显然比应试教育那一套要进步得多了。关于这些方面的探讨、实验、经验都应该很好地总结，提供给教师。

所以，首先我们要强调求新，就是要把近二十年来对教育的探索和形成的理念写进这套书，并进行比较深入的阐释，包括教师与学生的关系、课内与课外的关系、学校与家庭、社会的关系等。比如讲，教师为主导、学生为主体的理念；教育的目的不在于把学生变成知识的容器，而在于培养他们求知的能力等，都应收入。这就是求新。现在一讲就是“素质教育在美国”什么的。素质教育的理念确实是在中国产生的，是针对中国的教育实际提出的。我们就是要站在21世纪的高度，来审视国内、国际先进的教育理念。在条目的选取和结构上要有鲜明的主导意识，引导大家树立起这种先进的科学的理念。这一点，要作为我们这部书的特色。

二是要强调实用。要能够满足广大教师的实际需求。求新，但是更要求实。徐惟诚同志特别强调这一点，他甚至曾提议书名定为“中国教师案头必备”。要老师把这本书放在案头，遇到实际问题，就可以翻翻。这一点很重要，是要下大工夫才能解决好的问题。我们的作者层次都比较高，学问较高深，都善于从更本质的方面探索教育问题。但我们的教师多数还不是理论工作者，他们需要理论的指导，但不一定在纯理论、纯学术上花很多工夫。他们更需要在教育、教学的实践中随时去解决实际问题。这就要求我们把理论拿来，提供指导，帮助教师在实际工作当中解决一些实际问题。这是我们强调的求实。

求活，是说从整个内容到文字都要写得比较活泼、生动，增强可读性。一些比较深奥的术语、名词、概念要做通俗的解释，也要激发教师们对这本书的阅读兴趣。如果人家不愿意看，这本书的价值也就有问题。很深的东西，也可以讲得很有趣，也可以有启发性；只有教师爱看了，这部书才能更好地发挥它的作用。

从这次交上来的条目框架上看，对第一次编委会定的出精品的原则，都有所体现。三卷各有特点。但是，如何进一步统一思想，形成共识，还有必要进一步讨论。我前面讲的求新、求实、求活这三点，只是一个总的设想，供大家参考。

2002.5.8

二

我们这次会是第二次编委会，开得很好，春和景明，杏林生辉，大家很齐心。人心齐，热情高，干劲大。为了把这部书编好，大家表现了一种和衷共济、迎难而上的精神。确实非常有成效。这样也使我们对编好这部书增强了信心。因为三卷是由我们三所名牌师范大学教授分别担任主编，会议上也呈现了一种你追我赶的局面，都想自己负责的这一卷要编得很好、很有水平。我认为这是一个好的机制，对于我们把这部书编好非常有利。大家都愿意团结一致，艰苦奋斗，为我们这个拥有12亿人口，2亿在校中小学生，1 400万教职工的庞大规模的教育，做出我们应有的贡献。

要总结的内容，这三天来实际上大家都取得了共识，我不外乎把大家的共识再归纳一下，会后我们再发一个编辑指导方针和一个体例要求。

第一，书名。

书名自始至终是个难题。为什么呢？大家意见并不很一致。那天是叶（澜）校长说“中国”一定要有；胡（治华）老师说“教师”一定要有，“百科全书”，也要有；徐惟诚同志一直强调实用。我们这套书作为百科全书，又还有一些方面是欠缺的，好多块内容我们没有要，比如高教这一块我们就没有要，要说“全书”，好像还有一点距离。所以有些同志说用“简明”，表示我们还不全；另一些同志认为，“简明”让人感觉是压缩本。大家有多种考虑，很难统一。

后来吴希曾同志向惟诚同志汇报的时候，惟诚同志提议叫“中国教师实用新百科”，我认为这个书名可以。我们就用“中国教师实用新百科”或者“中国教师新百科”这个名字吧。书名定下来确实很重要，它是一本书的总的指导思想，指导思想实际上就在书名里面。我觉得这个名字比较醒目，大家要的东西都统一在里面了，能够一致接受的话，就暂定为“中国教师新百科”——好不容易呀！

第二，指导思想与编写原则。

经过几天讨论，大家形成了共识。我想，指导思想可以用这么一句话概括：面向21世纪，以深化教育改革，全面推进素质教育为指导思想，按照求新、求实、求活的原则，编写一本高质量的教师用书，为建设一支高素质的教师队伍服务，为全面提高教育、教学质量服务。

这里面讲的求新，按朱小蔓校长提的那两句话，就是要调整视角、拓宽视野。过去的必要的东西应该有，但是视角要做一些调整，视野再拓宽一些，把新中国50年来，特别是改革开放以后20年来，我国在教育、教学改革和发展过程中出现的一些新的东西、新的视角、新的理念、新的名词术语、新的典型、新的经验、新的教改人物等，即认为比较成熟、比较稳定的东西，尽量吸收进来，这样，面貌上就会新一些。

求实，我想一层意思是强调实用，就是要考虑教师需要些什么东西，考虑如何贴近教师需求，如何为教师服务；第二层意思是从实际出发，实用是一层意思，从实际出发是另外一层意思，就是从教育、教学的实际出发，要考虑到教改的需要；第三层是要从教师的实际现状出发；第四层是要从学生的实际出发。

求活，一是讲内容方面，辞条要富有启发性，循循善诱；另一方面，文字的表述要准确、鲜明、生动。然后从表现形式上讲，有的加点案例、插图、表格等，必要时根据需要做些处理。尤其幼教卷、小学卷，可能更要形式活泼一些。

第三，编排体例。

这个问题只能讲点原则，因为过细就限制太多了、太死了。第一次会讲要大同小异。现在我们干脆不再提这方面的要求，大同小异不提，小同大异也不提。不然这方面要求多了，会束缚各卷的手脚。因为实际上我们这三天的会议一开，整个编写的指导思想有了共识，大同的问题就解决了，没有必要再十分具体地规定哪些要同，哪些要异。

整部书分三卷，叫《中国教师新百科》“中学卷”、“小学卷”、“幼教卷”（学前卷）。每卷分上编、下编，总字数控制在80万到90万字。至于上编多少字，下编多少字，大致各占一半左右，但各卷自己根据实际需要决定，可以灵活调整。各卷可以从本卷的实际和特点出发来安排上、下编的内容。大体是，一些综合性的内容安排在上编，比如教育的基本理念或基本的教育思想、教育管理、教育方针、教育改革、教育评价等；下编，教学论、现代教育技术、教育的法律法规、教育与家庭、教育与社会、学校与家庭、学校与社会这些相关的内容，可考虑放进去。

有几个需要强调的问题。

关于教育理念方面的内容，还得多下些工夫。提高教师素质从根本上讲，是要帮助教师建立新的教育理念。有什么样的教育理念就会有什么样的教育行为。帮助教师更新教育理念是非常重要的工作，所以希望各卷都要多下些工夫，考虑得具体一些，跟当前教改实际联系得更紧密一点。比如，人才观、教育观、教学观、质量观等内容，教与学、教师与学生的关系，这类内容都要写进去。比如我们的教学里面不大强调教师与学生民主的平等的关系，后果是很不好的。现在提出要“蹲下来跟孩子说话”，使得学生可以平视老师，这不仅是形式上的要求，实际上是要求老师与学生平等对话。这方面，我们师道尊严的影响还是相当多的。在我们的教育里面引进一些民主的观念、平等的观念，这是很需要的。我们的老师动辄训人、损人，骂人的话骂得很损，所以一些地方出了《教师忌语》，从行为上对老师提出规范的要求，但是最根本的还是要解决一个民主的、平等的、和谐的师生关系问题。

关于学生的发展问题，品德的发展、智育的发展、身体的发展，各个方面的发展都要重视。当前，特别要重视心理发展方面的内容。1958年以来，把心理学打成了“伪科学”，导致在我们的教育过程中忽视学生心理发展的问题，以致于从现在的一些调查、统计上看，学生中心理不太健康，但还未到有精神疾病的比例相当大。我们这里首先不是讲很多心理学的理论问题，而是首先要解决心灵沟通的问题。近期出现了很多恶性案例，主要原因是没有沟通。现在母子、师生之间的关系越来越紧张。所以，如何加强沟通成为一个关键的问题。要沟通就要允许诉说，为孩子创造一个诉说的环境。而现在是不允许诉说。在父母那里，孩子不能讲他的心里话，要申辩，要讲讲他的理由，常常是被父母很简单、很粗暴地制止，不让讲；到老师那里，老师又那么忙，没有多少时间做思想教育工作，是用管理代替教育，用分数来管理，然后又用处罚、用罚款代替管理，把教育紧张化，所以他在老师那里也没有诉说的机会。在调查问卷中，有这样一项：“如果学生心理有了什么问题，找谁去讲？”大约70%~80%的回答都是：“找同学去讲。”找父母讲的、找老师讲的比例很低。这是一个很大的问题。不允许诉说，有了问题或心理方面的问题，诉说无门。所以为学生创造一个比较宽松的诉说的环境，允许诉说，甚至是鼓励诉说、引导诉说，我看现在那些产生严重后果的事件就可以预防。这部书在心理健康方面的条目应充实一点。类似的薄弱环节要增强。

关于教育方针的问题，以前只讲德、智、体，现在中央各方面的领导同志讲话时都加了一个“美”了，我认为这是一个进步。解放前蔡元培先生就讲“德智体美”。我是赞成讲“德智体美”的，美育削弱了，对一个人人格的形成，对一个人心理素质、精神世界的成长和完善，都是有负面影响的。所以美育方面的东西，也需要加强。

教育管理方面，目前教育管理中那些简单化的东西，我觉得是个很大的问题。我刚才讲了一下民主和平等，不要什么东西都用管理去解决，应当用教育的手段去解决。现在呢，实际上主要是以管理代替教育。即使管理，也应该有规章制度，也要有说服教育，管理里面也包含教育。可是我们的管理又简单化，就是采用罚款，用罚款来解决教育和管理应当解决的问题。动不动就罚款：迟到了罚款，跟同学吵架了罚款，考试分数低了、不及格，也罚款。×省×县有一个小学生就是因为考试分数不及格，被罚款一块六毛钱，最后被逼到喝农药自杀。这样的事也不是一件两件呀！所以教学管理方面的问题要引起重视，要进行一些引导。

关于教育评价问题，我也想要强调一下。教育评价一定要多样化，在坚持正确政治方向的前提下，评价一定要多样化。多几把尺子，肯定比只用一把尺子去衡量学生好多了。多一把尺子，就是为学生多提供一条成才之路；多一把尺子，就是帮助学生多锻炼一种能力。这是解决由应试教育向素质教育转变的非常重要的环节。在建立素质教育评价制度、评价方法等方面我们应下大的工夫。

关于优化教育、教学过程问题，发挥学生在学习过程中的主动性，是建立新的教育理念、推进素质教育的重要内容。现在有些什么好的经验，要及时介绍给广大教师。在教育教学过程中，使学生处于被动地位，是不会取得好的效果的。我们以前更多的是强调教师的讲，现在应更加重视研究学生的学，要强调教师高效引导学生、启发学生、激励学生主动学习，使整个教学过程成为调动学生积极性和创造性的过程。我觉得在教育理念里面，这类内容要增加。

体例方面：1.参见条目的问题，我想，必要的、重要的就列上，可列可不列的就不列，做到少而精。这一点吴希曾同志已经讲过了，就按这个原则办。2.各卷可能都需要有一点附录，具体内容各卷自己去定，检索索引也都要有。3.各卷前面要有一个总序，我就试着来写，然后再征求大家的意见。可能写得不很全面，只是着重从建立素质教育理念方面讲一些问题，说明一下这本书的宗旨、目的、我们的编辑意图和这部书能够起到的作用。各卷的前言，就不要由总编委会写了。各卷可根据自己的需要做一些说明，文字也没有具体要求，根据需要可长可短。最后是各卷都要有个后记，把要交待的事情交待一下，比如条目署名问题，把编写人员、撰稿人、审稿人等，都说明一下。

2002.5.10

90　在《中国教师新百科》编委会上的两次讲话。

《中国教师新百科》总序91

基础教育由“应试教育”向素质教育转变的历史任务，是在学习、贯彻、落实邓小平教育思想的过程中逐步提出来的。1983年，邓小平同志提出“教育要面向现代化，面向世界，面向未来”，深刻揭示了教育在为现代化建设服务、把握机遇、迎接挑战、开拓未来、实现可持续发展进程中的重要地位和历史任务。1982年，邓小平同志提出：要使全国各族人民都成为“有理想，有道德，有文化，守纪律”的公民，把对公民的基本素质的要求确定为教育目标。1985年，在全国教育工作会议上再次强调培养“四有”新人。此后，培养“四有”公民即被作为对国民素质的要求写入《关于教育体制改革的决定》、《教育法》、《义务教育法》等文件和法律、法规之中。1985年，《关于教育体制改革的决定》中提出，要“把实施九年义务教育，当作关系民族素质提高和国家兴旺发达的一件大事”。1986年，《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》在指出“人的素质是历史的产物，又给历史以巨大影响”后，着重论述了改善全体公民的素质的深远社会意义。1993年，《中国教育改革和发展纲要》指出：中小学要从“‘应试教育’转向全面提高国民素质的轨道”。1996年，《国民经济和社会发展‘九五’计划和2010年远景目标纲要》明确提出：要“改革人才培养模式，由‘应试教育’向全面素质教育转变”。正是在邓小平同志和党中央把经济建设、社会发展对劳动力素质的要求和广大人民对提高国民素质的愿望集中概括起来，提出深化教育改革的要求这种背景下，广大教育工作者对提高国民素质的教育过程进行了由浅入深的理论思考和多种形式的实践探索，于是产生了由“应试教育”转向素质教育的历史命题。在教育工作者和社会各界逐步形成共识的基础上，1997年10月，国家教委颁发了《关于当前积极推进中小学实施素质教育的若干意见》。1999年6月，全国教育工作会议着重讨论了推进素质教育的问题，中共中央、国务院发布了《关于深化教育改革，全面推进素质教育的决定》。这标志着素质教育进入了在全国全面推进的新阶段。

素质教育是以促进学生身心健康发展为目的，以提高国民的思想道德、科学文化、劳动技术、身体心理素质为宗旨，以培养创新精神和实践能力为着重点的基础教育。素质教育要求改变这样一些状况：以单纯应试为目标，片面追求考试高分；围绕考试构建教育体系，安排教学内容，考什么教什么，考什么学什么；偏重智育，忽视德育、体育、美育、劳动教育；采用频繁考试，题海战术，死记硬背的方法；在分数高压下，学生学业及心理负担过重，处于被动地位等。素质教育主张以面向21世纪中国经济及社会发展需要为依据，以提高全体国民的素质为目标，按照学习者自身发展的规律构建教育体系，安排教学内容，重视德、智、体、美诸方面的全面和谐发展；教育方法则主张因材施教，发挥学生在学习过程中积极性、主动性，使学生学得生动活泼，注重培养学生的学习能力和创造能力。

素质教育着眼于学生的发展，认为促进每个学生的发展是基础教育，尤其是义务教育的宗旨（全体性）；认为学生的发展不但应当是智力的，而且应当是品德的，体质的，心理的（全面性）；认为学生的发展不是划一的而是千差万别的，正是这种差异性构成了各自发展的个性特色（多样性）；认为发展的动力是内在的，教育过程应当调动学生主动学习的积极性，促进学生主动的生动活泼的发展（主体性）；认为学生发展的潜力是无限的，但发展又是分阶段的，基础教育的任务是为一个人的终身发展打基础（基础性）。

素质教育是一个开放的体系、发展的体系，没有也不应当有固定不变的模式。素质教育永远是不断发展的，不断变化的，不断创新的。科学性是它的内容，丰富性是它的内涵，多样性是它的形式，创造性是它的灵魂，优化教育教学过程、生动活泼、充满活力则是它的精神实质。当然素质教育也不是不可捉摸的，相对于“应试教育”，它有自己的科学体系。这个体系的基本框架是：在教育过程中，教师要教会做人，教会求知，教会办事，教会健体，教会审美，教会创造；学生则要学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。把“教师主导”与“学生主体”统一起来；把包含必修课、选修课、活动课在内的适应公民素质发展需要的课程教材体系建立起来；把课内外、校内外沟通起来；把学校、家庭、社会联系起来；把有利于全面发展学生素质的教育评价制度确立起来；求德、智、体、美全面发展，使知、情、意、行和谐统一；努力实现提高全体国民素质，提高全民族素质的目标。

实施素质教育，不是要废除考试制度，而是要改革和完善考试制度，实现考试制度的科学化，使考试服从于并服务于提高国民素质这个总目标。长期以来，人们由于欢迎高考的公开性、公平性，往往忽略或者宁愿忽略其负面影响。这就使考试制度的改革严重滞后于素质教育的发展。目前，这种不区分高等学校层次，不区分地区差别，不区分考生水平、愿望，仅以文化知识分数为依据，一套试题打天下、一次考试定终身的高度集中统一的做法，使高考制度长期不能优化，使考试质量因缺乏比较、鉴别而不能有效提高，而且对其巨大的负导向作用缺乏制约措施。可喜的是，近几年教育行政部门加大了改革力度，进行了多种改革实验和探索，可以相信，在考试科学化方面，将会取得新的进展。

实施素质教育，要建立新的科学的合理的评价制度。教育评价是检验教育过程当中教育方针是否得到贯彻、教育目标是否得到实现的手段，可以说是教育实践的指挥棒。没有有效的、科学的教育评价制度，就很难确立正确的价值观，也就很难客观公正地评价教育事业的社会效益。片面地用分数、用升学率评价教育质量的结果是导致教育功利化，导致教育过程脱离道德，脱离情感，脱离智慧，导致教育质量不高，甚至导致社会心理的失衡和畸变的主要原因。按照素质教育理念，采用观察、谈话、民主评议、测量等多种方法，全面地评价学生的学习成绩，校长、教师的水平，干部的政绩以及教育质量的高低，已刻不容缓。

实施素质教育，最根本的问题是要建设一支素质优良的教师队伍。教书育人是提高国民素质的一项伟大工程，需要一代又一代优秀人才付出艰苦的创造性的劳动。

以教书育人为职业的教师，必须懂得教育规律，知道怎样通过教育实践来达到教育目的。青少年儿童正处在长身体、长知识、修养品德的最重要的年龄阶段，只有正确的教育，才能促进青少年身心的健康发展。

在所有行业中，教育最需要科学，因为教育工作的对象不是物质产品，而是人。“第二次加工”、“回炉处理”是教育工作最大的忌讳。因此，教师必须努力学习教育科学，掌握教育学、心理学和教学论知识，不断总结经验，不断研究和改进教育教学方法，从而提高教育工作的质量。

教学是最基本的、最主要的教育活动。教学过程是一个复杂而艰难的过程。各科教学都有它特定的内容、方法和活动的形式。只有不断探索、研究和掌握教学过程及其规律，形成科学的教学论思想，才能使教学过程逐步优化，从而收到最佳的效果。

社会的现代化，相应地要求教学工作现代化。教学过程应当在注重知识的传授和积累的同时，重视学生的智力、体能的发展以及道德的修养和人生观、世界观的形成；应当在加强基础知识、基本技能的同时，重视培养学生的学习能力和创造能力。讲教学工作的现代化，不应当全盘否定传统教学理论和方法，现代教学的理论和方法只能是在继承传统教学理论和方法基础上的发展和创新。教学过程是一种特殊的认识过程，所以，要重视引导学生掌握人类长期积累起来的科学文化知识。教学过程也是一个促进学生身心发展的过程，所以，要重视发展学生的体能、智能、创造才能和个性。

1999年，全国教育工作会议指出：实施素质教育，不仅是基础教育阶段的任务，素质教育的理念应贯穿于学前教育、中小学教育、职业和成人教育、高等教育等各级各类教育之中；实施素质教育不仅是学校教育的任务，而且是家庭教育和社会教育的共同任务，是我国教育事业的一场深刻变革，是一项关系全局和涉及社会各方面的系统工程；实施素质教育，既是教育战线跨世纪的战略任务，也是各级党和政府的重要职责，既是提高国民素质的必由之路，也是关系社会主义事业兴旺发达和中华民族伟大复兴的大事。

在一个拥有13亿人口并朝气蓬勃走向新世纪的国家里，实施素质教育，意味着教育理论的大更新，教育体制、教育内容和方法的大转换，它的直接影响是大大促进受教育者的全面发展，并激发他们的创造活力，它的深远影响将是形成一个充满活力的教育制度，为中国社会的可持续发展提供丰富的高质量的人力和智力支持。正是为了推进素质教育的实施，在徐惟诚同志提议和指导下，中国大百科全书出版社邀请袁贵仁、仲哲明、叶澜、朱小蔓等著名专家学者组成编委会，组织力量编写了这部《中国教师新百科》。

《中国教师新百科》分为中学教育卷、小学教育卷、幼儿教育卷。其指导思想和编写原则是：面向21世纪，以深化教育改革、全面推进素质教育为指导思想，按照求新、求实、求活的原则，编一部高质量的教师用书，为建设一支高素质的教师队伍服务，为全面提高教育教学质量服务。在编写过程中，本书力争调整视角，拓宽视野，尽量吸收新思想新知识；力争从实际应用出发，从师生实际需要出发，从教改需要出发设置条目，使内容富有启发性；力争文字表述准确、鲜明、生动。但是，由于时间紧迫，失于推敲的疏漏或错误在所难免，敬请读者批评指正，以便修订再版。

2002.8.18

91　载《中国教师新百科》，中国大百科全书出版社2002年版。

《二十年的呼吁：论改革“应试教育”》序92

素质教育从1985年起首倡，至今已18年了，应当说取得了很大的成绩。目前素质教育的理念已经为大多数校长、老师、家长理解和接受。但是，实施素质教育并不是件容易的事，还需要长期的改革和探索。

教育是培养人、塑造人的事业，而人就其本质而言是一切社会关系的总和。所以教育离不开健全的体质，离不开知识的传递、接受和累积。除此之外，教育还有三个离不开：离不开道德，离不开情感，离不开智慧。离开了道德的教育会是危险的教育，离开了情感的教育会是失败的教育，离开了智慧的教育是缺乏创造活力的教育。如果我们把整个教育过程变成一个单纯的完全的应试过程，那么，教育既可能离开道德，也可能离开情感，还可能离开智慧。这就是我们为什么一定要实施素质教育的原因。

实施素质教育也有很多问题要解决：要建立一支适应实施素质教育的教师队伍，要建设适应素质教育要求的课程教材，要改变教育评价制度，增加教育的投入，改善学校的办学条件，改革考试制度等。但是最重要的一条是转变教育思想和教育理念。领导干部、校长、每一位老师都要转变教育思想和教育理念。此外，我们还要通过舆论宣传，使家长都转变教育思想和教育理念。

大多数家长认为大学本科是人生的起跑线。其实并不是人人都需要上大学，也并不是人人都能够上大学的，既没有这种可能也没有这种需要。但正是这种人人都要上大学的思想以及学历主义的人事制度、就业制度把数以亿计的中小学生赶到了升学竞争、知识竞赛、分数竞赛的竞技场。

要转变这种观念是不容易的，所以需要调整视角、拓宽视野。

素质教育有三个要义：第一，在基础教育阶段，素质教育是面向全体学生的教育，它不能选择一些人放弃另一些人；第二，素质教育是全面发展的教育；第三，素质教育是要让学生生动活泼主动地发展的教育。为此，素质教育要求六个学会：学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。

素质教育要求每个学生在德、智、体、美诸方面全面发展。全面发展既是普通劳动者的必需，也是专门人才的必需。但目前普遍存在的是家长对子女的期望值过高，教师对学生的期望值过高，而学习时间有限，所以就把精力集中在学知识上，集中在应付考试上，于是就出现重智育，轻德育，轻体育，轻美育，轻实践活动能力和创新能力的现象。其实把“发展”的内涵定位于学知识，既是重要的又是不全面的。“发展”除了知识外，还应该是身体的、心理的、伦理的、文化的等多方面的。

实施素质教育是一项人才大战略工程，需要教育工作者的智慧，需要家长们的支持，需要各界有识之士的参与，需要党和政府领导干部的关心、指导和帮助。

原湖南省委书记、湖南省政协主席刘正同志就是一位有远见卓识的、始终一贯关注素质教育事业的领导干部。自1980年以来，刘正同志一方面肯定恢复高考制度对扫除“读书无用论”，纠正“不尊重知识”、“不尊重人才”的“左”的思潮的重要作用，另一方面也为愈演愈烈的片面追求升学率的现象担忧。他在各种会议上提出了“把学生培养成知识的主人，而不是书本和考试的奴隶”，“要弄清办教育的根本目的何在”等重要课题，深刻地指出中小学教育不能搞片面追求升学率，改革“应试教育”是一场深刻的革命。汨罗是湖南省最早实施素质教育的县，刘正同志多次到该县调查研究，指导工作，并帮助总结经验，加以推广。此后，刘正同志又在全国政协大会上，大声疾呼要大面积推进素质教育，改变千军万马争过独木桥的局面。还多次向中央领导同志上书，建议深化教育改革，全面提高教育质量。《二十年的呼吁：论改革“应试教育”》一书，不仅体现了刘正同志的进步的教育理念和求真务实的工作作风，而且体现了一位老干部多年来关注人民教育事业、情系祖国未来的赤子之心。

2004.4.12

92　载《二十年的呼吁：论改革“应试教育”》，湖南人民出版社2007年版。

迎接“新教育风暴”93

王宏甲用很长的时间，跑了全国东南西北很多地方，做了很多调查研究，他以一个作家的眼光，以一种新的视野来审视我们国家的教育现象。这本书，应该说，写得非常好，写得很成功！能够把目前国内外这20多年的教育过程和教育改革当中遇到的一些主要的问题，包括教育思想的问题、教育体制的问题、教育方法的问题，以及一些教育工作者思考和改革旧的教育体制的事迹，用文学的笔触展现出来，非常宝贵。

讲到教育，各种意见都有。我觉得，我们的教育不管存在多少问题，不管问题有多么严重，都应该看到，这20年来，教育改革的步伐一直是在前进的。著名科学家杨振宁曾经说过，中国的教育，尤其是中国的基础教育，它的知识基础打得非常扎实。他认为，20年迅速普及义务教育使得13亿人口的文化程度能够从80年代的平均4.3年，提高到现在的平均8年多，这是支撑中国现代化的基础。高等教育也培养了数以百万计的高级专门人才。1985年，我们大学本科和专科招生总数是30多万，而现在，硕士研究生的招生数量一年就30多万。1985前后，我们高等教育的毛入学率是3%，现在已经增长到17%，数量在高速发展。过去和现在相比是不可同日而语的。但是，我们也要看到，中国教育存在比较多的问题，如应试教育的倾向和体制仍然束缚着中小学师生的思想和手脚，产生了种种不良后果。

现在很多人可能都会感觉到巨大的压力，那么这个压力来自何方，值得大家深入地思考。它是一种社会的压力，应试表现在教育上，根子在社会。城乡二元的社会结构、巨大的待业群体、尖锐的就业竞争和择岗竞争集结在一个焦点上，那就是文凭争夺大战，那就是考试竞争。正是唯文凭主义、唯学历论的劳动制度和人事制度，把数以亿计的中小学生，甚至把整个教育体制逼进了应试死胡同。

教育是培养人、塑造人的事业，所以教育离不开道德、智慧和情感。如果把教育过程变成一个单纯的应付考试的过程，那么教育就可能离开道德、智慧、情感。这就是我们一定要实施素质教育的原因。王宏甲同志这本书之所以写得好，那就是他发现并歌颂了许多有识之士，许多在教育改革一线的教师站出来，敢于挑战旧的教育思想、旧的教育体制，跨出教育改革的坚强步伐。王宏甲同志以满腔的热情歌颂这种改革，而且他已经意识到了这种改革会形成一种暴风骤雨之势，所以他的书的标题是“中国新教育风暴”。

应试体制最核心的问题就是，在知识积累方面下工夫，以死记硬背为手段，去对付一套高难度的考试题，获得高分。爱因斯坦早就指出过，如果让知识的积累淹没了对问题探求的渴望，这样的教育能说是有智慧的教育吗？我们的教育工作现在正是应当去领会爱因斯坦的忠告的时候了。我想，王宏甲同志这本书也是能起到这种作用的，他就是要提醒大家思考这个问题。

高考制度虽然存在着不少弊端，但它的公平性、公正性，大家还是拥护的。因此要改革这种制度就很难。然而我们不能够因为没有一个十全十美的新体制来代替旧体制，我们就不改。改革从不完善到完善要有一个过程，要有一个发展和完善的过程。所以，我们应该举起双手，欢迎《中国新教育风暴》。现在我们不是说要推进素质教育吗？素质教育迟早会显示出比应试更优越的一面。

《中国新教育风暴》，我之所以觉得它好，是因为它适应了当前我们中国教育改革的需要，它的出版和发行，会受到广大老师、家长，包括教育理论工作者、教育行政干部的欢迎。

2005.1.20

93　本文是为王宏甲《中国新教育风暴》写的书评，载2005年1月20日《社会科学报》。

卷中耕耘岁月　笔下育人情怀94

一部沉甸甸的书稿摆在案前。这是傅东缨同志的宏著“教育三部曲”的第三部。

三部曲的第一部是《泛舟诲海》，主要写中国教师的心魂，歌颂他们的风采及创造。第二部是《圣园之魂》，主要写中国中小学校长在十分艰难的条件下艰苦奋斗、兴学重教、教书育人的可歌可泣的事迹。在这第三部《播种辉煌》里，东缨同志登高望远，以雄视古今中外的气概，多角度、多层面、立体化地展示了新中国58年来教育发展的历史，通过对不同层面、不同地域、不同行业的典型人物的采写，透视了一个民族情钟教育、播种辉煌的伟大创举，抒发了迎接中国教育世纪到来的满怀激情。

全书10章，30节，约50万字。从教育地位的重要到教育发展的趋势，从中央领导的精心决策到人民群众的捐资办学，从干部的艰苦奋斗到教师的辛勤育人，从教育行政管理的效率到教育科研的贡献，从内地社会的尊师重教到港澳台同胞的爱国助学，从公办教育的壮大到民办教育的发展，从教育思想理念的更新到教改实验的拓展，从教育的成功经验到存在的缺陷和问题，东缨同志都作了清醒的审视，并用他那充满激情的笔、文学特写的手法，绘就了这一卷的浩繁精彩。

展阅全卷，我看到的是一位深沉的教育思想者。东缨同志立足中国，放眼世界，时刻在科学地思考着教育事业的改革与发展。在所有行业中，教育最需要思考、最需要科学的，因为教育工作的对象不是物质产品，而是人。“第二次加工”、“回炉处理”是教育工作最大的忌讳。东缨同志在作品中总是从中国的实际出发，以进步的教育思想理念为导向，讴歌教育工作者一代又一代的执著追求，以及一步一个脚印的艰苦卓绝奋斗历程，并鼓舞大家朝着素质教育的正确方向前进！

展阅全卷，我看到的是一位热爱教育、对教育事业倾注满怀深情的文学家形象。东缨同志是用文学手法、哲理诗寓意、抒情性语言，精心打造本卷的。全书夹叙夹议，情理交融，清词丽句，雅韵新声，文情飞动，笔势纵横，十分精彩酣畅。从这里可以感悟到东缨同志对祖国、对人民、对教育、对教师、对学生们的一片深深的爱心。由此我认为用“卷中耕耘岁月，笔下育人情怀”一联作为《播种辉煌》一书的写照，应当是十分贴切的。

展阅全卷，我看到的是一位无限忠诚于国家教育事业的战士。东缨同志立足本地，守望全国，注目世界，读千册书，行万里路，去水乡，走戈壁，奔高原，进林海，下边陲，访问了许多学校，采访过众多教师、校长和干部，做笔记数百万字，真是夙兴夜寐，艰苦奋斗，几十年如一日，终于完成了教育三部曲的著作。他是视教育如生命的苦行者、实干家。集教师、干部、研究工作者和教育改革实践工作者于一身，矢志献身教育事业，这就是东缨同志的成功之路。

东缨嘱我写序，我感到这一嘱托的分量了。

2007.6.15

94　《播种辉煌》序，教育科学出版社2008年版。

《教育学》（新编本）序95

一位哲学家说过：无知是可怕的黑夜，那里，没有月亮，也没有星星。这句话形象地说明了知识的重要性。是的，知识就是力量，人类社会一切有价值的东西，都是凭着知识创造出来的。但人不能够一生下来就有知识，从知之甚少到知之较多，从知识贫乏到知识丰富，从知识片面到知识全面，必须经历一个过程，这个过程就是学习。

在现代社会里，领导干部要提升自身的素质和执政能力，必须真正把读书学习当成一种生活态度、一种工作责任、一种精神追求。因为我们只能因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展，因学习而走向成功。

作为教育行政部门的领导干部必须懂得教育规律，知道怎样通过教育实践来实现教育目的。青少年正处在长身体、长知识、修养品德情操的最重要的生命阶段，只有科学的正确的教育才能促进青少年身心的健康发展。在所有行业，教育最需要科学，因为教育工作的对象是人。“第二次加工”、“回炉处理”是教育工作最大的忌讳，因为这会给受教育者带来痛苦，给家庭和社会造成重大损失。因此，我们必须努力学习国家的教育法律法规、方针政策，学习教育学、心理学知识，并在实践中不断总结、研究和改进教育教学方法，不断深化教育改革，为提高教育质量而做不懈的努力。

新中国教育事业经过60年的发展，取得了举世瞩目的巨大成绩。面向21世纪，我们的奋斗目标是建设有中国特色的社会主义的民族的、科学的、大众的现代教育体系。要实现这一宏伟目标，我国教育在深化改革和提高质量方面仍然任重而道远。

我国当前的教育体系，还远非充满活力。投入体制尚待完善，办学效益尚待提高，人才辈出机制亟待通过改革、创新予以打造。

要实现上述目标，制约因素很多。尤以通过分数评价、文凭制度把考试最大限度功利化值得关注。这种应试体制把政府部门、学校、家庭，把干部、校长、教师、家长统统编织入这张巨大的功利网中，使应试可以冲击人的全面发展，使分数（而不是德才）可以决定人生命运，给我国教育事业的健康发展带来了严重的负面影响。学生负担过重，片面发展，已为社会各界所诟病；后备人才创新思维少，创造能力低，实践能力薄弱，已成为人才发展战略的重大隐忧。

为解决这个问题，20世纪80年代中期以来，广大教育工作者一直在对素质教育进行不懈的探索。

在一个拥有13亿人口并朝气蓬勃走向新世纪的国家里，实施素质教育，意味着教育理论的大更新，教育体制、教育内容和方法的大转换，它的直接影响是大大促进受教育者的全面发展和激发他们的创造活力，它的深远影响是形成一个充满活力的教育制度，为中国社会的可持续发展提供丰富的高质量的人力和智力支持。

素质教育是以育人为本的教育。素质教育是以促进学生身心健康发展为目的，以提高国民的思想道德、科学文化、劳动技术、身体和心理素质为宗旨，以培养创新精神和实践能力为着重点的基础教育。素质教育要求改变“以单纯应试为目标，片面追求考试高分；围绕考试构建教育体系，安排教学内容，考什么教什么；偏重智育，忽视德育、体育、美育、劳动教育；采用频繁考试，死记硬背的方法；在分数高压下，学生学业及心理负担过重，处于被动地位等”这样一些状况。素质教育主张以面向21世纪中国经济及社会发展需要为依据，以提高全体国民的素质为目标，按照学习者自身发展的规律构建教育体系，安排教学内容，重视德、智、体、美诸方面的全面和谐发展；教育方法则主张因材施教，发挥学生学习过程中的积极性、主动性，使学生学得生动活泼，注重培养学生的学习能力和创造能力。

素质教育是着眼于学生发展的教育。素质教育观认为：促进每个学生的发展是基础教育，尤其是义务教育的宗旨（全体性）；认为学生的发展不但应当是智力的，而且应当是品德的、体质的、心理的（全面性）；认为学生的发展不是划一的而是千差万别的，正是这种差异性构成了各自发展的个性特色（多样性）；认为发展的动力是内在的，教育过程应当调动学生主动学习的积极性，促进学生主动的生动活泼的发展（主体性）；认为学生发展的潜力是无限的，但发展又是分阶段的，基础教育的任务是为一个人的终身发展打基础（基础性）。

素质教育是一个开放的、发展的体系，没有也不应当有固定不变的模式。素质教育永远是不断发展的、不断变化的、不断创新的。科学性是它的内容，丰富性是它的内涵，多样性是它的形式，创造性是它的灵魂，优化教育教学过程、充满活力是它的精神实质。当然素质教育也不是不可捉摸的，相对于“应试教育”，它有自己的科学体系。这个体系的基本框架是：在教育过程中，教师要教会做人，教会求知，教会办事，教会健体，教会审美，教会创造；学生则要学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。把“教师主导”与“学生主体”统一起来；把包含必修课、选修课、活动课在内的适应公民素质发展需要的课程教材体系建立起来；把课内外、校内外沟通起来；把学校、家庭、社会联系起来；把有利于全面发展学生素质的教育评价制度确立起来；求德、智、体、美全面发展，使知、情、意、行和谐统一：努力实现提高全体国民素质，提高全民族素质的目标。

人民教育出版社出版的这本《教育学》（新编本），正是为提高教育干部专业化素质而新编的一本有特色的教育学。该书具有以下几个鲜明特点：第一，既重视夯实教育理论基础，又注重探讨当代中国教育发展的重大现实问题。它在简明精要论述教育本质、教育规律、教育功能、教育历史发展等教育基本理论问题的基础上，比较深入地探讨了中国特色社会主义现代化教育发展的几个重大问题（如新时期我国教育的历史使命、战略地位、教育方针、发展战略等），有助于教育干部提升教育理论素养，从总体上把握新时期我国教育事业改革和发展的方向和趋势。第二，强调干部必须以正确的教育思想来指导教育实践。它在系统论述“教育思想”理论问题的同时，紧密联系当前我国教育实践中反映出的种种教育思想问题作了深入分析，有助于增强教育干部树立正确教育思想的责任意识。第三，突出素质教育主题。它设专编，以全书一半的篇幅讨论全面推进素质教育问题，明确提出了教育干部在推进素质教育中的地位、作用和责任。我认为，这是完全必要的，具有很强的现实针对性。作为一个老教育工作者，我诚挚地希望这本书在建设中国特色社会主义现代化教育体系的实践进程中，发挥它应有的作用。

2009.6.18

95　载《教育学》（新编本），人民教育出版社2009年版。

附：访 谈 录

尊师重教第一法96

——国家教委副主任柳斌就《教师法》答记者问

张玉文

1993年10月31日，《中华人民共和国教师法》颁布于世，这一天将永远镌刻在千千万万人民教师心里。如何理解这部中国教育史上第一部有关教师的法律？日前，国家教委副主任柳斌接受本报记者采访，并回答了有关问题。

记者：《中华人民共和国教师法》（以下简称《教师法》）的颁布，对我国教师队伍建设将产生怎样的影响？如何认识它的重要意义？

柳斌：《教师法》的制定和颁布，不仅有重大现实意义，而且有深远的历史意义。因为，发展教育事业，教师是关键。尽管党和政府对教师队伍的建设十分关心重视，但长期以来，教师队伍建设中的许多问题没有能够解决好。比如，社会上还存在着殴打和侮辱教师的现象，存在拖欠教师工资的现象，有些地方教师的劳动还得不到应有的尊重，教师的住房、医疗等一些实际问题也还解决得不好，这不但对于发挥现有教师的作用、调动他们的积极性、搞好教育工作不利，而且不利于吸引优秀人才进入教师队伍。从长远看，不解决这些问题，教育事业的发展乃至经济和社会发展都将受到影响。《教师法》的制定和颁布，是我国人民政治生活中的一件大事，它的重要意义在于为我国教师队伍的建设提供了法律保证，这对于进一步形成尊师重教的社会风尚，促使我国教师队伍的稳定、提高和优化，将产生巨大推动作用，从而保证教育事业的顺利发展。

记者：从《教师法》法律条文上看，重点要解决什么问题？

柳斌：正因为《教师法》具有重大而深远的意义，所以各级政府和教育行政部门干部、学校校长、教师和社会各界都应该认真学习《教师法》，宣传《教师法》，理解《教师法》的精神实质。我认为《教师法》要着重解决的问题是：一、尊重教师的劳动、社会地位和人格；二、保证教师的工作条件和生活条件；三、提高教师队伍的思想品德素质和文化业务素质。

记者：政府作为执法机构的主要职责是什么？

柳斌：按照《教师法》的要求，政府应当履行法律规定的各项职责。主要是提供符合国家安全标准的教育教学设施设备，提供图书资料及教学用品，按时足额发放教师工资，保护教师的其他合法权益。当前，要认真为广大教师办几件实事。一是年底前解决拖欠教师工资、津贴和奖金问题；二是筹措资金，逐步解决教师住房困难的问题，推广大连和北京在解决教师住房方面创造的经验；三要落实《教师法》关于教师的医疗同当地国家公务员享受同等待遇的规定，拖欠教师医疗费问题要尽快解决。

记者：作为执法人，教师应该怎么做？

柳斌：《教师法》要求全社会都尊师重教，那么教师就应当更加严格地要求自己，努力提高自己的思想政治水平和业务能力，依法履行自己的职责和义务。要贯彻教育方针、政策，做好本职工作，完成教育教学任务。教师的任务是教书育人，所以广大教师要为人师表，要关心爱护学生，引导和促进学生在德、智、体、美几方面全面发展。

记者：您认为有了《教师法》，教师的权益就能得到保障吗？

柳斌：这个问题提得好。我认为执法和违法是矛盾的两个方面，不要以为《教师法》颁布了就没有违反《教师法》的现象发生。我们的责任就是要与这些违法现象作斗争，无论是各级干部，还是学校的校长都要提高法律意识，防止侵害教师权益的现象发生，教师也要学会用法律手段来保护自己的合法权益。《教师法》第八章规定了侵害教师权益应负的法律责任，只要全社会都能够尊师重教，对违法现象发现一起就依法处理一起，教师的权益是可以依法得到保护的。

96　载1993年11月8日《中国教育报》。

面向21世纪的中国基础教育97

——访国家教委副主任柳斌

连　征　　小　康

世纪之交，肩负着历史重任的中国基础教育面临严峻的挑战和良好的机遇。如何看待摆在我们面前的种种困难？如何认识自身优势，抓住有利时机？基础教育的根本出路在哪里？怎样使应试教育尽快转向素质教育，在2l世纪建立起基础教育与社会发展的良性循环？基础教育怎样才能面向全体，为国家培养全面发展的高素质人才打好基础？带着这些问题，我们采访了国家教委副主任柳斌。

记者：柳主任，您从事基础教育工作多年，现在又是国家教委主管基础教育的副主任，您认为应如何看待我国的基础教育，基础教育目前存在的主要问题是什么？原因何在？

柳斌：面向21世纪，对于我国来讲，资源是重要的，技术是重要的，交通能源是重要的，高级专门人才也是重要的，但我觉得归根结底，最重要的还是国民素质。因为无论是资源、资金，还是技术、交通、能源等等，要转变为有价值的东西，转化为国民生产总值，归根结底都要通过广大劳动者的劳动。所以，离开了国民素质，其他资源都不能发挥它应有的作用。小平同志早就提出，中国最突出的国情是人口众多，最主要的优势是人口优势，最大的资源是人力资源。由人口众多到最大的人力资源之间，决定的因素是教育。所以，要下工夫抓好普及义务教育，深化基础教育的改革，全面贯彻教育方针，全面提高教育质量。因为人口众多并不就是优势，人口众多既可以成为优势，也可能转化为劣势，关键是看人口的素质。

纵观世界，很多国家没有资源优势，如日本、新加坡、瑞士等，但这些国家却都很发达，究其原因，主要在于它们的教育搞得好，造就出了高素质的国民。我们的国家要走向现代化，倘若说有障碍的话，最大的障碍不是资源问题，不是资金问题，甚至也不是技术和设备问题，而是十几亿人口的素质问题。

所以，如果要提把什么样的基础教育带入21世纪的话，我想应该是把一个能够有效提高全体国民素质的基础教育带入21世纪。否则，我们国家就会失去根本，失去活力，失去发展前途。

从目前情况看，经过解放后这几十年的发展，尤其是改革开放以来的发展，基础教育取得了举世瞩目的成就，九年义务教育正在按地区、分阶段、有步骤地实施，教育改革十分活跃，教育质量不断提高。同时，教育存在的问题也还很多，比如中小学教育经费长期严重不足，教育思想落后，中小学教师待遇长期偏低，片面追求升学率现象有增无减等。基础教育存在的主要问题之一，是我们的传统教育模式——应试教育的问题。什么是应试教育呢？应试教育是一种偏重知识传授，偏重考试科目，偏重分数，忽视全体学生的全面发展，片面追求升学率的教育模式，这是一种有极大危害性的教育模式。应试教育模式与现代教育格格不入，已成为阻碍我国基础教育走向21世纪的最大障碍。

造成应试教育模式的原因有三个：一是社会原因，主要是用人制度、劳动用工制度中重理论轻实践，重文凭轻贡献，重知识轻能力，干部任免、职称级别、工资待遇都跟学历、文凭挂钩，造成了社会对学历、文凭的过度追求。二是人们的观念。不正确的人才观、价值观、人生观也导致人们对高学历的追求。三是三大差别的问题，即地区差别、城乡差别、脑力劳动和体力劳动的差别问题。农村的孩子如果考不上学校就要当农民，考上大学后，一当干部，待遇、户口、处境都会改变，所以都拼命挤上高考独木桥。

另外，还有教育本身的原因。教育评价制度不合理，以考分定优劣，考分高就是好学生，考分低就是差学生，却不顾及学生全面的发展，不管学生身心是否健康，是否尊敬师长、关心集体、孝敬父母，是否有社会责任感。

因此，我们的改革应该从上面几点入手，尤其是从领导干部转变观念入手。有些领导干部在用人上重学历；有些领导干部把升学率作为政绩，对教育行政部门施加压力，一直压到教师、学生身上。所以，领导干部的观念一定要转变。

记者：既然应试教育存在许多缺陷，那么，21世纪的中国基础教育应该向哪里走呢？

柳斌：中国的基础教育应该走素质教育的道路。素质教育的提法是不是科学，理论界有不同的看法。在这里，抠字眼没太大意义，关键是这个词所代表的思想观念。我个人认为素质教育的提法较好。为什么？第一，这个提法能够适应时代的要求，较好地反映教育界及社会各界对教育的希望和要求。第二，它能较好地概括目前教育改革自身的需要。什么是素质？我认为是指人在后天通过环境影响和教育训练所获得的稳定的、长期发挥作用的基本品质结构，包括人的思想、知识、身体、心理品质等。素质的形成主要是在幼儿期和中小学阶段，所以古语有“少成若天性，习惯成自然”的说法。当前我们提出的素质教育是与应试教育相对立的，它是以促进每个人的德、智、体、美、劳全面发展，以提高全体国民的素质为目标的教育。

相对于应试教育来讲，素质教育是符合教育规律的更高层次、更高水平、更高质量的教育，它与应试教育的区别主要在于：一、应试教育的指导思想是挑选人，注重和关心的是少数尖子生的升学教育；素质教育的指导思想则是全面发展人，注重和关心的是全体学生素质的提高。二、应试教育重知识，以考试分数定质量高低，而素质教育则要求在掌握知识的同时，发展能力，强调学生德、智、体、美、劳全面提高。三、应试教育忽视学生的主体作用，学生在学习中无主动性、创造性，而素质教育则强调学生的主体作用，鼓励学生的求知欲、主动性。四、应试教育对学生的要求一刀切，而素质教育兼顾共性和个性的发展，使学生获得真正适合自身的最佳发展。因此，素质教育才是适合现代社会的教育，才是21世纪我国基础教育的发展方向。加快由应试教育向素质教育的转轨，是我们当前的紧迫任务。如果我们的教育从现在起能够走向素质教育，则国家幸甚，民族幸甚。

记者：素质教育作为基础教育改革的方向，已经逐渐为社会各界所赞同。那么，您认为实施素质教育的关键是什么呢？

柳斌：实施素质教育的关键是转变教育观念。实施素质教育说难也难，说不难也不难。说难就难在转变思想、统一认识上。如果思想转变了，认识统一了，就不难。有什么样的教育思想就会有什么样的教育行为、教育实践，没有家长、教师、职工、干部乃至整个社会教育思想的转变，就不会有真正的国民素质教育。

转变教育思想，主要包括以下几个方面：一、以提高全体国民的素质为目标。我国的基础教育在建国前是对少数人进行的教育（建国前小学入学率最高的1946年仅为20%）。建国后，中小学入学率逐年提高。如今除小学基本普及，可以说是面向全体国民的教育外，初中、高中只是面向部分国民的教育，大学仍是面向少数人的教育。在这种情况下，许多人对存在诸多弊端的应试教育已习惯了，而对普及教育的重要性、急迫性却缺乏共识。为第一个义务教育法做出了重大贡献的贺拉斯·曼恩指出：“估量科学和文化造福于一个社会，不应过多地着眼于这个社会拥有少数掌握大量高深知识的人，而应着眼于广大人民掌握足够的知识。”日本、新加坡等许多国家经济发达、国民富裕，根本的原因不在于他们拥有多少诺贝尔奖获得者，而是由于他们拥有高素质的国民。社会是需要多种类型、多种规格、多种层次的人才的，因此我们的教育就不能只重视少数人、少数学生的发展，而应当重视每个人、每个学生的发展。只培养几个英才、神童没用，21世纪的中国要靠高素质的全体国民来建设。所以，21世纪的基础教育必须是面向全体学生的，必须是面向全体国民素质的提高的。二、以促进全面发展为宗旨。应试教育是一种片面教育，只重视知识的灌输，不考虑人的全面发展。知识固然重要，没有知识是不行的，但光有知识并不能成为一个对社会有价值的人。制造假药、假种子、假化肥的人也有知识，但他们是利用知识损人利己。有的学生学习成绩很好，门门拔尖，可身体不好，或自私自利，或心理不健康，或没有社会责任感，这样的学生长大以后对国家难有大的益处（有两个大学生因为理发的先后次序发生口角，其中一个拿刀捅了另一个，被判了刑）。“知识就是力量”，但道德也是力量，人格、理想、感情都可以产生力量。我们的教育不但要教给学生知识，而且还要使学生在德、智、体、美、劳各方面都得以发展。只有这样，我们培养出来的人才能在未来有生存能力，有竞争能力，才能建设好国家。三、以育人为根本。学校教育尤其是现代学校教育，“两耳不闻窗外事，一心只教案中书”是不行的。要既教书又育人，而且以育人为本。在当前情况下，必须把育人看作头等重要的事情。因为一个人学业上的缺陷并不一定会影响他的一生，而道德、人格上的缺陷却能贻害他一辈子，甚至损害到他人、社会。现在许多家长都极端重视对子女的早期智力开发，执著而又盲目地追求孩子的早慧。孩子小小年纪就不得不放弃双休日去学习钢琴、绘画、围棋，不得不大量地做各种练习，童趣、童真、童心都没了。在父母过高期望值的棍棒之下，甚至出了夏斐、刘玲等多起恶性事件，还有不少孩子为抗拒父母的压力而出走，乃至自残、轻生，其中有许多深刻的教训。有的家长溺爱孩子，孩子要什么给什么，就是没有教给孩子创造美好世界的能力，这不是在爱孩子而是在害孩子。贝多芬说过，教给你的孩子德性吧，使人幸福的是德性而非金钱。这是很有道理的。四、以因材施教为方法。人与人之间的差异性是普遍的、绝对的，每个人都有与他人不同的个性特点。所以，要面向全体学生，唯一的办法就是因材施教，不因材施教就不能真正面向全体学生。实施因材施教的方法，目的是为了调动每一个学生的学习积极性、主动性，让每一个学生主动全面、生动活泼地发展。目前，愉快教育、成功教育、情境教育等教改实验对此进行了有益的探索。我想，在这几个方面，我们的观念转变过来了，21世纪的基础教育就必然会有一个大的发展。

记者：要完成建立21世纪的素质教育模式，应该采取哪些措施？

柳斌：除了首先要转变观念外，我着重谈两点：一是加速建立一套科学的教育评价制度，二是建设好一支高素质的校长队伍和教师队伍。实施素质教育的机制是建立科学的教育评价制度。去年发生过一件事，某村委会决定，为提高小学升学率，实行考试不及格罚款制度。一个学生因交不出1.6元罚款，被拒绝参加第二次考试，结果喝农药自杀了。这是片面用考试分数、用升学率评价学校成绩结下的又一恶果。血的教训再一次呼唤考试评价制度的改革，呼唤高考制度的改革，呼唤高考多样化，同时也呼唤基础教育阶段要建立自身的科学的评价制度。不搞出一套科学的正确的完善的办法来，我们实施素质教育还会遇到严重障碍。在这方面，湖南汨罗、上海南市区等已经进行了很有意义的探索，有了初步的成果。

办好中小学，实施素质教育，没有一支好的校长队伍和教师队伍更不行。从某种意义上讲，一个好校长就是一所好学校，在一定的外部条件具备以后，校长便是决定的因素。我国中小学有八十多万所，中小学校是一支百万大军，重视加强校长队伍的建设，是中小学转向素质教育的关键之举。同时，教育思想、方针的贯彻，一代新人的培养，归根结底要依靠广大教师的教育教学实施。所以，建设一支高素质、高水平的教师队伍对素质教育有着至关重要的意义。

面向21世纪，中国的基础教育的确是困难重重，但我们应该充满信心，中国的基础教育在新的世纪一定会不辱使命，为提高国民素质，为培养社会主义现代化建设人才做出更大的贡献。

97　载《中国人力资源开发》1997年第5期。

努力推动素质教育向纵深发展98

——访国家教委党组副书记、副主任柳斌

赖群阳

人类即将跨入21世纪的大门。此时此刻，广大教育工作者无不抱有一个美好的愿望：把“应试教育”挡在跨世纪的门槛之外，将一个充满生机和活力的素质教育体系带入21世纪。这当然需要通过更加扎实更加努力的工作，没有这一条，就无法拿到“素质教育”这张跨入新世纪的“入场券”。

在当前和今后一段时期，我们实施素质教育的工作重点是什么？需要突破的难点在哪里？如何防止和克服实施素质教育的误区？对此，本刊记者1997年12月11日采访了国家教委党组副书记、副主任柳斌。

“汨罗经验”的总结和宣传符合全国广大教育工作者对素质教育探索的迫切需要

大家知道，本刊与《人民教育》1996年第2期同时推出“汨罗经验”，在全国产生了很大的影响。今天谈及“汨罗经验”，作为全国实施素质教育的倡导者和领导者，柳斌同志记忆犹新：“1995年9月，全国教育期刊社长总编辑会议在长沙召开期间，朱世和（国家督学、《人民教育》杂志原总编辑——编者注）、唐仲扬（湖南教育报刊社社长兼总编辑——编者注）等同志向我介绍了汨罗实施素质教育的情况。我立即进行了实地考察，发现这个地方的最大特点就是，以构建科学合理的督导评估机制来推动素质教育的大面积、区域性实施，不仅改变了过去用‘应试教育’的那一套来评价学校的办法，而且创造性地提出了衡量党政干部在办教育方面政绩的标准。汨罗市委组织部、市教育局和市人民政府督导室三家联合发文，明文规定评价乡镇党委、政府抓教育的政绩主要看教育地位、教育投入、尊师重教、办学条件等完成情况，坚决做到不与升学率挂钩，因而就不会出现一些党政干部随意对学校发号施令、下升学指标的现象，从而为大面积推行素质教育营造出了一个大环境。因此，在汨罗经验发表之前，我审读了长达五万多字的原稿，建议尽快发在刊物的显要位置，同时向岚清副总理作了汇报。岚清同志很感兴趣，先是作了批示，然后很快到汨罗进行了考察，认为不仅是湖南，全国都要推广‘汨罗经验’。

“‘汨罗经验’推出来时，正是全国教育工作者对素质教育进行初步研究和探索的阶段，迫切需要新的经验、新的典型、新的模式来引导，而汨罗恰恰为大家提供了这样一个新的经验、新的典型、新的模式。它极大地激发和调动了广大教育工作者推动素质教育的积极性和创造性，对全国实施素质教育产生了重大而深远的影响。”柳斌副主任再一次对“汨罗经验”给予了这样充分的肯定。

如果说，“汨罗经验”宣传之前，素质教育还停留在理论界的初步研讨和实践界的初步探索阶段的话，那么，“汨罗经验”宣传之后，短短两年，素质教育已非常明确地成了党和国家抓教育工作的重要指导思想，不仅列入国家教委的工作重点，而且在全国范围内大面积推进，涌现了一大批实施素质教育的先进典型。真可谓“两岸猿声啼不住，轻舟已过万重山”。实施素质教育已在神州大地形成星火燎原之势！

实施素质教育要力抓重点，突破难点

“实施素质教育是关系到教育工作的全局性、根本性的问题。理所当然，各级各类教育都要重视素质教育的实施，因为各级各类教育都有一个提高国民素质的问题。但是，大力推行素质教育，主要在中小学教育阶段，尤其是义务教育阶段。为什么这么说呢？因为这个阶段是为提高国民素质打基础的阶段，是为各级各类专门人才培养打基础的阶段。因此，从各类教育来说，基础教育尤其是九年义务教育是实施素质教育的重点。”

柳斌同志接着说，从工作上来讲，当前和今后一段时期，要着力抓好的至少有这么三个重点：

1. 建立与素质教育目标要求相适应的新的教育评价标准和教育评价制度。

新的教育评价标准和教育评价制度首先要树立新的指导思想，打破“唯分”评价的旧框框，做到“不唯分”，着眼于学生的素质提高，着眼于学生的全面发展。一是要对德、智、体、美、劳各育的评价过程里的权重进行有效调控，以改变全面贯彻教育方针过程中的各育之间结构性平衡的缺失，促进受教育者全面发展。二是要简便易行，不宜太烦琐，便于操作，便于推广。

2. 建立一支适应素质教育要求的、思想品德和业务素质两方面都优良的校长和教师队伍。

实施素质教育最根本的一条是建设一支高素质的校长和教师队伍。高素质、高待遇与高奉献是三位一体的。所以我们要继续致力于提高教师的地位和待遇，继续解决好教师住房和工资待遇等实际问题。另一方面还要讲高奉献，只讲待遇不讲奉献也是不行的。教师这个职业本身就意味着“奉献”，如果丢掉了“奉献”，那就不能称其为教师。

建设一支高素质的校长和教师队伍，当前仍要把提高职业道德素质作为重点。讲师德，铸师魂，抓管理，树形象，要持之以恒，常抓不懈。

3. 要由低层次向高层次推进考试制度改革。

改革考试制度是实施素质教育的一个重点突破口。首先在义务教育阶段，应当坚决地取消各种名目的统考、统测，为尽快实现小学升初中免试就近入学创造条件。中考要大力推广山东招远、辽宁大连等地的经验。高考也要改革，主要是希望不要像目前这样过分集中，高度统一，12亿人口的国家，一次考试，一张卷子。同时实行高考社会化报名，考试情况不与高中学校挂钩，以减少高考对中小学的负导向作用。

基础教育由“应试教育”走向素质教育难点在哪里呢？柳斌说：“主要在于教育思想、教育观念的转变。要转变一个人的思想观念是非常之难的，要转变千百万人的思想观念，转变一种传统的意识，转变一种形成了一定惯性的思维定势，那就更加困难了。由‘应试教育’转向素质教育，恰恰要解决的是教育观、人才观、质量观的转变问题。关于教育，各人都有自己的观点。尤其要注意的是，目前家长对子女的培养问题，大家都看得很重。而在我国社会主义初级阶段，经济、文化、教育的发展还不能满足人民群众日益增长的物质文化需要的情况下，要转变教育思想、教育观念，的确十分不易。但如果不下决心转变，实施素质教育就会举步维艰。因此，很有必要通过讨论达成共识，通过宣传促进了解，通过典型进行示范，深化各个方面的改革，从而逐步解决教育思想、教育观念的转变问题。只有解决了这个问题，才能真正实现从‘应试教育’走向素质教育，也才能迎接21世纪对教育的全方位的挑战。”

实施素质教育要消除疑虑，防止误区

柳斌强调，实施素质教育的前提是全面地准确地理解素质教育，要消除思想中存在的某些疑虑，也要防止陷入一些误区。

1. 否定“应试教育”，实现从“应试教育”向素质教育转变，并不是要否定我们过去和现行的基础教育。

柳斌说，由“应试教育”向素质教育转轨的提法并不是否定基础教育的成绩。事实上，我们基础教育已经取得了有目共睹的成就。为什么要提转轨？因为，教育的现实确有一个“转轨”的问题：从面向少数转到面向全体；从只重视智育或者是只重视分数转向在重视智育的同时，还要重视德育、体育、美育，重视全面发展；由死记硬背、题海战术、猜题押题，使学生处于极其被动地位，转向让学生生动活泼地主动地发展——这都可以说是“转轨”。由“应试教育”向素质教育转轨的提法，他觉得没有什么不对。因为，在这里，“应试教育”不是对过去和现行基础教育的概括，只是对我国基础教育存在的单纯以应考为目的产生的教育弊端的概括，否定“应试教育”不是否定过去和现行的基础教育。而且，他认为真正要把素质教育搞好，就应当在否定“应试教育”的同时，还要继承过去和现行基础教育的很多优良传统。只有继承这些传统，又否定现行教育的某些弊端，我们才可能真正地走向素质教育这个宏伟的目标。

2. 否定“应试教育”，并不等于要废弃考试。

柳斌说，实施素质教育，不是废弃一切考试，而是减少频繁考试；不是反对必要的考试，而是要改变目前考试制度当中一些不合理、不科学的做法。要改变以考试“管、卡、压”，作为迫使学生就范的手段，改变“以学生为敌人，进行突然袭击”的做法。

考试只是评价教育教学质量的手段之一，而不是评价手段的全部。特别在义务教育阶段，基本普及了九年义务教育，考试就会失去学生升学的选拔功能和作用，更多的是教师把它作为检查教育教学工作利弊得失的参照手段、反馈手段，借以了解学生对知识的理解和掌握情况。

考试一定不要把学生考死了，一定不要用考试的手段去抹杀学生的生动创造，去浇灭学生的智慧火花。我们目前的一些考试是很令人忧虑的。有的出偏题怪题，迫使学生死记硬背；有的出许多似是而非的选择题，故意跟学生捉迷藏似的；有的标准答案非常死板，常常令人啼笑皆非。比如，有所小学出了这样一个考题——“思想一致，共同努力”，要求学生根据句子的意思写一条成语。于是，一个学生写了“齐心协力”。结果教师判他错了，因为标准答案是“同心协力”。就只能“同心协力”，“齐心协力”都不行，死板到这种地步还能激发孩子们的创造性吗？！又比如，有位老师要求学生解释“灰溜溜”这个词语，有个孩子不知道怎么解释，便回家问母亲。她母亲说，你知道用吗？孩子说“知道”，于是就造了个句子。她母亲说，会用就行了，何必去解释呢？这就像“馒头”一词没有必要要求小孩子去解释一样。这种死板的考试，不是保护学生的学习兴趣，不是激活学生的创造力，而是压抑了学生的生动个性，遏制了学生的创造思维，是十分有害的。

3. 正确处理素质教育与发展特长的关系。

柳斌强调，实施素质教育，既要坚持全面发展，又要鼓励个性发展、特长发展。这两者是辩证统一、相辅相成、不可偏废的。

目前存在两种误解：一种是，素质教育强调面向全体学生，有人担心这样做会不会忽视学生的差异和个性发展。这种担心是没有理由的。我们提倡素质教育，并不是用一个模式去训练学生；我们强调全面发展，并不是否定特长发展；我们强调面向全体学生，并不是忽视学生的差异和个性发展。恰恰相反，素质教育强调因材施教。由于每个学生都有自己的特殊个性，学生之间也存在各种差异，因而素质教育要求把学生之间的差异当作一种财富、一种资源加以开发和利用，重视发展的多样性，因材施教，帮助不同个性的学生取得各自的成功。

有的人简单地认为素质教育就是发展特长。这也是一种误解。当前，音、体、美、劳等方面还处在相对薄弱的地位，改变这种状况，加强这些方面，是非常必要的。对学生个体来说，根据他们的兴趣爱好，培养特长、发展个性，也是十分必要的，有利于学生的成长和发展。但这对于实施素质教育来说只是其中很重要的一个方面，而不是全部。实施素质教育的核心是优化教育过程，工夫要下在“优化”二字上，当然音、体、美、劳都蕴涵其中。

4. 怎样看待实施素质教育过程中的“升学率”问题？

柳斌说，“升学率”是一个历史的概念，在某个阶段存在“升学率”问题，在另一个阶段就可能不存在这个问题了。目前，已经普及九年义务教育的地区，小学毕业生几乎100%升入初中，小学“升学率”就没有实际意义了。但眼下高中教育、高等教育还不能满足人民群众求学的需要，因而尚有“升学率”的存在。既然如此，一些学校“升学率”高，一些学校“升学率”低，也是很自然的。我们提倡的是，这类学校要按素质教育的要求为全体劳动者步入社会打好做人、求知、办事、健体、审美等各个方面的基础，为各级各类专门人才的培养打好基础。这些基础打好了，“升学率”就在其中，也就是说，“升学率”高一些应该是实施素质教育的必然结果，用不着采取违反教育教学规律、违反教育法规、违反青少年成长发展规律的片面手段去刻意追求。

对《湖南教育》将努力办成一份具有积极倡导和探索素质教育特色的综合性半月刊表示赞赏

听说《湖南教育》从今年1月起改出半月刊，改版后的《湖南教育》将努力办成一份具有积极倡导和探索素质教育特色的综合性半月刊，并将推出宣传报道素质教育的理论类、典型类、文摘类、教学类等十个专栏和一大批理论联系实际的研究文章，柳斌副主任表示赞赏。他说：“我曾经说过，实施素质教育需要几年、十几年甚至几十年的努力才能达到目标。目前只能说是起步阶段，开了个头。现在遇到的难点、重点、热点不是都已经解决了的问题，而是需要大家继续关注、研究、探索，寻找解决办法的问题。《湖南教育》开辟素质教育系列专栏，专题研究探讨素质教育，特别是研究素质教育进课堂的问题，这对于推动实施素质教育的舆论宣传，推动广大教育工作者积极投身于素质教育的实践探索，对于素质教育科学的框架体系的形成都会产生很好的影响和作用。不仅湖南的教育工作者，全国的教育工作者也都能从中受到启发，汲取精神的理论的营养。这是件大好事。”

98　载《湖南教育》1998年1月。

学会轻松快乐地学习99

——访国家总督学、教育专家柳斌爷爷

北京市金顶街第二小学　张　楠

柳斌爷爷是我国首任国家总督学。他提倡素质教育，并领导开展素质教育实践工作，减轻中小学学生们的学习负担。大家都非常尊敬这位慈祥的爷爷。在柳爷爷的办公室里，小记者们有幸聆听了柳斌爷爷讲述他童年上学的故事，也听柳爷爷谈起了他对中小学生素质教育的看法。

部先乐：柳爷爷，您小时候是怎样读书的？

柳斌爷爷：我小时候接受的教育方式跟你们现在的教育方式有很大差别。那时候，上学条件很差，家里很穷，我一直上到中学也没穿过雨鞋。不管是刮风下雨，冬天还是夏天，我都是赤脚。读中学时，上自习都用煤油灯。学习的物质条件是很差的。但回想我上学时，学习负担却没有你们现在那么重。当时学校的课程比较少，而且没有太多的辅导资料、复习资料、考试指南等。一个突出的感觉就是那时的考试比现在少多了，只有一次期中考试、一次期末考试。回忆起那段生活是非常有乐趣的：我们除了上课以外，常组织一些少先队活动。例如到山上玩捉特务的游戏，有的同学扮成特务，有的扮成民兵、解放军战士去捉“特务”。我们有时也组织种树，到农民家里帮助插秧、拾稻穗等。此外，我们还到农村河里摸小鱼、抓泥鳅。我们都觉得校园生活充满乐趣。所以，我记忆中学习的知识，不像现在那么多，也不需要死记硬背。但是，对于语文学习里的唐诗、宋词，一些好的散文、小说、杂文，包括鲁迅先生的《狂人日记》、《“友邦惊诧”论》等我们都背。除了课上的内容外，乡下有的老人还教我们背古文，背《百家姓》，背《增广贤文》，以及其他启蒙读物。现在回想起来，很有用。比如写个文章，一些表现力强的警句格言，随手就可拿来。虽然那时物质条件很差，但就学习来讲，却比较生动活泼，不像现在学习负担那么重，自己可支配的时间也比较少。

科举制度的弊端影响到现在的考试制度，使小朋友们，包括少年和青年在考试的约束下，精神负担过重，思想、精力都被束缚在应付考试上。而需要着重发展的东西，比如思想品德、行为规范、个人的兴趣爱好、身体素质等，却都没有足够的时间去发展。推动素质教育的目的是要让每个人更好地全面发展，为人的终身发展打基础。所以素质教育就是为一个人健康发展打基础的教育。这里涉及几个方面，其要求概括起来，就是：学会做人，学会求知，学会办事，学会健体，学会审美，学会创造。要做好这六点，光是靠做题目、会考试，那是远远不够的。考试毕竟只是一种比较公正、大家比较能够接受的学习成绩的评定办法。尤其是对现在来讲，在不正之风比较严重的情况下，大家宁愿接受考试分数，也不愿废除考试制度。但是如果被考试束缚住了，那就会影响一个人的全面发展，尤其是影响实践能力的培养和创新能力的培养，同时也影响思想品德、情感意志等方面的全面发展。所以，我们既要有能力去应付考试，也要超越考试，摆脱考试的各种约束，用更多的时间使自己做到性格活泼，积极主动寻求全面发展。政府、教育部门、学校、教师，都应当为学生们这种生动活泼的全面发展创造必要的条件。这些内容总起来就叫素质教育。这是与应试教育的思想观念相对立的。如果不是敷衍而是认真地推动素质教育的话，我们的青少年会成长得更好，也会有更加美好的明天。

杨天：柳爷爷，现在已经全面推行减负了，可还有些学校为了应付考试，为了追求高升学率，没有实施具体的减负政策，课外辅导课很多，作业也很多。您能谈谈对这一现状的看法吗？

柳斌爷爷：这些现象是客观存在的，而且比较普遍。一些地方教育工作者向我们反映：现在素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育却干得扎扎实实。要改变这种令人不满意的现状，绝不是一朝一夕就可以做到的，需要我们下大工夫，花大力气去做。第一，要转变社会观念，就是说不能只以分数高低论优劣，只用这把尺子去评价一个学生的好坏，去评价一个学校的好坏、一个老师的好坏。如果只用分数这一把尺子去评价校长、评价教师，那就只会使大家都不能摆脱应试教育的束缚。所以，需要全社会转变教育观念。只拿分数来衡量学校，是导致应试教育始终占据主导地位的重要原因。第二，社会观念的转变，取决于质量评价制度的转变。对学生学习质量、学校教育质量应从各方面进行评价，不能只看分数，还应加入品德方面的评价、创新能力的评价、与人交往能力的评价、合作共事能力的评价等。只有通过全面的综合评价，才能转变社会对教育的观念。这方面需要做的工作很多很多。但重点是一要改革考试制度，二要建立新的评定制度。此外还要改革教材，把偏重应试教育的教材改为注重素质教育的教材。同时，我们还要加强教育评估、督导工作。通过教育督导、评估，使得素质教育能落到实处。

杨天：柳爷爷，我们国家的教育制度与西方的教育制度有什么区别呢？

柳斌爷爷：就拿中国和美国做比较吧。美国是西方有代表性的国家，中国是东方有代表性的国家。两国的教育方法各有优缺点。中国教育的优点在于掌握基础知识比较牢固，学生基本功扎实，逻辑思维能力不错。比如中国学生无论参加什么学科比赛，基础知识成绩都比其他国家强。其次，中国比较重视德育，中国学生在思想品德、遵纪守法方面，享誉国外。这些都是我们教育的优点。而我们教育的缺点是比较偏重掌握知识，相对而言较为忽视实践能力，忽视操作能力，忽视动手能力，忽视创新能力。很少鼓励学生独立自主思考问题、提出问题、发现问题，然后自己解决问题。而美国教育的优点恰恰正是重视学生的主动性培养，教学生参与实践，重视实践，重视学生动手的能力，鼓励学生独立思考，培养学生的创新精神。但是他们的缺点是比较忽视对基础知识的掌握。而且在价值观上，他们是鼓吹个人主义；我们则提倡团结互助，提倡集体主义。由此可见，中美两国的教育各有优缺点。我们一定要保持自己的优势，吸收西方教育的优点，发展我们自己。光是机械地学习西方，学得再好也只是跟在人家屁股后面的二流国家。只有我们发扬自己的优势，又善于改正自己的缺点，吸收别人的优点，我们才能永远立于世界先进民族之林。

张楠：柳爷爷，素质教育对我们小学生有什么好处呢？

柳斌爷爷：我想如果你们学校真正实施了素质教育的话，你一定会从中受益的。因为从目前来看，素质教育在我们国家小学阶段搞得最好，其次是中学，最后才是高中。这是因为高中学生面临高考，压力很大。所以我觉得，小学生朋友们还是很幸福的。尽管大家应试的压力也不小，但是学校的思想品德教育工作抓得很紧，集体主义精神的熏陶也好。除知识的学习和能力的培养以外，各校还开展了生动活泼的课外活动，像陶艺、美工、音体活动、科技制作等，使每个学生至少会一种乐器，有一两项体育或科技特长。现在的中小学生正向德、智、体、美方向全面发展。

张楠：柳爷爷，您在这次九届人大会议上都提出了哪些减轻小学生负担的提案？

柳斌爷爷：在这次九届人大会议上我没再提减轻小学生负担的提案。我此次提案的主要内容是：农村税费改革以后，如何增加义务教育经费投入的问题。因为农村税费改革后，不再允许集资和征收教育附加费，少了很大一部分钱。要维持农村学校的正常运转能力，就需要政府增加投入，尤其是中央政府和省级政府要加大对农村县、乡义务教育的经费转移支付。

张楠：柳爷爷，现在减负了，学生的业余时间多了。您认为我们应该看哪些书比较有益呢？

柳斌爷爷：兴趣爱好应该是多种多样的。教育机构当前从爱国主义教育角度出发提倡四个“一百”：即出版100本爱国主义图书，推广100首爱国主义歌曲，发行100部爱国主义电影，建设100个爱国主义教育基地。这些活动，同学们可选择参与。当然，这仅仅是爱国主义教育的一个组成部分。同学们应该有广泛的兴趣和爱好，比如看名人传记呀，读革命先烈的故事呀，了解劳动模范的事迹呀，以及阅读有关大自然奥秘的书籍。上知天文，下知地理，奇妙的植物世界和动物世界尽收眼底。还有像诗歌、小说、古典名著抽出时间看看，效果也非常好。我个人认为，现在的学生从小背一些唐诗、宋词，是非常有益的。

张楠：柳爷爷，您是教育专家，您是怎样看待自己的孩子的呢？

柳斌爷爷：我的孩子基本上都选择了他们自己喜欢走的路。我有三个孩子，现在他们都已经大学毕业参加了工作。他们在校期间的学习成绩都比较好，而且每个人都有自己的兴趣爱好，一个学计算机，一个学机电一体化，一个学保险，并各自走上了自己喜爱的工作岗位。尤其令我感到比较欣慰的是：他们在做人方面都很不错，孝敬父母，友爱同志，有社会责任感，能够忠于职守，有敬业精神。

张楠：柳爷爷，您小时候都爱读什么样的书？

柳斌爷爷：我从小比较喜欢中国古典文学。唐诗、宋词、古代的小说名著都看过，像《红楼梦》、《水浒传》、《三国演义》、《儒林外史》等作品看得比较多。我还喜欢鲁迅先生的作品，从初中就开始看《狂人日记》，到大学毕业的时候我已经通读完《鲁迅全集》。我大学的毕业论文就是《鲁迅的反帝斗争精神》。我也比较喜欢读毛主席的文章，《毛泽东选集》五卷都通读了，尤其是毛主席政论文章的风格，对我吸引力很大。再有，我还比较喜欢朱自清的散文。

部先乐：柳爷爷，您对现在的中小学生上网冲浪、玩电脑游戏现象怎么看？

柳斌爷爷：我认为计算机是青少年必须掌握的一门知识和技术。在当今社会里，如果不掌握计算机知识和技术，就失去了一项认识世界、了解世界的最有效的手段。但是，计算机联网以后，由于网上什么东西都有，所以大家必须学会选择。老师既要指导学生走进网络世界，又要善于指导学生走出网络世界。如果陷进网络世界出不来，就会对青少年产生弊大于利的后果；如果我们既能走进去，又善于走出来，既能及时利用网络世界为自己的发展获取有用的东西，又能抵制网络世界里面的污泥浊水的侵蚀，那么这样的网络技术对我们才会有益。因此，计算机网络既可成就一个人，也可以毁灭一个人，关键是看我们对掌握计算机网络技术持什么样的态度或方法。

部先乐：当前中小学生很多喜欢玩电子游戏、电脑游戏或电视游戏，您对此有什么样的看法？

柳斌爷爷：如果是健康的电子游戏，适当地玩一玩，我觉得也未尝不可，但是千万不要沉迷其中。如果自己缺乏自我控制能力，沉迷在游戏机里面拔不出来，那么就有害无益了。如果是在课余时间玩，可以锻炼同学们的灵敏度，使得大家的思维变得比较敏捷，这也不是没有好处的。关键是要求每一个同学正确对待电子游戏机，应该把它当成是我们学习生活中的一种补充，或是一种兴趣，而不应成为游戏机、计算机、电子游戏机的俘虏。

段程程：柳斌爷爷，我们大家都知道，您是我国最早提出素质教育观念的人。那么，您认为素质教育对我国的教育有什么帮助吗？

柳斌爷爷：素质教育在我国将会起到一种很大的作用。一个国家只有教育取得成功，国民整体素质提高了，国力才会强大，民族才能立于世界优秀民族之林。而素质教育正是我国迈入21世纪，走向世界前列的奠基工程。

普睿：柳爷爷，我很想了解您学生时代在老师心目中是不是一位全面发展的好学生？

柳斌爷爷：我从小就是个热心肠，喜欢帮助他人，乐于为班集体做一些力所能及的事。除学习成绩优秀外，我还曾经在学校当过小队长、劳动委员、学习委员、班长、中队长，还有大队长和团支部委员、书记等职务，一直到高中毕业。上课的时候，我总是注意力集中，积极回答老师的提问。所以，在老师心目中我应该是一位全面发展的好学生。

陈霄：柳爷爷，您今后还想为中国的教育事业做些什么事情？

柳斌爷爷：现在中国教育面临的最重要的问题就是搞好教育改革。虽然目前我国的素质教育工作已经取得了一些成效，但还需要继续完善和深化。所以，今后我要尽自己的努力，为全面推进我国的素质教育工作，建设有中国特色的社会主义教育体系贡献一份力量。

刘钰：柳爷爷，在我们云南有许多小朋友因家庭贫困而辍学。我们很想帮助他们，但又不知道用什么方法最合适。所以，我想请您帮我们出出主意。

柳斌爷爷：我首先要表扬你能够有这种想法和愿望。其实帮助这些贫困同学的办法有很多。我们可以从精神上鼓励他们，比如，开展友好通信活动等；也可以在物质上给予他们帮助，但这些帮助都应当是同学们力所能及的，比如，送旧文具、书籍和衣物等等。此外，还有一种形式就是通过福利机构和社会团体、基金会、妇联、少工委等，对贫困学生予以资助。

全体小记者：柳爷爷，谢谢您能接受我们的采访，祝您身体健康！

柳斌爷爷：小同学们，小记者们，谢谢你们来看我，也祝你们好好学习，健康成长。

“咔嚓”一声，照相机将老少两代人之间的对话化作了美好的回忆……

99　载《小记者访名人》，中国少年儿童出版社2001年版。

风物长宜放眼量100

——访中国教育国际交流协会会长柳斌先生

张金海　周　菲

改革开放以来，中国教育国际交流工作得到了空前发展，国际交往日益增多，形式灵活多样。这对提高中国的国际地位，促进中国与世界各国关系的发展，促进中国教育的改革与发展起了重要作用。

1978年，党的十一届三中全会召开后，改革的春雷震撼了中华大地。邓小平同志“教育要面向现代化，面向世界，面向未来”的指示为中国教育界深化体制改革、扩大开放合作指明了方向。中国教育国际交流协会会长柳斌先生回忆说：“当时，中国的教育合作和交流所面临的形势是迫切的，因为快速的经济发展和广泛深入的社会变革所带来的是对各类高层次人才的迫切需求。”

正是在这个大背景下，1981年7月，中国教育国际交流协会应运而生，担负起协助政府推进并指导在全国范围内开展各种民间对外教育交流工作。柳斌说：“协会的成立标志着我国的教育国际交流与合作进入了官民并举的新阶段。从此，中国民间教育国际交流有了专门的组织机构，并逐渐形成了一个全国性的网络系统，从而进一步推动了民间教育国际交流的发展并成为政府整体教育外事工作不可或缺的部分。”

经过20年的建设与发展，中国教育国际交流协会已在国内和国外建成了较为完整的工作体系和网络，开辟了广泛的合作渠道。迄今为止，协会在国内有31个省市级地方协会、9个地市级协会、91个团体会员单位；在国际上，协会与世界43个国家和地区的150多个半官方组织或民间教育机构建立了联系，其中包括美国英语协会（ELI/C）、美国州立大学协会（ASCCU）、美国艾森豪威尔基金会（EEF）、加拿大大学与学院协会（AUCC）、澳大利亚大学校长委员会（AVCC）、英国文化委员会（BC）、日本财团法人日中国际教育交流协会、法国教育对外协作总局（Edu.France）、德国学术交流组织（DAAD）、欧洲国际教育协会（EAIE）、国际教育协会（IIE）等。

柳斌强调，协会成立20年来，始终坚持为中国社会主义现代化建设服务、为中国教育改革和发展服务的宗旨，努力把握和运用非官方教育国际交流与合作的特点、规律和国际规则，充分利用国内外的工作网络，开展了多种形式、多种渠道的非官方民间教育国际交流与合作，在积极配合政府部门开展和扩大教育国际合作与交流方面发挥了独特的和不可替代的作用，取得了可喜的成就。

为了顺应中国教育改革和发展形势的需要，中国教育国际交流协会组织开展了一系列具有影响的大型国际学术交流活动；开展了一批富有特色的教育国际交流与合作项目，这些项目涉及基础教育、职业教育、高等教育、远程教育等诸多方面；同时，协会还开展了一系列宣传介绍我国教育改革与发展情况的活动，承担了政府委托的项目和支持的国际交流活动，并积极支持地方协会和团体会员单位开展形式多样的国际交流与合作，为当地教育发展和经济建设提供了智力支持。

面对社会上关于“留学就是把中国最好的人才拱手送给外国人”的担忧和质疑，柳斌显得相当自信。他说，我国在教育领域开展的国际交流与合作正经历着蓬勃发展的阶段，今后要继续扩大交流，选派更多的留学人员。“21世纪将是世界经历深刻变革的时代，发达国家先进的技术和管理经验不断涌现，我们为什么不主动出去，把这些好东西学到手，加快我们自己的经济发展和社会进步呢？”

柳斌说：“导致中国近百年来落后的重要原因就是明清时期实行的‘闭关锁国’政策，那是一种故步自封、自欺欺人的思维方式，坚决不能有。对于现在社会上的‘人才流失的危机’的说法，我认为最好的回答就是‘风物长宜放眼量’这句话。”

他解释说，我国各个领域的国际交流和合作一直都坚持“走出去、请进来”同时并举，教育部门也不例外。据不完全统计，最近五年来，中国教育国际交流协会选派了数以千计的教师与学生出国培训，接待了数以千计的国外学者与学生来华讲学、科研及交流学习，组织了数以百计各类培训考察团组，培训了数以万计的各类学生、教师及管理人员。这些交流往来不仅促进了我国教育事业的改革与发展，同时还为世界各国教育、科技、文化、经济以及社会各方面的共同进步做出了贡献。

“今天的‘流出去’，是为了将来的智力回归。”柳斌十分肯定地说，“大家都还记得1949年建国前后大批高科技人才迫不及待地回到祖国怀抱的情景。这说明，无论走到哪里，海外学子的心是向着祖国的，祖国的强盛是他们最大的精神支柱，是最能激发他们爱国热忱，召唤他们学成归来的力量。今天的华夏大地上，各项事业欣欣向荣，在全球化进程中的参与度越来越高，为各类人才施展才华提供了越来越广大的舞台。”

柳斌说：“我相信事业留人，待遇留人，感情留人。只要我们凝聚力量保持社会稳定，对内坚持改革，对外坚持开放，不但‘走出去’的会回来，许多人还会‘不请自来’呢！在这个问题上千万不要短视，要有长远的眼光，要相信留学人员的爱国心，相信他们将会通过各种渠道、以多种方式报效祖国。”

谈到中国教育国际交流协会20年来的成长，柳斌有一个形象的比喻：“人类社会进入了一个新的千年、一个新的世纪，中国教育国际交流协会也跨入了第三个十年，这标志着协会已经度过了她的幼年和少年时期，进入了青年时代。”

青年时代是一个人风华正茂、有所作为的大好时光。目前，经济的全球化和科技的迅猛发展使世界各国都面临着以人才争夺为中心的综合国力的竞争。而国民教育素质的竞争、争取国际教育市场的竞争将是人才竞争的重要形式之一。“可以说，这为开展非官方教育国际交流与合作提出了新的挑战，也为推进和开拓非官方教育国际交流与合作提供了更加广阔的发展前景。”柳斌说，“面对机遇与挑战，中国教育国际交流协会将紧密围绕教育发展与改革的中心工作，研究制定中长期事业发展规划，全面推进新世纪非官方民间教育国际交流与合作。”

他介绍说，协会今后的工作重点将放在以下几个方面：围绕我国教育改革的热点难点问题，组织召开高层次的国际学术交流活动；进一步加强对地方协会的协调、业务指导和信息服务工作，配合国家西部大开发战略的实施，积极帮助西部地区开展教育国际交流与合作；在巩固和加强与北美、大洋洲和日本的传统合作交流项目的基础上，大力加强与亚洲、欧洲各国的合作关系，并积极开拓与东南亚、拉美及非洲国家的合作项目和合作领域，并进一步扩大友好往来；结合我国国情，积极学习世界各国非官方教育机构运作的特点，调动一切可用的教育资源，为我国的教育改革和发展服务；要继续争取政府委托和支持的项目，做好服务工作。

在采访中，记者了解到，柳斌先生在1985年国家教育委员会成立伊始就担任了教委副主任，1985年以前做过大学教师、中学教师、中学校长、教研室主任、市教育局局长，以及分管教育、文化工作的副市长、副省长，可说是为中国的教育事业贡献了大半生。作为一名教育专家，他一直关注着我国的教育事业，对于中国在新时期实施的教育战略的理解也是非常深入的。

他认为，中国教育改革与发展进入了我国教育发展历史上的最好时期。“我国政府提出了‘科教兴国’战略，并制定了一系列改革和发展教育的重大措施。作为一名教育工作者，我们要切实深化改革、全面推进素质教育，以江泽民主席提出的‘三个代表’为指导，抓住机遇，开拓进取。”

柳斌说，“科教兴国”必须在两个方面得到落实。

第一，“科教兴国”要在事业发展方面得到落实。他说，这一点首先要落实在义务教育上。“朱镕基总理在今年6月召开的基础教育会议上提出，民族、国家的发展，归根结底是要提高全体国民的素质，提高国民的平均受教育年限。这说明，贯彻‘科教兴国’战略，并不只是把希望寄托在少数高级专业人才身上，而是要更注重提高全体国民素质。普及基础教育的意义就在于此。”其次，“科教兴国”战略要体现在大力发展高等教育上。我国高等教育正经历着历史上发展最快的阶段，可谓“超常规发展”，但是这样的发展规模仍不能满足中国人受教育的需求，而且我国百万人口大学生和科技人员的拥有量在世界上仍居下游。柳斌说，我们必须广辟渠道，争取在2005年使我国大学的毛入学率达到15%这一世界公认的标志教育大众化的比例。同时，“科教兴国”战略还要落实到职业教育和终身教育领域。

第二，贯彻“科教兴国”战略必须强调质的提高。柳斌说，应试教育、僵化的考试制度以及单一的评估体系已经成为我国教育改革的主要障碍。“当然，这些都不是孤立的教育问题，而是劳动用工制度、分配制度等社会问题通过教育表现出来的问题。所以我们必须从思维方式、管理制度和教学的内容、方法方面进行一次深刻变革，以适应新时代里的新发展。”他认为，要完成这样的变革，重点要落实以下六个方面——转变观念是前提；改革考试制度是关键；改革课程教材、优化教学过程是核心；建立新的评价制度是导向机制；建设高素质的教师队伍是根本；提高社会教育素质，总揽全局要靠政府行为。

记者采访柳斌先生时，正逢中国教育国际交流协会主办的“2001中国国际教育展览会”在北京召开，本次中国教育界的盛会主题是“新世纪，新教育，新交流和新合作”。柳斌说，我们希望中国教育界能够更加紧密地与国际同行们真诚合作，携手并进，为中国教育事业的发展，为世界的持久和平与进步而努力奋斗。

100　载《世界通讯》2001年11月。

集社会之力，兴千秋之业101

——柳斌委员谈《民办教育促进法》（草案）

刘　宇

百年大计，教育为本。

长期以来，民办教育名不正言不顺，举步维艰。如何通过法律规范吸引民间资金健康、有序地投入教育这个至今仍供不应求的大产业，成了政府部门面临的重大课题。

近日，全国人大教科文卫委员会委员、原国家教委副主任、国家总督学柳斌在接受专访时介绍了《民办教育促进法》（草案）制定的立法重点和缘由。

公益事业与国民待遇

柳斌委员介绍说，从指导方针来看，从过去对民办教育的严审批到现在促进发展是一个重大转变，也就是说，民办教育将依法成为我国社会主义教育事业的重要组成部分。从地位的变化看，草案解决了民办学校师生的“国民待遇”，规定民办学校的师生和公办学校的师生享有同等地位，民办学校的师生可以依法争取自己的权益。现在民办学校的教师和公办学校的教师还是有种种差别的，比如评职称、工作调动、住房、养老保险、医疗保险，有很多地方还没有保障，高校毕业生也只往公办学校分配，不往民办学校分配。

他指出，我国几十年来主要是由国家办学、公家办学，而相对地民办学校的发展无论是从政策还是管理体制上来看，还有许多不适应的地方，因此需要用立法的手段来维护民办学校的合法权益，使得民办学校和公办学校的办学者、师生能够享有同等的待遇。只有维护了民办教育的地位和相关人员的合法权益，才能促进它的发展。同时通过规范管理部门和办学者的行为，可以使民办学校的教师、学生的合法利益最终得到保证。

柳斌委员说，从资金运作的角度上讲，民办教育也还属于公益事业，因为它是以培养人为目的的。因此，草案里规定了民办教育的投资者不能够期望通过民办教育来牟取暴利，但对投资者的合法利益给予了保障，举办者可以从办学的结余当中取得合理回报。

柳斌委员还认为，目前草案更多的是针对全日制的、进行普通教育的民办学校，对社会上的一些职业培训机构的规范还有待细化。

重在促进　多法可用

民办教育，为什么要单独立法，而且要加上促进二字？

针对这一问题，柳斌委员说，这一次立法不是就涉及民办教育的所有问题全面立法，而仅仅是着重针对促进民办教育健康发展方面需要解决的问题立法，所以这个法的名字就叫“民办教育促进法”，目的主要是促进民办教育健康发展。这就是说，教育系统的法律法规对民办教育同样适用，比如《教育法》、《高等教育法》、《职业教育法》、《义务教育法》、《教师法》，还有其他法规，如《学位条例》、《残疾人教育条例》、《幼儿园管理条例》，所有这些法和法规对民办学校也都是适用的。

他告诉笔者，《民办教育促进法》（草案）从八届全国人大教科文卫委员会就开始进行了一些调查研究和起草工作，九届全国人大教科文卫委员会接过来到现在，已经做了四年的调查研究和起草工作，现在才正式提请九届全国人大常委会会议审议。

百年大计　教育为本

为什么要促进民办教育？柳斌委员说，因为现在民办教育在整个教育体系中所占的比例还很小，全国普通中小学加上幼儿园、普通高校、中专、职业技术学校，各级各类学校的总数70多万所，民办学校才5万多所，占的比例仅为7%。各级各类成人学校大约也有60多万所，普通学校和成人学校二者相加约130多万所，民办学校在其中仅占3.5%。世界各国私立教育在整个国家的教育体系中所占的比例虽然各不一样，但是许多国家私立教育的比例都比我们高，在很多国家，私立学校要占到学校总数的50%~70%，中小学也要占到20%~40%。国际上私立学校在整个学校总数中所占的比例均远远高于我们。

柳斌委员说，我国教育规模很大，一个十几亿人口的发展中国家办大教育，国家是包不下来的。不要说我们国家，就是发达国家也没有把整个教育都由国家包揽起来的例子。通过农村的税费改革，今后要逐步把义务教育由国家包起来，但非义务教育国家是包不下来的，要通过国家、企事业单位、公民团体和个人一起来办，所以要加速民办教育的发展，形成公办教育和民办教育共同发展的新局面。

朝阳产业　供不应求

作为资深的教育专业人士和前国家总督学，柳斌委员对民办教育的发展前景充满信心。

他说，目前，我国市场经济在很多方面都已由卖方市场变为买方市场，比如服装、电器直至食品，都供过于求，唯独教育方面，供不应求。我们教育事业的发展，教育资源的数量，尤其是优质的教育资源难以满足广大人民群众的需要，因此升学竞争十分激烈，择校现象仍然十分严重。解决这个问题，必须按照小平同志“发展才是硬道理”的理论来办，否则，用电脑排位、高考把关等多种办法去限制，挡住大门，都不是最终解决问题的方法。

归根结底，是要使教育得到长足的发展，因此必须集社会之力，兴千秋之业。

现实状况是，一方面，我国公办教育投资不足。即使按教育界要求的教育经费占GDP的4%，也还不能满足群众的需要，何况到去年底才达到3%，这离发展中国家的平均水平4%~5%差距还很大，离发达国家的平均水平6%差距更大。另一方面，据了解，我国居民储蓄达到8万多亿，加上企业和团体的储蓄，达到15万亿。一项调查表明，居民储蓄的10%，也就是八九千亿的储蓄意向是投到教育上来的，很多居民的存款主要是为了孩子上学。

鼓励发展民办教育以解决供需矛盾，比教育集资、按人头收取教育附加费合理多了，因为民办教育是自愿的。可以比较合理地来使用社会上的可用资金，可以避免政府采取“一刀切”的政策所带来的不良后果。

因此，发展民办教育是充分利用民间资金，缓解政府办学巨大压力一个比较好的渠道。

激活体制　竞争发展

柳斌委员认为，促进民办教育发展，可以激活教育体制。因为利用民办教育机制的激励作用，可以使教育系统充满生机、充满活力。

公办教育优越的一面是国家为上学者提供了必要的保证，公办学校可以作为社会发展稳定的因素，不足之处是缺乏活力，缺乏生机，因为它无论是在资金投入、招生数量，还是在学校干部人事安排和各个环节的管理上都要靠计划，很难摆脱计划管理的模式。而民办学校恰恰在这些方面不同于公办学校，它的毕业生必须有最高的就业率，这个学校才能生存，它的专业设置、教学目的、培养规格都是瞄准人才市场上最需要的东西，目的性非常明确，针对性很强。由于资金要靠自己去筹措，有的要靠收取学杂费来维持，所以不能乱花钱，使用资金要求有最好的效益，所以资金运作是非常灵活的，很自然地要追求较高的办学质量和办学效益。这种活力最终会影响公办学校，公办学校会把民办学校的一些有效的模式、运作的机制学过去，从这方面来讲，也是我们促进民办教育发展的目的。

他最后说，当民办学校多起来后，收取学杂费的标准会更符合社会的“平均利润”水平，到那个时候，公办学校必须学习民办学校机动灵活有效的机制，才能立足。这样就会使整个教育体系充满生机和活力。

101　载2002年7月8日《中国教育报》。

借鉴各国发展经验　促进中国教育发展102*

——访中国教育国际交流协会会长柳斌

翟　帆

最近两年，作为中国教育国际交流协会年会重头戏的中国教育国际论坛和中国国际教育展因其规格高、规模大、组织严密，在社会上树立了自己的良好口碑和独特形象，受到了各界人士的广泛关注。为了了解今年年会论坛和教育展的筹备情况，本报记者日前专访了全国人大常委会委员、教科文卫委员会委员、原国家教委副主任、中国教育国际交流协会会长柳斌。

记者：中国于去年加入世贸组织后，将在更深层次、更大范围内参与国际活动，中国的教育国际交流与合作也进入了新的阶段。请您谈谈在这样的背景下，中国教育国际交流协会在年会期间举办“第三届中国教育国际论坛和中国国际教育展览会”具有怎样的意义？

柳斌：确实是这样，与前两届年会不同，本届年会是在中国加入世贸组织这一大背景下召开的。入世后，我国经济融入国际社会的脚步将进一步加快，在这种经济全球化的趋势下，教育如何改革、如何创新，是一个十分紧迫的课题，对此，江泽民总书记在北京师范大学建校100周年上的讲话有着非常精辟的论述。江总书记的讲话深入全面地论述了教育创新的思想，把教育创新提高到与理论创新、制度创新、科技创新同等重要的地位。在江总书记阐述教育创新的五个要点中，第五点强调的正是教育的对外开放，他指出：“进行教育创新，必须面向现代化，面向世界，面向未来，加大教育对外开放的力度。”

我们将本届会议的主题定为“经济全球化与教育发展”，正是按照江总书记加大教育对外开放的这一要求，邀请国内外各界人士聚焦中国教育，分享世界各国在教育方面的经验，探讨中国加入世贸组织后教育发展面临的各种问题，推动教育的国际交流与合作。

记者：前两届的教育国际论坛和国际教育展可以说举办得相当成功，在社会上树立了自己的品牌，请问，中国教育国际交流协会在举办这样的论坛和教育展方面有着哪些方面的优势？

柳斌：中国国际教育交流协会是中国教育界开展对外教育交流的全国性非官方机构，其基本任务是同各国、各地区教育科研机构、学术团体、教育科技交流组织、学校及热心支持教育事业的组织和个人等开展交流与合作活动。目前，国际交流协会在国内31个省、自治区、直辖市都建立了地方协会，与国外的45个国家、地区的160多个教育组织建立了长期的交流合作关系，这些都为教育国际论坛和国际教育展的顺利举办打下了基础。

从前两届举办的经验看，论坛要想办得水平高、吸引人，首先要确定人们比较关注的、符合我国国情的、符合教育事业发展需要的主题。今年的主题是“经济全球化与教育发展”，就是考虑到经济全球化是一个不可阻挡的趋势，在这一挑战下，经济、科技、教育等都要加大改革的力度。教育界应对经济全球化最紧迫的问题之一，就是培养具有国际意识、懂得国际规则、具有国际交往能力的人才，这些都需要与世界各国教育界进行交流，知己知彼。其次是请什么人来讲，才能达到论坛的目的。在这几届论坛上，我们尽可能邀请国内外层次比较高、在各自领域具有一定权威性的专家来担当论坛的主讲人。再次，论坛的组织工作要严密，有层次，在这一点上，中国教育国际交流协会有着比较丰富的经验。此外，与前两届不同，本届年会采取了国际论坛和国际教育展相结合的新方式，集政策咨询、学术研讨、信息交流、项目洽谈、展览展示为一体，使参会者不仅从理论上有所收获，而且提供了与国际教育界人士面对面交流的机会。

记者：这次年会期间，除了举办主论坛外，还组织了六个专题论坛和研讨会，请您介绍一下这几个专题论坛和研讨会的内容。

柳斌：这六个专题论坛和研讨会分别是“转型经济下的教育”、“21世纪民办教育的发展”、“研究型大学及重点学科的国际交流与合作”、“职业技术教育国际交流与合作”、“中外合作办学研讨会及项目洽谈会”和“中美地方州立大学校长研讨会”以及“AFS国际文化交流项目研讨会”。

“转型经济下的教育”论坛将从全球及国内经济发展、政府教育改革的方针、教育体制及观念转变、企业对人才的需要以及企业对人才的培训等方面进行深入探讨。“21世纪民办教育的发展”论坛将就《民办教育促进法》的精神、如何提高我国民办学校的办学和管理质量等热点问题进行研讨。“研究型大学及重点学科的国际交流与合作”论坛上将介绍世界发达国家著名高校研究机构的经验，并为国内外高校提供在领先学科上的交流合作机会。“职业技术教育国际交流与合作”论坛就我国职业技术教育的发展目标和任务、与国外合作的方式，特别是高等职业技术教育如何借鉴加拿大等国社区学院的经验等进行研讨。“中外合作办学研讨会及项目洽谈会”旨在让国内外教育者了解我国政府制定中外合作办学政策的最新情况和主要精神以及有关具体业务问题等。“中美地方州立大学研讨会”将围绕高校管理和高校领导者培训进行研讨。“AFS国际文化交流项目研讨会”将主要介绍高中生国际交流项目的情况。

记者：据了解，为办好这次论坛，组委会邀请了一批中外重要嘉宾演讲，请你介绍一下这方面的情况。

柳斌：是的，我刚才提到，办好论坛，论坛主讲人的选择很重要。这次论坛，我们邀请到的都是中外教育界的权威人士和经济界专家，他们中的很多人都亲身参与过一些教育政策、经济政策的制定，并且在各自的领域有过很深入的研究。

论坛邀请了全国人大副委员长丁石孙做论坛的名誉主席，北京大学校长许智宏院士、郝克明和我做论坛主席。中方主讲嘉宾有：全国人大常委会教科文卫委员会副主任委员汪家镠，教育部副部长章新胜，北大校务委员会主任、常务副校长闵维方教授，国务院学位办主任周其凤院士，北大中国经济研究中心主任、著名经济学家林毅夫教授、清华大学国情研究中心主任、著名经济学家胡鞍钢教授，全国教育科学规划领导小组副组长郝克明教授，首都师范大学校务委员会主任谢维和教授、亚信公司副总裁李建波先生及上海民办教育研究所所长胡卫等。论坛外方主讲嘉宾主要有：原关贸总协定秘书长克劳斯·施洛德博士，美国哥伦比亚大学商学院院长麦尔·菲尔德博格博士，经合组织教育委员会高级行政官依安·惠特曼博士，联合国教科文组织亚太地区主任谢尔顿·舒弗博士，美国加州州立大学北岭分校校长卓林·库斯特博士，新西兰怀卡托大学校长布莱恩博士、荷兰乌特勒支大学校长维尔苏斯博士，美国西北大学凯洛格商学院院长迪派克·贾博士等。

我们相信，这些专家发表的真知灼见，一定会对参会者、对教育界、对社会产生良好的影响和非常积极的作用。

102　载2002年10月12日《中国教育报》。

教育，应试之外天地宽103

“对于高考录取真正有发言权的应该是高校和中小学，但是现在基本上是靠分数说话。难道这样的制度是合理的吗？”对于高考，柳斌委员的态度是：高考不能不要，也不能不改。

“对高考制度要进行更加理性的思考和评价，特别要跳出应试教育的思维定势来看待高考改革。”柳委员强调，思维定势往往会束缚一个人的视野，教育在应试之外还有很大的天地；而一个人在升学之外，还有更多需求。所以，高考的改革首先是要树立新的理念，从人才的培养、选拔出发，从引导中小学走向素质教育的方面出发，从对社会风尚的引导出发来看待高考改革。

另外，教育要尊重差异，尊重选择权。“我们的国家太大，地区之间的差异大，用一次统一的考试来决定取舍本身就很难做到公平。一个13亿人口的国家，每年统一的考试铃声，太整齐划一了，不能适应我们这个社会如此不平衡、差异如此大的现状，这种局面不打破，人才很难出得来。有人想考张家口师专，但也得考为北大、清华设计的试卷。”“一张试卷的做法，政府行政部门倒简单化了，可天下有多少老师、学生都在对付这张试卷哪。”柳斌认为，多样化进程还是要再快些才好。

第三，考试内容、方法要科学化。柳委员强调，高考重要的是检验学生进入高等学校学习的能力，而非检验以往知识的掌握。“最不科学的地方就是标准化，只有一个是最正确的答案。”柳委员认为，“目前盛行的标准化考试常常把孩子们的创新意识、创新思维、创新能力扼杀了。考试更重要的是考学生的思维能力、应变能力和分析、解决问题的能力。”

第四，高考的择优对整个社会素质的养成、风尚的养成会起到很重要的导向作用，所以高考改革要特别强调对一个人评价的全面性。“只是就知识论知识、就智育论智育没有意义。多年来一直强调‘德、智、体全面衡量，择优录取’，但高考怎样发挥在这方面的导向作用值得思考。大学录取在老百姓的心目中是权威的，是神圣的，因此倘能在大学录取时，实质地关注学生成长的各个方面，必将有利于整个社会形成追求上进的氛围。”

“改革是艰难的，但改革又是必需的，”柳委员最后强调，“怎么改，要充分讨论，充分求得共识，同时还不能简单化，要小范围试点。要听取各方面反馈的意见，建立一个健全有效的反馈机制。”

103　载2003年6月9日《人民政协报》“教育在线周刊”。

听柳斌谈家教104

海　红

走进全国人大常委会委员、全国人大常委会教科文卫委员会委员、中国教育国际交流协会会长、原国家教育委员会副主任、国家总督学柳斌简朴的家中，听到他六岁的孙女和两岁多的外孙女开心的笑声，不禁产生了请柳斌谈谈有关孩子的教育问题的想法。看着眼前两个活泼可爱的女孩，柳斌笑了，笑得很慈祥。作为一名多年从事教育工作的老领导、两个小孙女祖父的柳斌，就家长们所关注的孩子的教育问题谈了自己的见解。

“现在的孩子，比我们小时候可是幸福多了。从小就有那么多的好书可读，我这两个小孙女就一天到晚地缠着家里的人给她们讲书中的故事，而且是一遍接一遍地讲，她们是百听不厌。这种亲子共读的方式，对于孩子来说非常有益。现在的家长注重对孩子的早期教育，孩子们可以广泛地通过电视、VCD、电脑等多种渠道获取知识。现在的孩子们长大了，肯定会比我们更聪明，这是毫无疑问的。正所谓一代更比一代强嘛！

“与热衷于孩子能力的培养和早期智力开发相比，有些家长往往忽视了对于孩子良好习惯以及思想品德的培养问题。比如说，要让孩子从小待人有礼貌，要和小朋友们和谐相处，要讲卫生等等。其实，这些良好习惯的养成对于孩子来说非常重要。就拿卫生习惯的培养来说吧，你自己讲卫生，才会注意保持环境的清洁，从而去关注环保问题。而能够与小朋友们和谐相处，实际上就是培养孩子的自律能力和具备与人合作的团队精神。这些都是作为21世纪优秀人才应该具备的素质。而且，对于孩子好习惯与思想品德的培养，是要有一个反复训练的过程的，要循序渐进，不可能一蹴而就。”

在倾听柳斌谈话的时候，隔壁传来柳斌六岁的小孙女的声音：“我不是和你说过了吗？不要一边拿着面包吃，一边走路。吃东西要在饭桌旁边，再说你为什么不好好吃午饭，而要吃零食呢？”然后是小孩儿咿咿呀呀的声音，显然是她在教育妹妹呢。

“现在因为大多是独生子女，他们自然而然地成为家里人的重点保护对象。过分的呵护对于孩子来说并不是一件好事情。应该让孩子自己动脑筋想办法，提倡‘让我来试一试’的做法。比如说，我们应该为这些都市里长大的孩子，提供更多的亲近大自然的机会，让他们走进大自然，热爱大自然。我在自己屋后的空地上，种了一架葡萄、一些辣椒和茄子。我的两个小孙女可高兴了。我经常带她俩一起去小园子里看看。我说‘辣椒’，两岁多的外孙女就会满园子里找，当她在绿油油的叶子下找到红辣椒的时候，她会特别兴奋地说‘辣椒’。我经常有意识地让她们寻找地上的蚂蚁、雨后出现的蜗牛，观察空中飞过的小鸟，培养她们对于大自然的兴趣。要知道，兴趣是最好的老师。”

104　载2003年8月5日《当代家庭教育报》。

中小学心理健康教育需要进一步加强105*

——访原国家教委副主任柳斌

众　心

原国家教委副主任柳斌同志十分关心中小学心理健康教育工作。他不仅在讲话中多次提出要进一步加强中小学心理健康教育工作，而且，他还著书、撰文，积极推动中小学心理健康教育的发展。最近，我们专访了柳斌副主任。柳斌同志针对中小学心理健康教育的现状，明确提出中小学心理健康教育工作还需要进一步加强。

记者：您好。据我们了解，您是最早提出要在中小学开展心理健康教育的教育部门领导人之一。您能谈谈您提出开展心理健康教育的初衷吗？

柳斌：不能说最早提出，可以说是“文化大革命”后较早提出的人之一。我国在建国初期，师范院校中开设心理学课程，到了1958年前后，心理学受到批判，被取消了。此后的20年时间，心理学和心理教育在我国基本是空白。恢复高考以后，也恢复了心理学。我在1985年走上国家教委副主任的岗位，分管中小学工作。我提出心理健康教育的问题，不是从理论角度考虑的，我是在实际工作中感受到应该对中小学学生进行心理健康教育的。为什么呢？1985年，我刚到教委就看到当时任总书记的胡耀邦同志的一个批示。

有一个12岁的女孩子，喝农药自杀了。她在自杀之前对着录音机给父母、弟弟讲了一段话。一方面是讲自己学习成绩不好，没有实现父母的愿望；一方面希望弟弟好好学习，实现爸爸妈妈的愿望。她是一边哭一边讲的。胡耀邦同志对这件事很重视，就教育思想问题做了一个很长、很中肯的批示。

1986、1987年又有此类事情发生。有个平时成绩很好的高三女生，高考后总觉得自己没考好，越临近发通知书时，心理压力越大，最后终于自杀了，然而就在她自杀后，录取通知书到了。这些事件的发生，使我认识到要对中小学学生进行心理健康教育。我们既要关心学生身体素质、道德素质和文化素质的发展，也要关心学生心理素质的发展。不重视学生心理素质的发展是不全面的，也是不对的。

1986年，在一次关于家庭教育的会议上，我呼吁家长关心这个问题。在《关于家庭教育的几个问题》中，我着重论述了儿童教育中一个普遍性的问题——忽视少年儿童的心理特点。此后，我在各种会议上都曾提出要加强心理健康教育。1992年3月《未成年人保护法》颁布以后，我写了一篇《家庭保护是未成年人成长的重要保证》，着重强调了要加强对未成年人的心理保护、精神保护的问题。1993年《湖南教育》系统介绍了宜阳小学开展心理健康教育活动的事迹，我为湖南宜阳小学写了一段话：“心理健康是青少年走向现代化、走向世界、走向未来、建功立业的重要条件，而健康心理的形成需要精心的、周到的培养和教育。父母和教师仅仅关心孩子身体健康和学业进步是不够的，还必须把关心孩子的心理健康，把培养孩子健康的心理素质作为更加重要的任务。宜阳小学的心理健康教育是教育百花园中具有特色的一枝奇葩，希望大家都来关心她、支持她。”

1993年2月13日，中共中央、国务院印发的《中国教育改革和发展纲要》中指出：“中小学要由‘应试教育’转向全面提高国民素质的轨道，面向全体学生，全面提高学生的思想道德、文化科学、劳动技能和身体、心理素质。”1994年8月31日印发的《中共中央关于进一步加强和改进学校德育工作的若干意见》中明确指出，要“通过多种方式对不同年龄层次的学生进行心理健康教育和指导，帮助学生提高心理素质，健全人格，增强承受挫折、适应环境的能力”。人们对心理健康教育的认识越来越深刻，现在全国各地，尤其是发达地区的中小学都已经开展了心理健康教育。

记者：在为什么要对学生进行心理素质培养的问题上，您能谈谈自己的见解吗？

柳斌：教育要着眼于每个学生德、智、体诸方面的全面发展，把学生发展的内涵定位于知识是必要的，又是远远不够的，发展还应当包括身体的、心理的、伦理的、文化的许多方面。某些知识、某种技能可以速成，但良好的心理素质和行为习惯的养成，人生经验的积累，科学人生观、世界观、正确价值观的确立是难于速成的。学生的童趣、童真、童心，必须予以精心保护，使之不受践踏，不受破坏，因为这是形成健全人格的最为重要的基础。我们应当树立“全面发展，多向成才”的教育思想或教育理念，要加强尊重生命的教育，要让学生有克服困难的思想准备。

什么是素质？我个人认为是指人在后天通过环境影响和教育训练所获得的稳定的、长期发挥作用的基本品质结构，包括人的思想、知识、身体、心理品质等。素质与先天禀赋当然是有密切关系的，比如聋哑人要培养成歌唱家是比较困难的，先天禀赋制约很大。但对大多数人来讲，先天禀赋差异并不太大。人们素质的高低，主要是在后天的社会环境和教育训练中形成的。素质的形成主要是在幼儿和中小学阶段，所以古语有“少成若天性，习惯成自然”的说法。我们应该把素质教育的旗帜举得高高的，把素质教育的舆论造得浓浓的，把素质教育的劲头鼓得足足的，要理直气壮地抓素质教育。如果我们真正实施了素质教育，则国家幸甚，民族幸甚。中小学心理健康教育是我国实施素质教育的必然要求。但是，目前还没有彻底摆脱“应试教育”。“应试教育”对学生造成的压力很大，很容易使学生产生心理问题。要肃清“应试教育”的影响还需要一个过程。在这种情况下，加强心理健康教育就显得更加重要。

记者：您从素质教育的高度来看待心理健康教育，那么，心理健康教育在素质教育中该如何定位呢？

柳斌：少年儿童时期是一个人发育成长的重要阶段，在这个阶段，要教会他们求知，教会他们办事，教会他们健体，教会他们审美，教会他们创造，但往往容易被忽视的是教会他们做人。从不会做人到会做人是一个过程。因此，我们的幼儿园和中小学对一个人素质的形成，特别是做人方面，起着决定性的作用。心理素质是人的素质的重要组成部分，对其他素质的形成与发展起着重要作用。所以，我认为中小学一定要加强心理健康教育。第一，要通过心理健康教育，帮助学生做一个能够关心他人、助人为乐、善于合作的人；第二，要通过心理健康教育，帮助学生做一个能够承受困难和挫折、勇于进取的人；第三，要通过心理健康教育，帮助学生做一个律己严格、待人宽厚、诚实守信的人；第四，要通过心理健康教育，帮助学生做一个自尊、自信、自强、自律的人；第五，要通过心理健康教育，帮助学生做一个能够适应环境、适应社会，具有良好的适应能力的人；第六，要通过心理健康教育，帮助学生做一个具有创新精神和创新能力的人。这些都是学生应当具备的良好的心理品质。

记者：您认为，该如何培养学生的心理素质呢？

柳斌：必须加强教师的心理健康教育。有心理健康的教师才有心理健康的学生。目前，教师的压力很大，职称问题、奖励问题、晋升问题都和学生的分数挂钩，尤其是毕业班的教师压力更大。这些对教师的心理影响很大。有人调查，有30%的教师有这样或那样的心理问题。要让教师心理健康，第一要解除或缓解教师的高压状态，不要以学生分数论成败，不要以升学率论成败。第二要培养高尚的爱生情怀。教师要爱学生，不要只爱那些学习好的学生，要爱全体学生。爱学生要从尊重学生开始，要尊重学生的人格。不要打骂学生、体罚学生。第三要学习教育艺术，掌握教育方法。

在这方面，陶行知先生给我们做出了榜样。有一次，陶先生制止了一个学生拿砖头去砸另一个学生，并要打人的学生到校长办公室等候处理。当陶先生回到办公室时，那个学生已经等候在那里了。陶先生从口袋里拿出一块糖，说：“我不让你打人，你就不打了，你尊重我的意见，这块糖是奖励你的。”接着拿出第二块糖说：“据我了解，你之所以打那个同学，是因为他欺负别人，你很正直，这块糖也是奖给你的。”接着又拿出第三块糖说：“我叫你来办公室等候处理，你准时到了，你很守信用，这块糖也是奖给你的。”这时，那个学生哭了，承认了错误。陶先生又拿出第四块糖说：“你主动承认错误，有承认和改正错误的勇气，再奖励你一块。我的糖发完了，我们的谈话也谈完了。”

这就是教育艺术，陶先生肯定了学生的优点，让这个学生心悦诚服。而我们有些老师是简单粗暴，除体罚、变相体罚外，现在是动辄罚钱，迟到了罚钱，打架了罚钱，分数考低了也罚钱。这是不懂得教育艺术的表现。

应重视培养学生承受挫折的能力。教师和家长要善于抓住生活中的各种教育机会，有意识地加强这方面的教育。特别要加强尊重生命的教育，培养青少年热爱生命的意识，让他们懂得，没有生命，其他任何事情都谈不上。现在有些孩子，一点小小的挫折就受不了，动辄想自杀，今后怎么去面对更多的挑战？所以提倡在中小学开展磨砺教育是非常重要的。当然，我个人并不赞同人为地给学生制造逆境、制造挫折的做法，因为在人的发展道路上，挫折是不可避免的。教育者要做的，是及时引导青少年正确对待挫折。

“应试教育”把学生束缚死了，教死了，教刻板了，使学生失去了学习的主动性。我们的教育应当着眼于调动学生的积极情绪，启发学生对学习的兴趣，把学习变为愉快的过程，从而使学生愿意学习，热爱学习，乐于学习。成功教育是一种很合理很有益的教育探索。因为教育教学过程的本质就是帮助学生成功。“不求个个升学，但愿人人成功”很合理，也很符合学习者的意愿。每个人都可以成功，都应该争取成功，教育的责任就是要培养学生自我成功的能力，给学生以成功的信心和希望，给学生创造成功的机会，帮助学生从自己的实际出发去获取各自的成功。一次成功的机会可以十倍地增强儿童少年的信心，为他们新的成功准备良好的心理条件。成功教育除了要重视智力方面的因素之外，尤其应重视情感、意志、道德、品质方面的因素。情感教育是对素质教育的又一种重要探索。教育应当是有感情的，离开了感情的教育只能走入单纯传授知识的刻板、枯燥的死胡同。以情感人，以情化人。感情的交流是育人的基础。教育要由境入情，情境交融，以情感人，由创设情境，让学生受到真善美的熏陶，从而丰富学生的精神世界，促进学生主动的、和谐的、活泼的发展。

心理素质的培养，承受能力的提高，可以采取一些具体的做法：我曾经要求在小学生中提倡“知心姐姐”讲的三句话：一句话是“太好啦”。培养教育孩子碰到挫折时有一种良好的心态，遇到问题，要从好的角度去想一想。第二句话让小孩子讲“我能行”。现在小孩子什么事都说“我不行”。要培养孩子对自己有信心的心理。现在一脱口就说“我不行”，将来遇到大事也会老是说“我不行”。第三句话是“你有困难吗？让我来帮助你吧”。要知道，关心他人是为人民服务的起点。所以，我认为这三句话非常好。

心理素质教育要面向全体学生，要促进学生的全面发展，尤其要让学生主动发展。只有让学生主动发展，人才规格才会有多样性。如果都是机械被动地发展，那将来都是一个模子。没有主动发展，就不可能“不拘一格降人才”。只有主动发展，才能让孩子将来有创造性。只有孩子有创造性，培养的人才多样化，将来的人才结构才能够形成一个生动活泼的局面。“全面发展，多向成才”的教育观念应该是我们所提倡的。社会本身是多样的，让学生主动地、生动活泼地发展，这也是心理素质教育的要义。

总之，中小学要采取多种方式、多种方法，在学校的各项教育工作和教育活动中加强心理健康教育，在学校的各科教学过程中渗透心理健康教育。

记者：学生心理素质的提高是否需要全社会的共同努力？

柳斌：当然。教育是一项系统工程。国民素质的提高，民族素质的提高，是学校、家庭、社会对少年儿童进行教育、熏陶并施加综合影响的结果。这种综合的影响是否科学有效，是决定国家民族前途、命运的大事情，必须引起各个方面的高度重视。少年儿童时期是一个人发育成长的重要阶段。在这个阶段，要教会他们求知，教会他们办事，教会他们健体，教会他们做人，还要让他们具有良好的心理素质。这最后一点很值得重视，尤其需要引起家长们的重视。孩子幼小，当然需要保护，正因为如此，国家制定了《未成年人保护法》。但现在许多家长对孩子是过度保护。吃好的，穿好的，用好的，怕饿着，怕累着；而应当保护的，却没有给予必要的保护。哪些方面应当给予必要保护，哪些方面不应过度保护，这是教育工作者应研究的问题，更是家长们需要研究的问题。其实磕磕碰碰是小孩子成长过程中必要的“营养素”，如果过度保护，不利于孩子健康成长；在另一方面，社会保护、文化保护、心理健康保护意识又需要加强。在防止影视及网络的负面影响、防止不良文化现象的影响方面，现在几乎没有什么保护措施。学校、家庭、社会都应当关心青少年的心理健康，为他们的健康发展创造良好的环境条件。

有一种现象值得注意，前几年出现了孩子杀死亲生母亲的案例。孩子是非常好的孩子，母亲也是非常好的母亲，为什么会在他们之间出现一些恶性案件呢？我认为关键是缺少沟通。我们要提倡沟通，有了沟通才有理解，有了理解才有信任，有了信任才有友谊与合作。对未成年人要广开诉说之门，不能让孩子诉说无门。教师要为学生、父母要为孩子创造一种诉说有理、诉说有门、诉说有望的环境。在这方面老师做得少，家长也做得少。给学生讲话的机会，这对于排解学生的心理问题很重要。对学生要宽容。我们要提倡、鼓励这种做法。

记者：您对目前我国的中小学心理健康教育工作如何评价？

柳斌：我讲三句话：第一句话，进步十分明显；第二句话，普及仍很不够；第三句话，观念还需加强。我一直比较关注这方面的工作，在这方面也掌握一些情况。我觉得，目前我国的中小学心理健康教育工作进步很快，发展势头很好，但还不平衡。有些地区、有些学校的心理健康教育工作做得很扎实，取得了很好的教育效果；也有些地区、有些学校的心理健康教育工作只是流于形式，没有收到实际效果；还有一种情况是有些学校还没有开展心理健康教育。把中小学心理健康教育写入党中央、国务院的相关文件已经十年了，教育部也为此颁发了两个文件，2002年8月又颁发了《中小学心理健康教育指导纲要》。这项工作本应引起各极教育行政部门和广大中小学的高度重视，但事实上还存在较大差距。所以，我认为还要注意抓普及，大力推广好的经验，提高人们对中小学心理健康教育的认识。

记者：请您为中小学心理健康教育工作提些期望。

柳斌：我认为，中小学心理健康教育工作还需要进一步加强。无论是理论研究，还是教育实践都需要进一步加强。希望你们这本杂志在中小学心理健康教育方面发挥更大作用。关键是要扎根在中小学心理健康教育的实践当中，要帮助中小学教师和学生解决一些实际问题，强调中小学心理健康教育的实践性和实效性，千万不要把它引向学术化、学科化的方向，千万不要用考试的办法把它引向又一重应试之门。希望能够广泛地总结各地的成功的经验，加强案例教育，这样对教师会有启发，有帮助。我们不是不要理论，而是要把理论应用于实践，指导实践，要有中国特色，符合中国的国情。

记者：我们一定会按照您的意见，把《中小学心理健康教育》杂志办好。您对中小学心理健康教育工作的意见、建议，我们一定转达给广大教育工作者。谢谢！

105　载《中小学心理健康教育》2003年第9期。

读书即是享受人生106

中央电视台《东方书城》节目组

书 约 柳 斌

爱读书的柳斌一向重视学生的读书状况，他说：“通过阅读，可以提高一个人的修养，培养审美情趣，塑造高尚人格。青少年必须从小加强课外阅读，一个小学高年级学生一学期的课外阅读量不应少于100篇，中学生则要求更高。”他认为，选择课外读物的依据，一是要遵循孩子年龄特点，由浅入深，由低到高，由简单到复杂；二是要尊重其阅读爱好，选择符合其兴趣要求的读物，千万不能束缚孩子个性和创造力的发展。

柳 斌 书 缘

改变您人生的书是什么？

并不是哪本书改变了我的人生，而是识字改变了我的人生，阅读改变了我的人生。中学时代，很多书对我产生了深刻的影响。鲁迅的《狂人日记》、《祝福》，巴金的《家》、《春》、《秋》使我痛恨旧社会的封建礼教；《可爱的中国》、《把一切献给党》、《钢铁是怎样炼成的》、《绞刑架下的报告》使我开始思考人生的价值；《背影》、《母亲的回忆》使我深深体会到父母之爱的伟大，从而更加热爱自己的父母，更加尊重他人的父母。

您青少年时期最喜爱的书籍是什么？

青少年时期我最喜欢读的书是《三国演义》、《水浒传》、《红楼梦》和《西游记》。书中活生生的人物形象对我感染很深，他们的聪明才智，他们的哀和乐，他们的情和义、爱和恨、生和死都牵动着我的心，令我废寝忘食，甚至涕泪俱下。

您为青少年推荐的书是什么？

《寄小读者》（冰心著）、《可爱的中国》（方志敏著）、《朱自清散文选集》、《中国古代寓言》、《唐诗三百首》、“古诗词诵读精华”丛书、《安徒生童话》、《牛虻》、《钢铁是怎样炼成的》、《绞刑架下的报告》。中国古典小说《三国演义》、《红楼梦》、《水浒传》、《西游记》等。

您的读书格言是什么？

“好书不厌百回读，熟读深思子自知。”为享受人生的乐趣而读书是读书的最高境界。

您读书的方法是什么？

一般知识书籍，采取“好读书，不求甚解”的方法，泛读，浏览；业务工作需要的知识，细读，读懂；自己喜欢的诗文作品，格言警句，一读，再读，直至背诵。

您读的第一本经典作品是什么？

文学类：《诗经》、《楚辞》。伟人著作：《毛泽东选集》、《鲁迅全集》。

对您的读书生涯产生重大影响的人是谁？

我的父亲。他没有上过学，乡下私塾老先生教他识了字，在繁重农活之后的余暇里，他把阅读作为他的第一爱好。他阅读了多种古典小说、大量古诗词，并通读了《袁了凡纲鉴》。

您最大的读书心得是什么？

要善于学习前人的世界观和方法论中的精妙之点，能站在前人的肩膀上，才能比前人看得更远。读书的过程是发展思维能力的过程，因此要善于思考。尽信书，不如无书，“十分学七要抛三，各有灵苗各自探”，说的就是这个道理。

您怎样看待读书与做人的关系？

学会做人，学会求知，学会做事，学会健身，学会审美，学会创造，这是素质教育的六个基本要求。这六个“学会”都离不开读书，“做人”则尤其离不开读书。做事能否有益于人民，关键在于做事的人是否有理想、有道德、有良好的品格和行为习惯。为此，应当让美好的书籍常伴美好的人生。

您认为中小学阶段的读书量应为多少？

可以因人而异。阅读能力强的可多读一点，阅读能力弱的可少读一点。每天课外读一篇千字文，应该是个基本的要求。如果能做到，则一年之内，可达到36万字，十二年则可阅读430多万字。所以，中小学阶段阅读500万至1 000万字应当是合适的。

有些青少年迷恋上网和看电视，您的忠告是什么？

如果有了空余时间，应尽可能多读点儿书，少看点儿电视，少上点儿网，以免浪费了太多的宝贵时间。

读书能不能吃“快餐”？

对于一些仅有一知半解就足够了的东西，“吃快餐”未尝不是一个好办法。

106　载《阅读改变人生》，东方出版社2003年10月版。

一位老部长的语文情怀107

蔡　诚

弹指一挥间，《语文世界》杂志创刊至今不觉已是十周年了。

《语文世界》从创刊时的一株幼苗到如今小学版、初中版、高中版三版鼎立的格局，十年历程，她得到了来自各方面的大力支持。原国家教委副主任柳斌就是《语文世界》发展壮大的关怀者、见证者。为纪念创刊十周年特别策划的“回眸十年”专题，记者第一个想到的就是要采访他。

柳斌虽然从教育部主要领导岗位上退了下来，但他的日程安排还是那么忙碌。听说是《语文世界》要采访他，他还是爽快地答应了。2003年11月28日下午，柳斌出差的前一天，记者在教育部他的办公室，和他面对面畅谈了近两个小时。

我从小就对语文有浓厚兴趣

记者：您能不能先给我们的小读者简单地说说有关您学习语文的经历？

柳斌：我出生在江西一个农民家庭，我父亲没有读过书，但我爷爷上过几年私塾，识得一些字，到我父亲上学的年纪，因为没有钱可供父亲读书，爷爷就把自己看过的《三字经》、《百家姓》、《增广贤文》等一类的书，教给父亲读。我还有一个叔父，他是解放前的高中毕业生，在当时可以说是有一些文化的，他人很好，常常教我父亲查字典认字。只要不去劳动，父亲就挤时间拼命地读书，就是在这样的环境下，父亲自学成才，后来甚至能通读《袁了凡纲鉴》。

虽然我家里穷，但是有一定的学习氛围，所以我从小就耳濡目染，对方块字产生了好奇和好感。为了能看叔父的一些书，我也开始学查字典，再加上父亲的鼓励，我学得更有劲了。现在回想起来，是“识字”影响了我的一生，是“阅读”影响了我的一生。我小时候的读书经历现在还记忆犹新，比如我还能背诵出小学国文课本里的一些诗，“我怎么生了病，终日里昏昏沉沉……”

记者：在您的记忆中，哪些书对您影响深远？

柳斌：因为我的三叔父算是一个读书人，他有一些藏书，我稍大一些时候，就常常从他那儿拿书看，我看的比较多的是唐诗宋词，我认为读诗词是中华民族一代一代学习汉语言文字的最佳捷径，也是自古以来形成的优良传统。我背会的第一首诗是李白的《静夜思》：“床前明月光，疑是地上霜。举头望明月，低头思故乡。”不但诗句朗朗上口，而且意境也很美，这样的诗词，记得当然深刻。

再大一些的时候，读中国古典名著《三国演义》、《红楼梦》、《水浒传》，然后又看《西游记》，高中的时候，读过《可爱的中国》、《把一切献给党》、《青年近卫军》、《钢铁是怎样炼成的》，还有鲁迅和朱自清的作品。这些书，都对我的影响很大，正是这些书，让我爱上了写作，我的作文常常得到语文老师的称赞。

中国的语言文字是世界上最优秀的

记者：汉语言文字是我国文化、文明传承的载体，让祖国的语言文字发扬光大，可以说是教育工作者的一项重要任务，作为原国家教委的主要领导之一，您认为我们的语言文字与世界上其他国家和民族的语言文字相比，有什么与众不同的地方？

柳斌：我们的文字实在是太伟大了，作为中华民族的母语，汉语是世界上最美的也是最优秀的语言之一。一是汉语有自己的特色，造字、组词、字义、词义等，很丰富，信息含量很大，可说是“词近而旨远”。举两个例子，用中文说数字很简单，而西方语言就很复杂，比如中文说7个9加起来是多少，小学生就能用乘法口诀，5个音节表述得言简意赅，还比如珠算“4退6进1”，等等。这些数字用英语表述起来就很复杂，也难以表述准确。

不仅如此，汉语还有比喻、借代、拟人、双关等多种修辞手法，我常给别人说的一个谜语：“在娘家青枝绿叶，到婆家骨瘦皮黄。不提起倒也罢了，一提起眼泪汪汪。”这是一个猜一用具的谜语，答案是竹篙。我为什么说这个谜语呢？因为这不仅仅是一个谜语，而且它还和生活和社会有联系，让我们想到封建社会童养媳的悲苦命运。短短28个音节，内涵丰富，这是其他语言所难以做到的。另外，汉语还富有和谐的音韵、节奏，好的诗词本身就是一首好的音乐作品。

正因为汉语具有这些特性，所以我们更要爱护母语，现在英语虽然是国际通用语言，但我相信随着我们综合国力的增强，世界一定会兴起学习中文的热潮。现在的青少年，应该在努力学好外语的同时，更要学好自己本民族的语言文字，这是我们的根。

中小学语文教育的成就与问题

记者：您曾经是一位中学语文教师，从政后也一直关注中小学语文教育，和以前相比，您认为现在中小学语文教育的变化主要有哪些？

柳斌：中小学是一个打语文基础的阶段，学好语文也是学好其他各科的一个基础。往大处说，中小学生学好语文，是为一个国家经济、文化、科技、教育的发展打基础。正因为学好语文重要，所以我一直以来都非常关注语文教育，我认为现在语文教育所取得的成就是巨大的。首先，由于推行了简化汉字，推行汉语拼音，推广普通话，大大加快了扫盲和各项文化普及工作，目前我国12亿多人口，有10多亿人能够识字；其次，我们的中小学语文教师的教育理念也与时俱进，在教材改革、教育方法、教学内容等方面都有了历史性的突破，没有理念就没有行动，这说明我们中小学语文教育界开始意识到改革的必要性了。我认为在各科的教学实验改革中，实验最早，实验最多，改革思路最活跃，同时也最有成效的，还是语文学科。已经取得明显成效的有“注提”、“集中”、“分散”等新识字方法，及“愉快教育法”、“情境教学法”等，我们的中小学语文教育成就有目共睹。

记者：当前语文教育存在的问题，我认为还有很多，比如不少地方还存在应试倾向，对此您怎么看？

柳斌：我说中小学语文教育的成绩是主要的，并没有回避一些问题。你说的应试教育，这实际上是体制的问题，要改革，不可能一朝一夕就完成。实施素质教育是一项全面、深刻、重大的变革，需要解决很多问题。譬如，要把课程、教材改革搞好，提高教师队伍自身的素质，建立新的评价制度，不能老是单纯地用分数评价教育质量的高低。要创造一个实施素质教育的大环境，改变干部、教师、家长的教育观、质量观、人才观。从教育行政部门讲，第一位要解决的问题是考试制度和考试方法问题。应试教育的考试制度和考试方法是实施素质教育的拦路虎，不改革它，素质教育寸步难行。

应试教育在考试上，主要体现为标准化试题，我们的标准化试题是从美国引进的，现在美国已经在批判这种东西了，基本上也不用标准化试题来考试，可是我们还在不断地应用，这是一个问题。标准化试题严重束缚了学生的创造性思维，特别在语文教育上。比如，有一道填空题：“秋天到了，树叶（　）了。”标准答案是“落”，如果填“黄”或者填“掉”，就算错。再比如：“天空是（　）的。”标准答案是“蓝蓝”，填其他的，哪怕是很有想象力的词语都判零分。这样的标准化就会把我们的语文教育引向死胡同，学生为考试而学，教师为考试而教，这不是素质教育的方法。现在的语文教育也还是被束缚在应试教育体制上的。我认为学好语文不仅仅是获得一种学习的工具，更主要的是要让学生获得思维的能力、创造的能力。

记者：谈到考试制度，您觉得目前它最大的弊端是什么？

柳斌：考试本来是评价教学得失的一种手段，也是教学工作信息反馈的一种手段。教师可以通过考试，检验自己哪些内容教得好，哪些内容教得不好，哪些地方讲错了，哪些地方没讲到，从而去改进教学工作。分数是给予学生适当评价，以激励学生不断进步，促使学生上进的一种手段。但是，年复一年的统考、统测使分数和考试的功能异化了，本质的东西被埋没了，一些负面的影响突出来了。考试已异化为对学生管、卡、压的工具，分数甚至已变成使学生挨打受骂、逃学，甚至出走、轻生的重要原因。

记者：目前高考这根指挥棒，似乎很难让家长和学生从分数中解脱出来，但是否就没有办法了呢？

柳斌：当然有办法。高考的改革要放后一点，一分之差可能就涉及几百人的事情，所以高中阶段的分数制问题还一时难以解决。高考目前的公平性和公正性是大家普遍能接受的。高考也必须改革，高考改革的关键是科学化、合理化问题，现在正在若干省市搞改革试点。当前，我们要先把小学和初中从分数的压力中解脱出来，因为义务教育阶段的考试制度和高考毕竟有原则上的区别。义务教育阶段的考试应当服从于、服务于素质教育的需要，并可以探索多种多样的改革模式。

记者：作为中国新时代教育的亲历者，您认为要真正全面推行语文素质教育，我们的语文教师自身该怎样努力？

柳斌：第一，现在我们提素质教育，有三个要义：一是面向全体学生的教育；二是全面发展的教育；三是主动发展的教育。如果从小学阶段开始，我们的语文教师就用符合素质教育的理念去辅导、提升小学生的语文能力，那么这个基础打好了，中学语文素质教育就顺理成章了。第二，要加强自身的大语文的素养，努力提升文学作品的鉴赏和教学能力，变灌输教育为引导教育、探讨教育。第三，有必要改革考试的内容和方法，抛弃标准化试题，增加阅读、写作方面的试题。第四，在考试之外，以符合素质教育的要求，采用其他的教育评价手段来综合评测学生素质，比如评测学生的品德、意志、实践能力等。我认为未来的考试应该是建立在素质教育之上的合理、全面、科学的检测，而不是一卷定终身。

记者：最后，请您给我们的小读者提点语文学习的建议，好吗？

柳斌：一个人的青少年时期对他今后的成长是至关重要的，在这里我通过《语文世界》向全国的中小学生讲两句话：第一，多读书，读好书；第二，勤动手，勤思考。这两句话虽是老生常谈，但我认为在当今普遍浮躁的心态下，还是很有必要强调的。我想说这是我们提高语文素质的捷径，除此之外，没有别的路可走。

107　载《语文世界》（初中版）2004年第1—2期。

《义务教育法》如何改108

——专访全国人大常委会委员柳斌

谢　凡

关于修订《义务教育法》

一、修订的最根本原因是什么？

记者：在去年3月举行的十届全国人大一次会议上，代表提出的涉及《义务教育法》修改的议案有近六百人签名，这在全国人大的历史上是罕见的。教育部也将《义务教育法》的修订工作列为2004年的工作要点之一。您能谈谈《义务教育法》修改的一些情况吗？

柳斌（原国家教委副主任、国家总督学）：我想先谈谈《义务教育法》这些年来所取得的成绩。《义务教育法》自1986年颁布实施，18年来取得了很突出的成绩。20世纪90年代初，义务教育的普及率为40%左右，到现在，91%的人口地区已经普及了九年义务教育；人均受教育年限由过去不到六年提高到如今的八年多；青壮年文盲由90年代初的10%左右下降到4.8%。诺贝尔奖获得者杨振宁教授曾说过：这在世界上都是个奇迹。20年来中国经济腾飞，被誉为“世界工厂”，如果没有义务教育的普及做基础，提供强大的有较高素质的劳动力做后盾，那是不可想象的。

记者：现在修订《义务教育法》的最根本的原因是什么？

柳斌：改革开放初期，义务教育事业的大发展主要依靠教育管理体制下放，依靠发动人民群众，依靠企业和农民的支持，国家财政投入占的比例仅一半左右。随着经济和社会的发展，有个问题日益暴露出来：农民收入增长缓慢，城乡差别、工农差别越拉越大，农民负担过重。国家因此出台若干项措施来减轻农民的负担，其中涉及教育的主要是“费改税”，取消教育集资，取消教育附加，从农业税的征收中拨出一部分钱来办教育。这使得农村教育经费锐减，减到不足以维持农村教育的正常运转。在这种情况下，国家采取措施，加大转移支付的力度来弥补因此形成的经费缺口。这样，《义务教育法》原有的一些规定就不再适应现在的新情况了，尤其是经费筹措、工资保障等方面迫切需要制定新的规定。所以有必要进行修订。

二、历史性的转折

记者：看来，这次修订《义务教育法》是非常重要的。

柳斌：可以说，这次修订《义务教育法》具有重大现实意义和深远历史意义。

记者：为什么这样说呢？

柳斌：1986年制定《义务教育法》时，指导思想主要是体制下放，依靠基层，发动人民群众来办教育。随着形势的发展，为了减轻农民负担，义务教育主要由政府来办的任务已历史性地提上了各级政府的议程。所以，农村的税费改革使农村义务教育面临投入体制上的一个历史性的转折，这种转折将使中国的义务教育回到“义务教育”本来的意义上。这是一个非常重大的根本性的变化，也是一个使中国义务教育的运转走向良性循环的重要变化。目前，税费改革还只是停留在政策的层面，所以，要把目前税费改革的成果加以提高，加以完善，并用法律的形式固定下来。

三、现状

记者：那么，全国人大常委会去年对义务教育的执法调研和检查是不是在为《义务教育法》的修订做铺垫和准备工作？

柳斌：对。去年人大教科文卫委员会在北京、黑龙江、吉林、新疆、内蒙古等省区进行了执法调研。今年人大常委会准备组织力量到四川、贵州、江苏、甘肃、湖北等省区进行执法检查。

记者：从检查和调研的几个省区看，义务教育的实施情况如何？

柳斌：目前阶段义务教育的初级目标是：保工资，保安全，保运转。现在看来“三保”目标在有些地方还没有完全实现。工资还没有完全保住，危房还在增加，正常运转的经费还有缺口。一些地区因普九而欠的债务，欠建筑单位的资金，欠信用社、银行的资金，成了历史包袱；工资发放不能全额到位，有的地区国家规定的几项发了，省和地方规定的一些政策性工资却未能兑现。

记者：这里有很多历史遗留问题。

柳斌：除此外，还有一些新出现的问题，实行以县为主的管理体制后，不少地方乡村两级采取撒手不管的态度，不再对教育负责。像有的家庭不让子女上学，教师的家庭困难，以及校舍和桌椅板凳的小修理等也无人过问，即使房屋漏雨也要等县里来解决。在乡村两级如何承担起它们应负的责任方面出现了新情况。所以，在修订《义务教育法》时还要进一步明确从中央到地方各级政府对义务教育的责任，要做到各司其职，各负其责。

另外，有的地方，县乡两级财力不足以保证负起本级政府应当承担的责任，即财权与事权不协调。财权小，事权大，收入不足以保证它办事。目前解决这个问题，采用的是上级政府对下级政府转移支付的办法。

记者：转移支付制度是否能真正解决这个问题呢？

柳斌：我们调查的结果是，现在转移支付存在几个问题：一是力度不够，二是不规范，三是不透明，四是不到位。目前，转移支付需要从这几方面进一步完善。在此基础上，逐步建立义务教育成本核算制度。即按成本核算，实行各级政府分担的制度。在这次修订《义务教育法》时需要考虑这个问题。

四、改什么？

记者：这次修订《义务教育法》主要解决哪几个方面的问题？

柳斌：首先要解决投入体制问题。用法律的形式将义务教育投入确定为国家财政投入，由过去的依靠人民办教育转向主要依靠各级政府财政投入来办义务教育。这是修订中最重要的方面。第二方面，要调整办学体制。过去是县、乡、村三级办学，县、乡两级管理。现在要改为，在国务院领导下，地方各级政府办学，以县为主的体制。这就加强了县级政府筹措、管理义务教育实施的职能。第三方面，对教师工资的发放和学校办学经费的保障，现在都有了新的政策，这些新的政策应该用法律形式将它固定下来。以前出现的长时间、大面积拖欠教师工资的现象，虽然基本上得到解决，但还没有完全解决。现在通过《义务教育法》的修订，要保障工资发放的渠道，使工资发放、学校办学条件的改善从机制上得到保证。第四方面，通过修订，要进一步保障公民平等地接受义务教育的权利。虽然消除城乡差别还需要相当长的一段时期，但要从法律上保证公民接受义务教育的平等权利。近几年来，国务院颁发了《关于进一步加强农村教育的决定》等文件，启动并实施了“西部地区两基攻坚计划”，对贫困地区义务教育的普及、对农村学校危房改造资金拨付、对加强边远地区现代远程教育、对贫困生免收课本费等都出台了新的政策措施。这些措施都为修订《义务教育法》打下了很好的政策基础。今后要进一步缩小农村与城市之间教育的差距。

记者：也包括治理乱收费的问题吧？

柳斌：是的。今年还要加大治理乱收费的力度，普遍实行一费制。由此出现的公用经费的缺口，各级政府要用增加公用经费的预算拨款的方式去解决。另外，对于择校中的高收费也要进一步治理，要逐步做到，公办学校应进一步承担起保障社会公平的责任，而由民办学校去满足择校的需求。

五、期待

记者：去年曾有人大代表呼吁西部地区义务教育实行全免费。

柳斌：这个目标只能逐步实现。杂费中课本费占的比例较大，课本费免掉，负担就轻了。今年国家拿了四个亿来解决对贫困学生免收课本费问题。义务教育要逐步发展。要先解决教师工资问题、危房问题，为贫困家庭免除课本费，普遍恢复和建立助学金制度。在实现“三保”的基础上，义务教育的中级目标是要进一步改善办学条件，提高师资水平，进一步提高教育质量。它的远期目标应该是完善教育体制的改革，形成有中国特色的教育体系，形成民办教育与公办教育共同发展的新格局，大力增加优质教育资源，保障国民在受教育方面有更多选择的权利。

记者：修订工作将在什么时候完成？

柳斌：今年要完成调查研究和修订起草任务，明年由国务院法制局审议后报全国人大常委会。争取明年能通过。

关于规范使用语言文字

记者：可能很多人都没有意识到语言文字规范化这个问题的重要性。

柳斌：是的，这个问题被很多人忽视了，但语言文字工作是不容忽视的。因它是非常重要的一项基础性工作，关系到经济、文化、教育、精神文明的建设，甚至也关系到民主政治的建设。

记者：为什么这样说呢？

柳斌：因为每个人都生活在一定的语言环境当中。作为中国人，首先是生活在中国的通用语言——汉语环境中。汉语言文字是世界上最优秀的语言文字之一，它内涵丰富，表现力强，极具文采，有很强的生命力。正因如此，它是世界上少数几种能够流传几千年，至今仍具有旺盛生命力的语言文字之一。作为中国人，如果要爱我们的民族，就同时要爱我们民族的语言。

我们制定《中华人民共和国国家通用语言文字法》，就是因为在社会生活中，母语的学习、应用过程中存在着一定的混乱现象。所以需要用法律手段加以规范，这样才能使它更加完善，使它能在更广的范围内通用，使语言文字更加健康，更好地为经济、政治、文化、教育各方面服务，这是非常重要的。

记者：对于目前语言文字使用中的一些混乱现象，大家的认识还不够。

柳斌：复旦大学社会学系胡守钧教授写了《维护汉语的纯洁性》的文章，最近全国人大常委会庄公惠委员转来澳门大学吴玫博士写的一篇文章《国际接轨与捍卫民族语言：中国大众传媒和公共场所中的英文及应对措施》，这两篇文章所提出的一些问题很值得我们深思，他们都对我们国家语言文字的规范问题提出了一些建议，希望社会各界能够关注。

记者：这种混乱现象主要表现在哪些方面呢？

柳斌：现在这方面存在的问题很多，甚至令人触目惊心。首先是报刊杂志中的中英文混杂现象。这给读者造成的直接影响是看不懂。英语在我们国家并非官方语言，并没有普及。面向公众的报刊或音像节目，不遵守语言文字法规的现象是不应该，也是不能容许的，它会破坏我们母语的纯洁性。

目前，滥用英语缩写的现象比较严重。如WTO、IT、GDP、CEO、KTV、MBA等，如卡拉OK、IC卡、AA制、CCTV……《国家通用语言文字法》已做了规定，如果必须使用外文，应该在首次使用时加注。规范的做法应该是，先要有中文的翻译，为了照顾到准确性，可在翻译后用括号加注英文缩写。其实汉语的组词功能很强，这些英文缩写都能非常准确地用中文译名来翻译。但现在很多人都不这样做。

记者：其实有时候，我们也在不自觉地这样使用，也没有人意识到这有什么不妥，这种用法会带来什么后果吗？

柳斌：如果对这些现象不加以规范，就会对人们产生影响，使大家形成一种习惯，觉得好像必须这样来说。不但破坏了母语的纯洁性，还影响交流。

从长远看，语言文字存在一个激烈竞争的环境，全世界大概有7000多种语言文字，目前有2500种语言文字面临消亡。现在强势语言对于弱势语言的生存构成很大的威胁，正因为如此，很多国家都非常重视弘扬本民族的语言传统，像法国、俄罗斯等。汉语是一种很优秀的语言，如果我们不注意去护卫它，去捍卫它的纯洁性，如果我们的语言环境、语言习惯、语言规范都遭到破坏，那我们悠久的文化传统的继承和发扬就会受到影响。这方面的问题不可小视。

记者：如果说到规范，我觉得最需要规范的当属“网络语言”了吧？

柳斌：目前，网络语言的泛滥确实带来很多问题。像一些报道里提出的，在中小学生的日记里，已经出现“字母+数字+汉字”的表达形式，比如GG（哥哥）、GF（女朋友）、7456（气死我了）等，这些“网络语言”势必会对学生正常语言习惯的养成及规范使用语言文字产生负面影响，对他们的母语学习会造成很大冲击，也会影响到他们将来走上社会后正常的人际交往，以及对文化的学习和继承。

另外，这种网络语言今后很难将它吸收过来，加以改造，成为汉语的一种组成部分。关于网络语言，报刊上也有讨论，有一些语言文字专家对这种语言不规范现象采取了不正确的态度，认为这种不规范是可以容许的，认为不应过多干预。但网络语言的混乱，是对汉语纯洁性的破坏，语言文字工作者应对此类现象加以引导和批评。

记者：在语言文字的规范化方面，我们需要做哪些具体的工作呢？

柳斌：应该进一步宣传和贯彻《国家通用语言文字法》，政府部门要加强检查和评估。语委和全国人大教科文卫委在2002年首先对北京市进行了语言文字法的执法检查和评估，今年3月将对上海进行检查和评估。语言文字的规范要从城市开始，然后辐射到农村；从重点行业辐射到全社会；从出版、印刷、新闻媒体、广播、电视辐射到公共服务行业、机场、交通、学校、党政部门等。当然，关键在新闻媒体方面。

另外，舆论部门要加强舆论引导，要起到提醒的作用。希望这个问题能引起各界注意。现在有些人有些不很正确的心态，认为文章里或是讲话中不加几个英文，就无法显示出其水平和时髦，无法体现“跟国际接轨”，应当说这种心态是错误的。如果成了“习惯”，就更是可怕。

中英文混杂并不是“跟国际接轨”，我们应该清楚，越是中国的才越是世界的。我们不能丢弃我们优秀的传统和宝贵的语言财富。

语言文字工作者、政府部门、舆论要加以引导，而不能去附和这种不规范行为。

108　载2004年3月3日《现代教育报》。

求德智体全面发展　把教学做结合起来109

——访全国人大代表、著名教育专家柳斌爷爷

北京人大附中初一（6）班　张　楠

从我刚一出生，家长就开始拿我和其他的孩子比。当我上了中学后，这种对比就越来越频繁了，比如家长经常说：“张三的老师每天都给他们留许多作业，而你们老师就给你们留这么一点儿作业，这样怎么能考上重点学校。”家长讲的总是应试教育那一套。应试教育就强于素质教育吗？那么为什么国家还要提倡素质教育呢？什么是应试教育？什么是素质教育？两者的区别在哪里？这是我和同学们非常关注的问题。在今年“两会”期间，我带着这些问题，采访了全国人大代表、原教育部副部长、国家总督学、著名教育专家柳斌爷爷。

揭开素质教育的神秘面纱

在北京京西宾馆一层会客厅里我见到了柳斌爷爷，柳斌爷爷慈祥的面孔总是挂着微笑。在交谈中，柳斌爷爷告诉我：素质教育是在以促进学生全面发展为目的，以培养学生成为合格公民为基础，使学生素质得到全面发展的教育思想指导下，为学生健康发展打基础的教育。应试教育是以分数评价为手段，以应付考试为目的，片面重视升学的教育。应试教育的主要缺陷是忽视了面向全体学生，忽视了德、智、体、美全面发展。虽然素质教育已被大多数家长、老师接受，但是目前还受到一定程度的限制，主要问题是符合素质教育要求的评价制度还没有建立。评价学生、老师、校长、学校的好与不好，只是看考试，看学生考试取得的分数高低，这就制约了素质教育的发展。实践中，应试教育受到不少家长和很多教育工作者的支持。看来，我国要真正实现素质教育，还需要一段时间。

中国教育与国外教育的差别

在谈到中国教育与国外教育的差别时，柳斌爷爷认为各有所长。中国教育重视做人教育，重视良好行为习惯的养成，重视基本功训练，对知识掌握要求比较严。因此，我国的中小学生基础知识比较扎实，解题能力比较强，在基础知识、基本技能方面领先国外。一般中国的学生到国外去都要比同龄学生，甚至比更大年龄的学生基础知识强。但中国人太重视知识积累，家长和老师普遍要求过高，认为知识学得越多越好，题做得越多越好，基本功搞得越扎实越好，而在如何尊重孩子、尊重学生意愿方面做得不够。强调孩子要服从家长的意志，学生要服从老师的意志，在如何按照青少年身心发展规律办事方面考虑得比较少。中国的教育比较忽视学生的兴趣发展，忽视对学生实践能力、操作能力、动手能力和创新能力的培养。国外教育在尊重孩子个性发展规律、身心发展规律方面考虑得比较多，更加重视对学生动手能力、创造能力的培养，提倡让学生自己动手亲自试一试，并在动手的过程中加以引导，注意培养学生创新精神。另外，中国的教育要求学生守纪律，遵守规章制度，努力学习，勤奋上进，恪守规矩，注意个人行为习惯的养成，这是我国教育的优势。国外的家长则注意培养孩子自主、自理、自立精神。国外的孩子放假背着行囊到处旅游的现象很普遍，中国学生却很少。

柳斌爷爷有条有理地讲了许多，把中外教育的特色讲得那么透彻，真是叫我们佩服。当谈到我们小记者背着背包经常外出实践采访，锻炼了自己的独立生活能力时，柳斌爷爷慈祥地笑了，说这就是素质教育的一种方式啊！

自我探索的学习方式

柳斌爷爷还告诉我，他出生在农村家庭，小时候家庭不富裕，父母没有多少文化。但家里没有给他很大压力，没有要求他考多少分，也没有逼着他上大学。柳斌爷爷的叔叔在他还没上学时就开始教他识字，背诵唐诗宋词，背诵一些好的文章。他上小学时，认识一些字后就开始看小说，不认识的字就跳过去读，了解故事情节。久而久之，他对读书产生了兴趣。初中的时候，柳斌爷爷就已经读完了中国四大名著：《红楼梦》、《水浒传》、《三国演义》、《西游记》。那时候书很少，他看上一本书就没有够，尤其是对名著总是爱不释手。所以，有的名著他不止读了一遍，以至今天柳斌爷爷对小时候背诵的文章还记忆犹新，例如朱自清的散文《匆匆》，开头的排比句他至今还背诵得滚瓜烂熟。柳斌爷爷回忆说，因为从小养成了读书和学习的兴趣，所以学习成绩很好。真才实学加上实践的锻炼，对他的成长起到了很大的作用。

柳斌爷爷认为，初中阶段要开展研究性学习，在从已知到未知的过程中进行自我探索，即自主、自律、探索的学习。在给我们初一（6）班的题词中，柳斌爷爷写道：“求德、智、体全面发展，把教、学、做结合起来。”看来，素质教育任重道远，要想实现德、智、体、美全面发展，我们和老师还得共同努力！

109　载《中华小记者》2004年第4期。

情系教育人生110

王　珺

每个人的辞典中都会有独属于这个人的关键词。对柳斌来说，“教育”是他一生的注脚。在大学、中学当过老师，做过中学校长、教育局长，当副市长、副省长时主管文教，在国家最高教育行政机构主抓基础教育十余载，“教育”、“基础教育”、“素质教育”无疑已成为他人生辞典中的重要词汇。

在秋初风轻云淡的天气里，听这样一位一生干教育、抓教育的老人语气舒缓、目光笃定地聊他人生的主旋律，无异于一次心灵探访。教育者、教育管理者、中小学教师的朋友、和小孙女小孙子玩得开心的爷爷，透过漫长岁月中这些不同的角色，我们得以感受他对中国基础教育的思索和实践。

素质教育实施十多年，可以说这个提法已经深入人心，由此引发的课程改革也正在全国轰轰烈烈地展开。然而，现实中的种种却使我们不得不承认，素质教育和“应试教育”的交锋似乎从未停止过。

我们的谈话就从近期媒体广泛关注的“高考刺痛南京”事件开始。

批评“应试教育”，板子不能打在老师和校长的身上

记者：最近一段时间，媒体就“南京高考事件”展开了激烈的讨论，许多家长认为高考成绩不好“都是素质教育惹的祸”，而作为对比的一些升学率高的学校也不服气，不承认自己是因为搞应试教育才取得高升学率的。您怎么看关于素质教育是是非非的争论？

柳斌：这是因为对应试教育和素质教育的理解存在不同的看法，很多人还不理解什么叫素质教育，不仅仅是老百姓没搞清楚，有些专家教授也把素质教育与知识传承对立起来，他们对应试体制带给青少年一代的痛苦和损害又缺乏切肤之痛，所以发表意见也常常无的放矢。其实，素质教育与应试教育比较，质量应该是高的。这里有个质量观的问题。我们是需要孙武这样的人还是需要纸上谈兵的赵括？是需要袁隆平这样的人，还是需要只是发表了一两篇论文的人？关键在于用什么标准衡量教育质量。为什么我们现在还是“素质教育喊得轰轰烈烈，应试教育搞得扎扎实实”？就是因为有的人还是只用分数和文凭来衡量人才，质量观还没有转变。是以能力为评价体系还是以分数为评价体系，是以贡献为标准，还是以文凭为标准？这个问题不解决，争论将是无休无止的。

记者：您的名字似乎总是和“素质教育”连在一起，当时为什么会提出这一概念？

柳斌：1985年，小平同志指出：“国力的强弱，经济发展后劲的大小，越来越取决于劳动者的素质。”当时颁布的《中共中央关于教育体制改革的决定》，指出了提高民族素质、提高公民素质是教育尤其是基础教育的根本任务。然后是《中共中央关于社会主义精神文明建设的指导方针的决议》中有一段关于素质的重要论述。在学习贯彻小平同志的指示和中央文件的过程中，必然会把“素质”与“教育”联系起来，因此也就必然会产生“素质教育”的提法。

有一本书叫做《素质教育在美国》，你看过吗？其实那不过是有学问的人的信口开河而已，在美国是没有素质教育这个提法的。最初，“素质教育”是为了克服应试教育的弊端，作为与“应试教育”相对立的一个概念提出的，总的来说，是中国教育改革实践发展的产物。

记者：有人研究认为，大家较为接受您是“素质教育”的首倡者这一说法。

柳斌：谁提出并不重要，重要的是它一定会出现。1987年4月，我在九年义务教育各科教学大纲统稿会上作的讲话中讲过：基础教育不能办成单纯的升学教育，而应当是社会主义的公民教育，是社会主义公民的素质教育。这可能是见之于报刊的较早把“素质”和“教育”联系起来的一次讲话。

记者：素质教育一经提出，大家对应试教育口诛笔伐，许多批评更是把板子直接打到了中小学校长、老师的身上，他们觉得很冤枉。

柳斌：应试教育的问题是个社会问题，它是一种倾向，不能说整个基础教育搞的都是应试教育。我们讲的“应试教育”是一种思潮，一种倾向，所以一般都加上引号。素质教育最初是针对应试教育这种思潮提出来的，但它不仅仅是针对应试教育，更重要的还是从贯彻国家的教育方针，全面提高国民素质，全面提高教育质量这个意义上讲的。因为应试是个社会问题，所以不能把板子打在中小学校长和老师的身上，从素质教育开始讨论的阶段就已经讲清楚这个问题了，应试教育的根子主要在就业制度、人事制度、教育内部体制上，它是受社会发展水平制约的。

记者：就是说素质教育是把“应试教育”作为对立面，而不是把校长、老师作为对立面。

柳斌：原来有一句话叫“考考考，老师的法宝；分分分，学生的命根”。我建议修改一下：“考考考，教育管理的法宝；分分分，校长老师学生的命根。”这就把关系摆平了，不致于产生误解。校长、老师、学生都是“考考考”这个制度的受害者呀，所以我们现在要改革考试制度，当然这很难，因为很复杂，牵涉的面太广。这个问题应该这么看，考试虽然有弊端，我们要改革它，但不能废除它，而改革不能一步到位，我们只能逐步地探索、总结、完善。

记者：您在调研中有没有发现，在素质教育实施中，一些学校走了弯路，进入了误区，比如有些校长觉得搞课外活动、教学生吹拉弹唱就是素质教育。到底什么是素质教育的实质呢？

柳斌：不能认为强调加强美育、体育等方面就是走入了误区，在德、智、体、美全面发展的过程中，由于强调应试而忽视了德育、体育、美育，这种片面性正是“应试教育”的弊端。在这几种教育被忽视的情况下，提出要加强体育、美育、德育，开展文化活动和体育活动，恰恰是对应试教育的一种纠正。在重视知识的同时重视体育、美育、德育的发展，这怎么是误区呢？之所以有人要给它扣上“误区”的帽子，是因为他对素质教育有误解。其实素质教育的本质意义就是要帮助每一个学生德、智、体、美全面发展，为他们今后做人、办事、健体、审美、创造打好基础。

记者：素质教育从实施到现在有十多年了，您觉得在实施过程中遇到的最大难题是什么？

柳斌：这又回到了我们开始时谈的问题了，素质教育喊了这么多年，为什么应试教育还这么有市场？升学竞争仍这么激烈？原因在城乡分割及劳动、人事、分配等方面不平等的社会二元结构，在因就业压力而形成的学历本位主义和功利主义，在高教与基础教育规模、结构上的严重失衡和高校“严进宽出”的精英培养模式等社会原因上。首先是城乡二元结构的事实上的不平等，农民的孩子如果考不上大学他就永远改变不了当农民的命运，这为应试竞争造就了不绝的源泉，成为制约社会发展的瓶颈。当然，除了社会发展条件的制约，还有我们世代相传的一些观念，比如“学而优则仕”，“万般皆下品，唯有读书高”等的负面影响。所以实施素质教育要有坚持不懈、长期奋斗的思想准备，因为要改变社会方方面面的条件需要比较长的时间。

用一把尺子衡量人才，会越量越少

记者：谈素质教育，不能绕过“评价”，而成功，在当下社会好像有约定俗成的价值取向。多数人会认为，上好大学是成功，挣钱多是成功……在一篇文章里看到您曾经讲过一个故事：里根当选总统后，有记者采访他的母亲时说，你真是个了不起的母亲，有个当总统的儿子。而里根母亲回答，我还有个同样了不起的儿子，他正在地里刨土豆。这个故事非常有意味。

柳斌：这是我从一份报纸上看到的，事实不一定准确，但它很有意义。成功应该有各种层面，不要把成功看得很神秘。我理解，所谓成功，是对凭借自己的努力实现自己的理想和愿望的一种价值评价。比如我的小孙女不会弹钢琴，经过努力，能弹曲子了，这对她来说就是成功。成功是各个层面的，有浅层次的，也有高层次的。只要是经过自己的努力实现了自己的愿望，都可以说是成功者。牛顿说：跌倒了，爬起来，这就是成功。贾岛有两句诗：“两句三年得，一吟双泪流。”他描述的是一种由衷的喜悦，这也是一种成功的境界呀。一个人能够德、智、体、美全面发展，能够用自己的聪明才智服务于社会，这样的人生就是成功的人生。我们的教育应该引导每个人正确地对待自己，给自己确立一个合理的目标，实现了就是成功的；不要定高不可攀的、跟自己的实际相距太远的目标。我赞成一位论者的话：“什么是成功的人？就是今天比昨天更有智慧的人，今天比昨天更慈悲的人，今天比昨天更懂得爱的人，今天比昨天更懂得生活美的人，今天比昨天更懂得宽容的人。”

记者：我理解素质教育在很大程度上是让孩子更像个孩子，升学竞争的压力却使家长们越来越急功近利，所以有人发出“孩子的童年正在消失”的哀叹。在您的理想中，我们的教育应该怎样保护儿童的天性？在这方面，现实的教育又存在着哪些问题？

柳斌：我们的教育应该怎样保护儿童的天性？你这个问题提得非常好，这正是我们每个教育工作者都应该思考的问题。我想，要在引导儿童、教育儿童的过程中，尊重儿童的兴趣爱好，发现并保护儿童的个性。儿童从无知到有知，处于发展过程中的初始阶段，在这一阶段没有引导、没有教育是不行的，但是在引导和教育的过程中，一定要有尊重。因为每个人都有自己的个性，有自己特定的成长环境，外部条件会对他本身进行各个方面的刺激，使得他对某些东西特别感兴趣，然后就会形成不同的发展倾向。家长和教师的任务不是去代替儿童确定发展的方向，而是去发现儿童的个性，并加以保护。这就要求我们的家长和老师要学点儿童心理学。不用学多了，先把陈鹤琴的“三好、四喜欢”学好就行。陈鹤琴先生把儿童的心理概括为：小孩子好游戏的，小孩子好模仿的，小孩子好奇的；小孩子喜欢成功的，小孩子喜欢野外生活的，小孩子喜欢合群的，小孩子喜欢称赞的。我们的许多老师和家长却常常是不允许孩子好奇，不允许游戏，不允许到野外去活动，不允许交小朋友。小孩子喜欢称赞偏偏不称赞，批评多于称赞。孩子怎么能有创造性呢？现在存在的问题无论家庭教育还是学校教育，功利色彩太重，急功近利，拔苗助长，甚至教师和家长联合起来对孩子施压，有的是重奖，有的是批评，引导的方向都是考高分，认为考高分就可以上好学校，可以拿到文凭。在这种情况下，对很多儿童期应该进行的教育却忽视了，如人格、人品的教育，爱心、善心的培养，诚信的培养。

记者：可是社会对成功的普遍价值取向如此，在这样一种成功观的引领下，家长也好，学校教育也好，您觉得有可能超凡脱俗吗？

柳斌：这的确需要有个过程，主要是我们的评价制度、评价标准还有待完善。衡量一个人不能只用一把尺子，要用多把尺子，尤其不能只用知识这一把尺子，还应该有品德的尺子、爱心的尺子、诚信的尺子、能力的尺子。用一把尺子衡量人才，会越衡量越少。要解决这个问题还需要整个社会对人才、质量、成功有一个比较科学、合理的评价标准。随着素质教育的全面实施，人们的教育思想在转变，新的课程教材在推行，考试制度在改革，人才评价标准和培养、选拔制度也在改革，我认为对教育改革的前景应当充满信心。

“一个好校长就是一所好学校”没有错

记者：“一个好校长就是一所好学校”，这句话在教育界非常有名，更是被许多校长当作追求目标。它最初是您提出来的吗？

柳斌：这句话是一位西方教育家说的，但我赞成这个提法。要提高教育质量，必须建设一支高质量的教师队伍，谁来建设这支队伍？要依靠校长。我认为这句话足以鼓励校长们为办好学校做出应有的努力，它有助于调动校长的积极性。1995年，我在华东师大国家教委中学校长培训中心的培训班上，以“从某种意义上讲，一个好校长就是一所好学校”为题讲过一次话。其实干部的重要性许多大人物都讲过了，比如：毛泽东同志讲过，政治路线确定之后，干部就是决定因素；法国军事家拿破仑说，一只狮子率领的绵羊部队一定会打败一只绵羊率领的狮子部队。我觉得这些说法和比喻都很能说明问题。

这么讲了以后，我也没有想到影响会很大。因为任何比喻都是有片面性的，所以我在讲时前面加了“从某种意义上”，强调这种提法不是否定教师，不是否定办学条件，不是否定政府的管理。“某种意义”就是说明这句话是有条件的。

记者：后来有人写文章批驳这句话？

柳斌：对。有人说，这样讲就把校长和教师对立起来了，忽视了教师的作用。实际上，教师要很好地发挥作用，有赖于校长正确的引导，因为校长处在学校决策的位置上。所以我坚持认为这个提法是对的，我说我至今“不思悔改”。因为我相信这句话产生过，今后也还会产生积极的作用。

记者：我们知道您曾当过中学校长，您对好校长和好学校的关系的理解应该更有切身感受吧？

柳斌：我1969年离开北师大回到家乡江西萍乡教书，当过班主任、年级组长、教研组长，后来当了副校长。我的一个体会是要善于学习，因学习而拥有，因学习而丰富，因学习而发展。校长是这样，学校也是这样。另一个体会是要以身作则，什么事情最苦最累我总是自己带头去干，不是只要求老师怎么做，而是自己带头去做。那时在南方每年7月份都要搞“双抢”，抢收抢种，那真是又苦又累，气温高到40 ℃，身上要脱一层皮，但这是政治任务，我就带头，和老师、学生一起干。我的体会是，要动员老师去做的事，自己先去做；要求老师不去做的事，自己先不做。

记者：您最初是在大学教书，下到中学当老师适应吗？

柳斌：有一个适应过程，不长。过了一两年，当时的校长，还有教育局的同志就首肯了。教大学和中学的确不同，大学老师主要是指导学生自学，中学老师则有很繁重的教学任务，除了写好教案，还得考虑怎么提问，怎么启发，怎么指导，很细致。

记得我当时讲过几堂较有影响的公开课，《一块银圆》、《海燕》、《药》等，不仅是学生，听课的老师都感动了。可能是受我上学时老师的教学方法的影响吧，我讲课也不愿死抠词句，而是注重教学生感悟课文。

教学中，我也重视一些实际问题，比如一回到家乡我就发现不少老师上课讲方言，我觉得语文课必须推广普通话，当教研组长后就要求语文老师都用普通话讲课。为了方便大家学说普通话，我还编了一个《萍乡人学普通话》的油印小册子，把萍乡人说普通话容易混淆的音标注出来。可惜这本油印的小书后来丢掉了。

记者：1957年高中毕业考北师大，是因为喜欢当老师吗？

柳斌：是，又不完全是。考北师大有多方面的原因。一是对教师这个职业很仰慕，因为从小学到初中到高中，很多老师都是我那个时候崇拜的偶像。第二，喜欢中文。当时了解有几所学校的中文系比较强，北师大是其中之一。第三个原因家里比较穷，上不起学，师大每月有14元的师范助学金。三个原因促使我第一志愿报考了北师大。

记者：毕业后留校教中文不是很好吗？后来为什么改教中学了呢？

柳斌：在大学教书当然不错，我在中文系干了八年。离开师大有两个原因，当时“文革”小组组长陈伯达到师大视察，说：“中国人说中国话，要办什么中文系呀？你们这儿斗批改就是斗批走。”他的讲话很快就通过大字报传出来了，我感觉如同当头一棒，觉得在中文系没有前途，没有奔头了。另一个原因，当时我爱人在哈尔滨，为了解决两地分居，干脆一起调回我的家乡江西，萍乡二中正好缺老师，也欢迎我们回去。就这样，我当了高中语文老师兼班主任，不久，又当了年级组长。那个时候一个年级是一个连队，我这个年级组长就成了连指导员。

对老师和校长有天然的亲近感，我从内心深处热爱他们

记者：刚才您谈到中小学时代的老师对您后来当教师有很深的影响，好几十年过去了，您还记得起他们吗？

柳斌：我记得小学时有一位启蒙老师，跟我一个姓，按辈分算还比我小，名叫柳耀光。他非常敬业，对学生要求很严格。学校当时就他一个老师，搞复式教学。一共两间教室，四个年级，他一会儿在这个教室讲课，一会儿在那个教室讲课，一个教室里是两个不同的年级，他叫这一半学生做作业，教另一半读书。他现在应该八十几岁了，我回家乡的时候还专门去看望过他。

初中的老校长是当地一位开明绅士，很有学问，名叫陈赞猷。记得上初一时，我在放假后去取成绩单，出校门时看见老校长正和两位老师在门口乘凉。校长见我出来就叫住我，他看了我的成绩单很高兴，说：“哎呀，你的成绩不错嘛。”我刚要走，他却叫我等等，起身走到学校旁边的小铺子，买了两个油饼，回来说：“你成绩不错，奖你两个油饼。”我现在回想起来印象还很深，自己能够努力学习跟他的鼓励很有关系。

记者：您的喜欢“舞文弄墨”与您受到的教育有关系吗？

柳斌：是啊。我有一位中学老师叫袁登庸，我热爱语文应该说受他的影响较大。他采用的是鼓励的方法，每一次批改作文都很细致，他会在我们写得好的句子旁边画上红圈圈，特别好的连续画三个圈圈，文后还有他精心撰写的批语，都是鼓励、赞扬的话。后来有一位班主任熊培元老师，教历史，他的特点是循循善诱，每堂历史课都像是绝妙的故事会。我对文科产生兴趣受这两位老师的影响很大。

记者：您在中小学教师和校长中非常有号召力和亲和力，作为他们的朋友，想对他们说点什么？

柳斌：我对老师和校长有一种天然的亲近感，从内心深处热爱他们，因为我一辈子主要从事中小学教育工作。无论什么时代，热爱教育工作、思考教育课题都是教师的天职。而思考教育问题也要与时俱进，我们总是要不断地解决新出现的问题，才能够有所前进、有所创造。看到不少学生经过十几年的学校教育却没有爱心，不尊重生命，我很忧虑。没有知识值得忧虑，没有爱心、善心、诚信更加值得忧虑。我觉得当前最重要的问题可能是培养学生的爱心、善心、诚信的问题。这些问题不是哪一个教师、校长应该关心的，而是全体教师和校长都应该关心的。

采访结束时，柳斌拿出一张照片，是他和徐惟诚等人荣获“中国少年先锋队星星火炬奖章”，在授章仪式上的合影。极普通的一幅照片，却被他小心珍藏。问其因，他说：“我们以获得这一奖章为荣，因为我们都是儿童工作者嘛。”言辞间，这位年近七旬的老人流露出幸福和自豪的神情。

110　载2004年9月28日《中国教育报》。

柳斌：素质教育终将走向成功111

胡虹娅

2004年，以素质教育闻名的南京，高考升学率不敌苏北一些县级中学，引发了一场“县中模式”与“南京模式”的热议，一些百姓责问素质教育。沸扬如此的，还有沈阳的“七中模式”，七中12年中考独占鳌头，让名校一中望其项背，但据称，尽管分数高下历历分明，许多高中生依旧宁爱一中不爱七中。与此同时，媒体发现青岛一些家长纷纷带领孩子逃离素质教育，奔赴“高考集中营”……素质教育，20年的步履又一次遭遇了新的挑战。而另一方面，高考得意的江苏启东也归功于素质教育，深圳南山的素质教育一样开展得深入民心。种种矛盾现象，引起了人们对素质教育命运的关注——

记者：您如何看待这些似乎相互矛盾的现象？

柳斌：不是素质教育出了什么问题，而是“应试教育”正在回潮，甚至可以说是在大规模回潮。这种回潮，一是势力强大，二是来势凶猛。

南京市教育局的负责人对素质教育的认识是比较深刻的，虽然压力巨大，但要他违心地回过来搞应试教育，恐怕也难。

但正是由于目前存在回潮现象，我们必须高度重视。目前许多地方都在拼高考升学率，而且正在形成风气：讲教学质量言必称升学率甚至言必称清华北大录取率，而置德、智、体、美全面发展的要求于不顾。这样一种倾向将把我们的教育引入歧途。因为我们教育的目标无论在教育方针的表述上还是各种法律文件上都写得很清楚：培养德、智、体、美全面发展的社会主义建设者和接班人。如果现在不以此为目标，而仅以升学率为目标办学，势必扭曲基础教育的性质，而且给国家的人才培养和青少年的成长带来极大的负面影响。我觉得在目前这种情况下，如果不进一步推动教育改革的深化，素质教育被扼杀的危险不是不存在。

记者：由这些现象引发，您认为教育部门在实施素质教育时应注意——

柳斌：针对回潮，在实施素质教育时，应该在几个方面下力气：一是加强正面引导。重视营造有利于素质教育发展的舆论环境。改革就是改掉现存的不合理的东西，如果没有持续的推动力量，新生事物就会被维持现存秩序的习惯势力吃掉。持续推动需要舆论，没有一个舆论环境或舆论环境薄弱就势必导致应试教育反弹。

二是对违背教育规律、教育方针、教育政策和有关规章制度的教育行为，以及以损害学生健康为代价片面追求高分的现象要加强行政管理，要旗帜鲜明地反对教育领域的各种短期行为及急功近利倾向。对为获取名次、高分、高升学率不顾一切采取加班加点、题海战术、死记硬背、猜题押题，甚至弄虚作假、串联舞弊的错误倾向和错误行为，应采取有力措施予以制止和纠正。

三是制止举行名目繁多的频繁考试、加重学生负担的做法。

记者：素质教育的精义究竟是什么？

柳斌：我认为，以提高国民素质为目标，为促进每一个受教育者（生命个体）品德、智力、体质、情操等方面和谐发展的教育就是素质教育。所谓精义并不复杂，并不难以理解，很简单，也很明确。之所以现在弄得很复杂，总有人提出怀疑和歧见，有两个原因：一是被应试教育既得利益者们的种种责难搞糊涂了；二是被不少引进的外国理论的名词术语搞糊涂了。现在理论界某些人存在的一个大问题就是食洋不化，搬弄很多人都不明白的名词术语，不能从教育实际出发，用大家都熟悉的概念写文章，指导中国教育的发展。

记者：各教育部门在推进素质教育的过程中是否体现了素质教育的精义？

柳斌：尽管当前离素质教育的目标还有遥远的路要走，但我们应当看到教育工作者为此付出的心血、做出的努力是巨大的。比如说素质教育改革实验在烟台、汨罗等很多地方比较成功。1995年以来十年间，涌现了一批很好的教改典型。如江苏南通第二师范学校附小李吉林的情境教育、上海闸北八中刘京海的成功教育、黑龙江“注音识字·提前读写”的实验都产生了良好的影响，魏书生、李希贵、顾泠沅、孙维刚、刘永盛等同志的教改成果，受到广泛好评。从各级各类学校来讲，素质教育贯彻好而且大面积推进的是小学阶段，学生负担减轻，获得了全面、主动、生动活泼的发展。只有看到这些，才会有信心坚持素质教育的发展方向。

记者：您任国家教委副主任期间正是素质教育滥觞期，您如何解读素质教育提出的背景和初衷？

柳斌：文革结束后在小平同志直接领导下开展了教育领域的拨乱反正。在这一进程中，小平同志看到了人口素质是事业成败的决定因素。当时小平同志讲，中国人口众多，如果素质不高那就是沉重的包袱；如果素质很高，那就是一个最大的优势，是世界上任何一个国家无法相比的。所以四个现代化，科技是关键，基础在教育。一定要多出人才，出好人才。关于提高教育质量，小平同志首先提出“三个面向”，而后又提出“四有新人”，都是针对提高人的素质提的。在小平思想指导下，1985年制定了《中共中央关于教育体制改革的决定》，提出了“提高民族素质”、“早出人才，多出人才”、“提高劳动者素质”的口号，目标是造就数以百万计的高级专门人才、数以千万计的管理人才、数以亿计的高素质劳动者。在这种情况下，素质教育呼之欲出。而在1982年修改的宪法里，素质教育内容的基本表述已经有了：要使受教育者在品德、智力、体质诸方面全面发展。这些都是素质教育产生的背景。

1986年，《中共中央关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》出台，其中有一段论述人口素质问题，对“素质”做了定义。在这种情况下，教育工作者就会思考：提高国民素质、民族素质对教育提出了什么要求？教育如何完成这样的任务？中国的教育向何处去？是继续搞应试，还是搞教育国际化？当时所谓国际化就是西方化。这都不是解决中国教育的正确道路。中国的教育是为提高中国十几亿人口的素质服务的。所以，从1985年起，教育界就开始了“素质教育”的酝酿和讨论，经历了八年；1994—1999年，进入区域性试验阶段；1999年中共中央国务院作出深化教育改革，全面推进素质教育的决定，进入全面推进阶段。

记者：什么阻碍了素质教育的现实发展？

柳斌：首先是观念。在很多人的脑子里，升学是办教育最根本的目的。我们并不笼统地否定升学，但将其作为唯一目的就导致了不择手段地片面追求升学率。在这种观念指导下，老师为应试而教，学生为应试而学。随之，评价教育质量的标准片面化，分数高就是好学生，升学率高就是好学校。只讲知识，却又把知识片面地局限于应考，至于培养思考能力、实践能力、创新精神等重要智育内涵又常常被忽视。这种观念不改，素质教育是难以推行的。

第二是体制上的问题。单纯以学历、文凭为主要依据的人事选拔和使用制度使文凭与每个人切身利益紧密挂钩。教育成了以获取文凭为目的的教育。

我们的人事制度、招生考试制度、人才培养制度都存在一些局限性，标准存在不少问题，这些都阻碍了教改的进展。

第三，校长和师资队伍本身的素质决定了素质教育发展的深度和广度。每一个校长、教师都应该有比较进步的教育思想，仅仅做一个“教书匠”是不够的。这需要有一个提高的过程。

记者：今天您从一个超然的视角回首，您认为这些年素质教育的推进存在哪些问题？

柳斌：素质教育既要提倡又要引导，要加大倡导的力度，要有政府的行政作为。为什么？因为时无论古今，地无论中外，重大教育改革多是在政府的推动下，甚至是在国家最高领导人的推动下进行的。16世纪德国首倡义务教育，中国清末废科举兴学堂，日本明治维新推行教育改革，以及现代西方国家领导人争当教育总统来推动教育改革就是例证。没有行政作为，素质教育不会自己产生，也不会自行走向成功。新事物是从旧事物中脱胎而出的，尽管它代表未来，但它是弱小的。没有扶持、呵护、倡导，新事物也可能被旧事物扼杀。

政府要有倡导素质教育的声音，要持续地、经常地讲素质教育，要提出教改的努力方向。现在的问题是声音小了，没有多少人讲了。政府部门要推广地区、学校及优秀教育工作者素质教育的实践经验，要组织开展素质教育的研讨活动，要推进课程、教材的改革，要推进素质教育评价制度的改革。

记者：素质教育未来怎样？

柳斌：素质教育将最终走向成功，应试教育将最终走向末路。原因是：第一，单纯与文凭挂钩的人事制度将逐渐被与才能和业绩挂钩的人事制度所取代。现在已经出现硕士生找不到岗位而一个技术工人被年薪二三十万聘用的事例，这就是与才能和业绩挂钩。这种趋势发展下去就会改变导向，人们不会再片面追求文凭，而会注重增长才干、完善品德修养。2003年年底，中共中央国务院人才工作会议文件指出，要改变唯学历、唯职称、唯身份的做法，树立科学的人才观，以能力建设为核心，加强人才培养工作，逐步建立以能力和业绩为导向的人才评价制度。所以，在当前文凭往往不能真实反映一个人的素质的情况下，社会对能力需求的增强必然伴随着对文凭需求的减弱，这是一个趋势。

第二，应试繁荣是对文凭的需要，未来若干年内随着文凭的大量发放，文凭供求关系由紧张趋向缓和，文凭逐渐贬值将是不可避免的趋势。到那时，更多的人会追求素质的全面提高。

目前的“应试教育”也是一种历史现象，在一定历史阶段它呈现旺盛之势，随历史的发展和整个教育的发展，它会逐渐退出历史舞台，而素质教育因适应历史需求，会逐渐走向成功。

111　载2005年2月2日《人民政协报》“教育在线”。

以科学发展观引领我国基础教育健康发展112

——访全国人大常委会委员、中国教育国际

交流协会会长柳斌同志

陈海东　潘静波

柳斌同志早年毕业于北京师范大学，留校做过中文系教师，1969年回到江西老家，在萍乡二中教书，后来担任过副校长，教育局教研室主任、副局长、局长，副市长，副省长，国家教委副主任、党组副书记，全国总督学等职务。

从20世纪80年代开始，柳斌同志作为新成立的国家教委最年轻的副主任分管基础教育，并兼任国家总督学至2001年，现在是全国人大常委会委员及教科文卫委员会委员。几十年来他心系基础教育，在基础教育领域有着长期的实践和思考；他是改革开放以来我国基础教育改革和发展的见证人；他的责任感和情怀驱使他始终关注着我国基础教育的前进方向。十六大确立的全面实现小康社会的目标、科学发展观的理念和建设和谐社会的目标，引发了这位老同志对我国基础教育的进一步思考，《基础教育参考》的记者按约定，于2005年5月12日上午走进了柳斌同志在教育部的办公室。

记者：柳斌同志，早上好！您在教育决策和管理的岗位上奋斗了多年，对教育发展有着深刻的了解和充分的认识。以您的眼光观察我们现在的基础教育改革，您认为有哪些问题是我们的改革中不能回避和迫切需要解决的？这些问题形成的原因是什么？

柳斌：概括起来说，基础教育目前存在的最主要的问题是教育资源不足的问题、教育理念的更新问题和改革完善考试制度、建立科学的教育评价体制的问题。而这些问题都需要在发展中去解决。

长期以来，基础教育都是社会关注的一个热点。中国是一个人口大国，教育规模特别大，又是一个发展中国家，基本国情决定了我们要用比较少的经费来支撑一个世界上最庞大的教育体系。这就形成了中国教育的一些基本特色，即规模大和投入严重不足，导致了教育资源的不足。而随着经济的逐步发展，人民群众接受教育的愿望和对教育的需求越来越高，教育的供给不足与教育需求的不断增长形成非常尖锐的矛盾，反映在基础教育上就是升学竞争十分激烈。长期以来，历届政府都在围绕这些基本矛盾探索、思考、改革，不断提出对策，制定方针政策，直至采取立法的措施，解决这些矛盾。但是老的矛盾解决了，新的矛盾又出现了。所以基础教育长期以来都是人们关注的一个中心问题，教育热点也常常出在基础教育方面。

记者：在目前基础教育存在的这几个问题中，哪个问题是最本质的问题呢？它形成的社会背景如何？

柳斌：教育资源不足仍然是最根本的问题。

当前，基础教育最根本的矛盾，我觉得仍然是教育资源供给不足。就拿九年义务教育讲，周济部长在历次大会上都非常自豪地称赞，义务教育法经过十五六年的贯彻执行，到2000年实现了“两基”目标，这是一个了不起的成就。他非常肯定两大成就：一个是基础教育的世纪跨越，另外一个就是高等教育从1999年开始扩大招生，高等教育实现了飞跃式发展。1998年的在校生是400多万，不到500万，2004年总规模已达2 000万，五年时间增长了三倍。这是中国教育历史上我们引以自豪的成就。但即使如此，我们还应该看到教育资源的供给不足。中国已经崛起为“世界工厂”，社会上很多方面是供过于求，但唯有教育仍然是供小于求。这就决定了我们的教育在数量上要进一步加快发展，在质量上要进一步提高。

1986年以后，我们用15年左右的时间，到2000年，基本普及了九年义务教育，基本扫除了青壮年文盲。这个概念就是85%以上的人口地区普及了九年义务教育，而且使得青壮年文盲率降低到5%以下。而这15年的工夫，使得我们13亿人口的国家，平均受教育的年限由原来的4.3年上升到2001年的接近8年。也就是说，绝大多数的人口具有了初中文化程度，尤其是劳动力人口具有了初中以上的文化程度，有的还达到高中甚至大学的文化程度。这就为我们国家迅速崛起成为“世界工厂”，提供了文化素质较高的劳动力大军，没有这支劳动力大军，经济和社会快速发展是不可想象的。“世界工厂”不光要设备、资金，还必须有劳动力。应该看到我们教育事业的长足发展确实对我国的经济和社会各个方面的发展提供了较高素质的劳动力大军，也为各个方面的发展提供了智力支持。这个成绩是要充分肯定的。但即使到目前这个程度，教育的供求关系还是不平衡，还是存在着供不应求的问题，尤其是优质教育资源供不应求。我觉得这个方面的问题是比较大的。

根据2003年的统计，我国小学的入学率是98.65%，初中入学率是92.7%，但初中升入普通高中的只有37.7%。这几年大学发展速度很快，高中升入大学的比例已经达到83.4%，这样就出现了初中升高中的竞争比高中升大学还激烈的现象。即使加上中等职业学校、职业高中，初中升高中阶段的比例也刚达到59.6%。这就造成高中阶段的教育资源供不应求，形成了一个瓶颈。所以现在教育部非常重视发展中等职业教育，同时也要大力发展普通高中教育。现在高中与大学的在校生人数基本相当。由于高中是三年，大学是四年，个别的是五年，目前还有挑选的余地。如果没有这个差别，大学招生就没有选择的余地了。为什么目前升学竞争这样厉害？要看到，前几年的大学瓶颈制约，现在已经转变为高中阶段的瓶颈制约，所以现在的应试向下延伸，初中阶段甚至是小学阶段，为了应付考试，竞争也十分激烈。学生负担过重的问题，几乎是年年都在讲，但年年都解决不了。教育部和各级政府三令五申，下了多少文件，制定了多少规章制度，但仍是见效甚微。

所以要讲基础教育目前存在的问题，教育资源尤其是优质教育资源供应不足，是一个很重要的问题，这是造成目前应试倾向很严重，甚至和前几年比还有反弹的一个根本原因。

记者：解决教育资源不足问题的主要途径是什么呢？

柳斌：资源的问题只有用发展的办法去解决。前几年，中等职业教育下滑，有一阶段，普通高中招生数量也下降，这只能加剧矛盾。所以我们在资源配置、教育经费投入等方面，要十分重视发展高中阶段的教育，包括普通高中、职业中学和中等专业学校。前一阶段，国有企业体制改革的一些问题，影响到一部分中小学校教育资源流失，中等职业教育发展也受到一定影响。除了解决国有企业改制给基础教育遗留下来的问题之外，更重要的还是要发展。发展要靠两个渠道：一是国家增加投入发展高中阶段教育，一是大力扶持民办教育机构发展高中阶段教育。这需要制定一些有力的政策措施，来促进发展，尤其是高中阶段教育的发展。

记者：除了教育资源的问题，我们怎样理解教育理念的更新与基础教育的发展问题呢？

柳斌：我认为教育理念的更新仍然是基础教育领域最重要的问题之一。

近些年，应试有回潮的趋势，学生课业负担过重的现象有加剧的趋势。一部分一线的教育工作者，尤其是一些中学校长，对素质教育表示不理解，有一些抱怨。这是可以理解的，因为升学压力压在他们身上。有些地方政府官员为了显示政绩，向校长要升学率，校长压力很大，家长、社会对升学率的要求也对他们形成压力，而他们自己又觉得跳不出这个圈子。他们自身也有许多对教育新理念、对素质教育和教育改革不理解的地方。有的校长甚至认为，新的教育理念是教育的“乌托邦”，以人为本，以育人为本，培养实践能力和创新精神这些理念过于理想化。而他们对于应试存在的问题、应试的行为、应试的倾向和存在的弊端又不愿意去深究，认为有考试就会有应试，所以应试是合理的，甚至认为改革考试是做无用功，是一个无解方程。他们把自己封闭在应试这样一个圈子里去思考教育改革，所以站得不高。正因为如此，才会有情绪，有牢骚。这是实践工作者里面一部分人的问题。

与之相呼应，理论界也还有少数人，脱离实际，为应试倾向回潮发表了一些文章。比如有同志在《北京大学教育评论》上发表文章，认为由应试教育向素质教育转变，要害是轻视知识。实际上，目前应试教育已经到了只要知识不要别的东西的时候了，而且学生负担重到如此程度，你到学校里去看一看，现在不只是高中，就是初中毕业班学生桌子上的书都是堆得高高的，孩子们一个个加班加点，不但是平时加班加点，节假日都不休息。我们反对应试教育，提倡素质教育，就是要强调提高学生的综合素质，就是要把他们从繁重的课业负担中解放出来，就是要倡导教育工作者在新的理念的指导下改变教育教学方式，使学生乐于学习，提高学习的效率。这不是轻视知识，而是要让学生更好地、更高效地掌握知识，并且提高能力和综合素质。所以讲现在是轻视知识，完全是闭门造车，脱离实际发议论。我最近还看了一篇文章，竟然在呼吁要为科举制度平反，而且是讲现在到了为科举制度平反的时候了。

从历史上看，科举制度建立初期对于封建世袭制是进步的。但经过千百年的发展演变，它已经历史地走向了自己的反面，已经模式化了。它不但不能选拔优秀人才，甚至还可能扼杀人才，变成“十年寒窗无人问，一举成名天下知”、“两耳不闻窗外事，一心只读圣贤书”，结果是读书人把自己封闭起来，寒窗苦读，然后靠一篇文章提高自己的社会地位，但是他们根本不了解社会，也无法成才，更谈不到治国平天下了。而且科举制度下考的那套东西都是死的八股，所以到后来它已经是弊端丛生了。要为科举制度平反，实际上不仅仅是针对我们反对应试教育了，实际上是翻五四运动的案，翻新文化运动的案。当然，这些理论都不是主流。上面说的这些人，不论是实践工作者，还是理论工作者，都不是站在全局的高度来思考中国的教育应该怎样发展，来思考时代和社会对我们的教育提出了什么样的要求，而是承受了一些急功近利的势力和社会舆论的压力，在接受新的理念方面比较犹豫，甚至是有一些反感。我觉得这个问题可能是非常大的一个问题，必须求得进一步的解决。

为什么要解决这个问题呢？因为现在应试的倾向不是停止了，而是还在前进；如果说前几年大家对素质教育接受得比较好，现在“应试”却在反弹。所谓“应试”，是指采取违反教育规律的手段去片面追求升学率，合理的升学率我们从来没有把它叫成是“应试教育”。但是如果应试教育进一步走向极端，那后果是非常严重的。日本曾经是考试地狱，日本的教训是值得我们引以为戒的。“应试”走向极端以后就会把教育缩小到应付考试这个狭小的圈子里面，就会使得整个教育异化为一场应试，于是教育就等于应试，最后的结果是教育之内皆应试，应试之外无教育。所以，其他的人格的教育、人品的教育、遵纪守法的教育、做人的教育、情感的熏陶、行为态度价值观的培养，全都会被应试排挤出去。这样发展下去其弊端是非常大的。现在舆论已经关注到，《中国教育报》叫“县中现象”，有的报纸叫“南京高考之痛”。所以，我觉得当前基础教育界除了刚才说的供求关系的问题以外，教育理念要进一步更新，教育改革要进一步深化。要把教育理念的更新当做一个重要的问题来抓。因为我们国家经济的发展，科学技术的发展，以及文化、卫生、体育、环保等各项事业的不断发展，都要求公民全面提高素质，而不仅仅是考个高分。

1999年，中共中央、国务院召开第三次全教会，把主题确定为“深化教育改革，全面推进素质教育”，就是看到了这一点。就是看到了整个国家的发展，尤其是把中国教育放在世界的范围来看，对教育提出了全面提高公民素质的要求。江泽民总书记讲话，要求以加强德育为核心，以培养创新精神和增强实践能力为着重点，全面推进素质教育。那次教育会议已经把素质教育的核心和重点明确提出来了。我们自己要有创新精神，要有创新能力，有这方面的人才国家才能真正得到发展，靠别人是靠不住的。如果我们的教育仅仅囿于应对考试，国家最需要解决的问题，最需要着力创新的问题怎么解决呢？很多东西是一张试卷考不出来的，在人才培养、选拔和使用方面都不能只靠一张试卷。所以，目前教育理念的更新还需要进一步倡导，一些新的理念要进一步坚持，不要因为一些人有不同意见就放弃了。

记者：您提到有些人对素质教育不理解，那么素质教育的内涵究竟是什么？您能不能概括地谈一下？

柳斌：我们要继续坚持素质教育的理念，进一步倡导素质教育的理念。反对素质教育的人，有的说素质教育是“乌托邦”，还有的说素质教育谁也搞不懂。素质教育最根本的目的是把促进个人的全面发展与促进社会的和谐发展统一起来，就是这么一个目的，就是为提高国民素质，为促进每个人的全面发展服务，而且要把这两个方面统一起来。不难懂，不复杂。之所以搞得复杂了，讲得尖锐一点，一方面是被那些搞应试教育的既得利益者们提出的种种问题搞复杂了，他们故意提出很多不是问题的问题；另一方面是被一些“食洋不化”的理论文章搞复杂了。如果从我们的实际出发，问题是能看得很清楚的，解决的办法也是有的。

我们推行素质教育最大的成就是，当无限升级的考试竞争把教育异化为一座独木桥，或者叫做奈何桥的时候，素质教育把教育拉回到“以人为本”、以育人为本、促进个人与社会和谐发展的道路上来，使基础教育回归到本来的意义上来。

记者：在我们当前的教育改革中，改变不合理的课程结构和考试体系，激发学生兴趣，改善教师的教法和学生的学法，提高学生的综合素质，鼓励学生的多元发展等是改革的主旋律，但面对教育改革这么复杂的工程，您认为什么才是最关键的问题？

柳斌：改革和完善考试制度，建立科学的教育评价体制仍然是当前基础教育改革的关键问题。

现在很多学生都对无穷无尽的考试很反感。有的学生讲，考试已经异化为一根魔杖，分数已经异化为学生的命根。教育功能本来是使人获得解放，但现在已经异化为束缚人的镣铐。所以如何改革和完善考试制度需要下很大的工夫。现在我们应该看到，我们国家的高考改革已经迈出了步子，而且步子不小，相较于十年以前讲高考改革人们不愿接受的状况来说，现在已经取得了很大的进展。我们不是要取消考试，在现代社会里，考试是社会的一项重要的职能。考试的本来意义是对教育教学的成果进行检验，进行评价，然后反馈给教师，让教师了解教育教学过程的得失，从而改进教育教学。但现在出现了考试功能的异化，特别是高考。高考作为选拔性的考试，它的功能实际上是选拔一部分人，淘汰一部分人。目前，在高等教育还不能满足人们的需求的情况下，还不能取消考试的选拔功能，只能改革并完善它，使之科学化、合理化。随着高中升入大学比例的逐步提高，要逐步淡化考试的选拔功能，强化考试的评价功能。各个高校根据考试评价，选择学生；学生也根据考试评价的提示，选择适合自己的学校。

从当前来讲，我们需要考试制度的科学化和合理化。目前的主要弊端是高考高度统一，过分集中。13亿人口的大国，一次考试定终身，这张试卷难道是这样万能的吗？清华和北大可以用这张试卷选拔它们需要的学生，一些地方院校，甚至是专科院校也要通过这张试卷选拔学生，实际上是驱使千军万马都去考一张高难度的试卷，所以考题越出越难，学校和考生就用题海去对付，用加重负担、透支身心健康去对付。对付完了，那些东西就都没用了。而且因为大家都在对付，命题人员也很苦，处心积虑，要出大家猜不到的题。学生负担过重的原因在哪里？就在这张试卷。而且在高难度的试卷中测试的很多东西并不是都有用的。李希贵校长曾讲到，初一政治教材的内容是心理品质，于是考试当中便有了“什么叫品质？”“友情的三个特点是什么？”这类不考还明白、越考越糊涂的题目。这样的题目考了有什么用？

所以我觉得当前考试改革深化的一个途径是要多样化。因为要科学化首先要多样化，一张卷子定终身很难科学化。考试科学化不是哪一个人脑子里搞出个模式就科学化了。要有多种多样的考试，要有多种多样的命题，通过竞争来提高命题质量，通过多样化实现科学化。目前，高考已经有20个省自主命题了，这是不容易的。20套试卷，哪一套试卷最好？哪一套题出得最好？这样就有比较了。多样化不是目的，是要通过多样化实现科学化。有竞争，有比较，有各种命题思想交锋，在此基础上去总结、研究，然后才能逐步科学化、合理化。

另外应该肯定的就是现在命题思想也在转变，毕竟素质教育搞了这么多年，命题的专家也开始考虑如何使考题能够检验考生各方面的素质，使试题的导向有利于推动素质教育的发展。

除此之外，多次考试也进行了试点，有春季考，有秋季考。北京试点不成功。但它的不成功不是在制度上出了问题，而是在政策的操作上出了问题：参加春季招生的高校不多且吸引力不大。但深圳比较成功。今后的考试还要进一步多样化。除以省为单位招生外，各个学校还可以根据自己的需要自主招生。一部分学校要求比较接近，可以联合招生。学校独立招生，几个学校联合招生，以省为单位招生，多种形式并举，这样才能把考试改革搞深入，把考试改革搞活。命题指导思想要有大的改变，除了要求要有利于素质教育的发展以外，我赞成不要去考在中小学学过了什么，这没有多大意义；要考的是这个学生有没有具备大学入学后学今后课程的能力。比如某生要到清华大学，那么他有没有到清华大学学习的能力；某生要去某财会专科学校学习，那么他有没有去该校学习的能力。这样就免得让大家都去死记硬背中学各科的课本。只要设计出适应不同学校对学习能力的不同要求的考查题目就行了。学习能力主要是由阅读能力、写作能力、计算能力构成的。那就简单多了。考试科目也可以改，不需要什么都考。戊戌变法发生在哪一年？努尔哈赤是什么人？世界上五大庭园树木是什么？土星离我们有多远？这些知识并不是都要考的。一辈子不知道这些不影响成为一个杰出人物。所以应该考的是能力，看是不是具备获取知识的能力。实际上，要考查的主要是语文能力、计算能力、实践能力。其他的可参考中学时成绩，或做一些简单的必要的检测就行了。何必像现在这样考五六门，而且每一科还要覆盖所有的知识点，迫使学生死记硬背呢？

所以我觉得考试制度一定要改，而且更重要的是我们不能只靠考试去选拔人，去评价学生。只靠分数去评价学生是很片面的。因此，除了考试之外，还要建立比较全面的、多方位的评价制度。不能只凭一把尺子去衡量人，那样难免会挂一漏万，难免会扼杀人才。《长颈鹿和羊》的故事说明，用一把尺子去衡量事物的长短高低是不合理的，你要有多把尺子。社会对人才的需求是多种多样的，所以，我们要建立多元化的评价制度，要从各个方面去评价一个人——品德、意志、情感、活动能力或实践能力，是不是热心公益事业，有没有责任感，这些都应该全面衡量，并且作为选拔学生的重要参数。这样才能从德、智、体、美全面衡量，择优录取真正落到实处。

记者：在推进考试和评价制度改革方面我们应该做哪些工作？

柳斌：为了改革和完善考试评价制度，我们需要做一些工作。一是要推进考试的多样化，要研究和总结考试多样化的经验，使得它逐步地科学化和合理化。二是建立新的评价制度。现在很多地方的中小学已经开展了这方面的实验，对学生素质报告，学生情感、态度、价值观测评，社会活动参与情况，学生表现的写实记录等都很重视，有了平时客观记录的制度，客观、公正的推荐就有了依据，推荐就成为可能。再加上管理的要求和约束，谁弄虚作假就取消他推荐的资格，将来推荐就有可能成为一个比较科学的办法。当客观和公正的条件具备后，推荐比考试更能反映真实情况，因为对学生最了解的人是老师，对学生升学最有发言权的人是老师，但是现在他们没有实际上的发言权。有发言权的恰恰是几道试题和分数。当我们把科学的评价制度逐步地建立起来以后，推荐就会成为可能。而推荐制度建立起来以后，它能更好地体现以人为本的思想，更好地体现因材施教的原则，也能更好地帮助考生发展他的个性。

记者：革除教育弊端、推进素质教育确实是一个非常艰巨的任务，那么实现这一目标的关键又是什么呢？

柳斌：我想强调一下，解决基础教育改革中存在的这些问题，推进素质教育，首先需要政府部门的持续倡导。

素质教育本来就是政府部门倡导产生的，因为教育行为，包括教育政策、教育方针、教育管理措施都不是自发产生的，都是政府行为。比如说义务教育，它就是政府行为，而不是个人行为，而且是通过立法来强制实施的。义务教育一开始是德国提出的，是为了提高国民的素质强制推行的。重大改革必须靠政府推动。所以，时无论古今，地无论中外，重大的教育改革都是政府或国家领导人采用“公权力”来推行的，不是专家、学者的个人行为所能推动的，这是规律。清朝末年废科举，日本“明治维新”的教育改革都是政府行为，现在西方各国进行的教育改革也都是政府行为。美国总统布什和克林顿都自称是教育总统。小平同志一再讲要为教育当后勤部长，由于他重视教育，重视提高国民素质，而且强调把提高国民素质的担子落到教育的身上，这就为把素质与教育这两者结合起来奠定了思想和理论基础。小平同志讲：一个国家人口众多，如果素质不高，就是沉重的包袱；如果素质很高，就是巨大的优势。四个现代化，关键是科技，基础在教育。在这种背景下，大家都思考教育与提高国民素质的关系，“素质教育”于是应运而生。从素质教育产生的过程看，素质教育没有政府的倡导不可能自己产生，没有政府倡导，也不可能自行走向成功。

记者：您认为当前政府应如何去倡导素质教育？

柳斌：政府如何倡导素质教育？一要为实施素质教育创造比较好的舆论环境，各级政府要有倡导素质教育的声音，要组织、推动素质教育的讨论、研究和实验。

二要加强干部和教师的培训。要倡导，首先要培训政府部门的干部，各个省主管教育的领导干部、教育厅局长、宣教部门的干部都要进行培训。比如大家都说“南京高考之痛”，对南京市压力很大。但是我看了你们刊物上刊登的南京市教育局局长徐传德同志的两篇文章，我认为南京有他这样的教育局长是难能可贵的。要让徐传德同志在南京搞应试教育，不搞素质教育是不可能的，因为他已经有了比较完整的素质教育理念的体系。他有了这样的理念，一定会产生这样的行为。有了正确的教育理念才会有正确的教育行为。

不过，既然有考试，就会有应试。我们现在不是说不允许应试，我们强调的是要超越应试，不能把教育缩小为应试。应试只是教育行为、教育过程的一个环节。在目前有统一考试，而且国家正是用这种考试选拔高一级学校新生的时候，我们不要采取违背教育规律的手段去应试，片面追求升学率。一个有水平的教育领导干部必须超越应试，站在比应试更高的位置，统揽教育的全局。除了徐传德以外，还有很多教育管理者都是明白人，看得很清楚的。有这样一批人，才可以搞素质教育；没有这样一批人，素质教育怎么搞？因此，倡导素质教育首先要培训干部。此外，教师也需要培训，在“教育振兴行动计划”里面就有教师继续教育工程。

三要总结推广素质教育的成功经验。现在很多地方在巨大的升学压力下坚持素质教育，有不少好的经验，要大力总结和推广。回忆起来，1995年在汨罗，1997年在烟台，1999年在北京召开的素质教育的会议都很有成效。现在一些新的典型和新的经验在不断产生，需要继续推广。

四要下大力气推进课程教材改革，目前课程教材改革涉及的面太大了，阻力也相当大。它不仅仅是课程教材的问题，还伴随着教育体制改革和整个教育思想、教育理念的转变问题；不仅仅是教育问题，还是社会问题，要下大力气去抓。这次课程教材改革的理念比较新，比较科学，比较合理，总体反应是好的，但是落实起来比较难。要改变这种状况，要认识到教育是为学生的发展服务的，要让学生主动发展，要让每一个学生的个性发展与社会发展和谐统一，这就对校长、教师提出了新的更高的要求。校长、教师要由原来的我讲你听、我问你答、我出题你应试，转变为帮助学生全面发展、主动发展、生动活泼地发展；校长和教师要看到学生的个性，为他们提供适合发展的条件，帮助他们健康成长。

五要深化考试和评价制度改革，这我在前面已经讲过了。

时间不知不觉过得很快，柳斌同志以他那沉稳的语调谈了近两个半小时。他出口成章，中间甚至没有喝一口水。我们深深地被他的学识和气度所感染，同时也被他对我国基础教育的健康发展那满溢的信心所鼓舞。

柳斌同志充分肯定了《基础教育参考》创刊两年多来取得的成绩。他告诉我们，《基础教育参考》他期期都看，对我们快速的进步他也深感欣慰。我们请柳斌同志今后继续关注《基础教育参考》，他表示很愿意今后切合我刊兼重国内外信息的办刊特色，就前瞻性的国际视野下基础教育的多方面问题接受我刊的采访。柳斌同志还勉励我们继续努力，为以科学的发展观引领我国基础教育的健康发展做出应有的贡献，逐步成为一个中外基础教育工作者广泛认同的，探讨和交流基础教育改革和发展重要议题的、受众面广的舆论媒体。

112　载《基础教育参考》2005年第4期。

人之患在不好读书113

——访全国人大常委会委员、

原国家总督学柳斌

刘际雄　林　溪

记者：柳老，当前社会有一种现象，人们都不大喜欢读书了，您对此是否有感觉？

柳斌：这种现象确实存在，而且影响很大。现在很多人不愿静下心来读书，不仅是一般青少年，就连很多有文化基础的人，包括老师、作家，也耐不住寂寞，不想坐下来读书，更不想去读那些长篇著作。有一个调查表明，不少老师没有读过《红楼梦》，没有读过《三国演义》、《水浒传》、《西游记》，至于研究历史、文化、哲学方面的书，读得就更少了。由于书读得少了，很多人包括一些文化名人，常常会闹出一些知识性的笑话；一些报纸、电视台，也常常出现明显的知识性错误。他们的知识来源大多是那些简单通俗的传播渠道，没有去读原著，去细究啊！

记者：有些人提出，现在我们进入了一个读图的时代，您怎么看？

柳斌：我在资料上确实看到过这样的提法，说我们已经进入了“读图”时代。这引起了我的一些思考。

现实的情况确实如一些人所说，人们读图的机会多于读“字”。打开电视，各种故事片、连续剧、新闻、广告及其他信息，基本上都是通过声像手段来制作和传播的；书店里的各种图书，也有不少是用图来演绎各种故事，有的人居然还用图来演绎理论数据，比如书架上还摆出了《画说<资本论>》。

产生这种情况，我想可能是社会进入市场经济状态以后，生活节奏普遍加快，竞争相当激烈，人们身体和精神方面的压力都很大，有一点休息的时间，就希望接受一些直观、形象的东西，不想考虑长远的事情。

记者：您是老教育工作者，您认为对这种现象应该怎样认识？

柳斌：我不反对读图。尤其对于孩子，这些东西形象、直观，一目了然，又加上现代技术手段，非常生动有趣，容易理解，有很多优越性。但读图有很大的局限。它的快节奏使人处于被动接受状态，把人在学习过程中的必要思考排斥出去。孩童阶段还情有可原，如果到了中学、大学，甚至成年之后，还热衷读图而不去读字书，负面影响就大了。诚然，初始时期汉字中的象形字也曾经是图画，但经过几千年由具体到抽象的演变和发展，现代汉字已经远离图画，成了代表特定意义和声音的符号。现代汉字的概括能力、构词能力、表达能力，较之初始的汉字已经产生了巨大的飞跃。其强大的思维表达功能已是图画所无法比拟，也无法代替的了。所以如果仅仅满足于读图，长此以往，我们的民族就会疏于思考，就会丧失创新的欲望和能力。

我们知道，很多东西都要通过阅读才能内化为自己的认知。比如庄子有一句话说“一尺之棰，日取其半，万世不竭”，读着这样的文字，你才能想象出其中的玄奥，读图是达不到的。又比如古人编制的一则谜语：“在娘家青枝绿叶，到婆家骨瘦皮黄。不提起倒也罢了，一提起泪眼汪汪。”这谜语打的是撑船用的竹篙。短短28个字，既是一首诗，又生动塑造了一个旧社会“童养媳”的形象，有着深刻的时代烙印。这里面的深刻用意，也只有去读，去想，才能感受得到。

我们再来看朱自清先生关于“时间”的描写：“燕子去了，有再来的时候；杨柳枯了，有再青的时候；桃花谢了，有再开的时候。但是，聪明的，你告诉我，我们的日子为什么一去不复返呢？”像这样细致入微的描画，这样细腻的思想感情，你不通过阅读文字，怎么能体会得出呢？

记者：如此看来，读字较之读图更具有优越性，是吗？

柳斌：事实确实是这样。阅读是不可以用其他方式来取代的。它给人以充足的思考空间，使人处于主动地位。尤其是默读，你可以边读边思考，边联想，并产生共鸣或者怀疑。很多新知识是人在阅读的过程中结合自己的想象产生的。可以说，阅读不仅是一个接受知识的过程，同时还是一个思考的过程，是一个经过思考，由表及里、由此及彼的探究过程，甚至是一个知识的再生过程，一个创新的过程。毛主席说：“实践，认识，再实践，再认识。”就是说知识是从实践的过程中来，也是从认识——学习和阅读的过程中来。因为一个人的经历和时间都是有限的，你不可能事事都去实践。很多人家已经用实践证明了的知识，你就不必再去实践了。所以，我们现在获取知识，大量的是通过间接经验，即通过读书去获取。人们读书的过程，也是一个产生新知的过程。古代强调读四书五经，后人在学习过程中不断加以注疏、考证和翻译，这些就是一种发展和创造嘛！毛主席一生酷爱读书，他读过的书不少都有详细的批注。那些批注或赞美，或质疑，或批评，记载着他的思考、感受和体会，是他思想上迸发出的创造的火花。所以我说，我们在热衷读图的同时，不能放弃阅读，废弃思考。没有阅读和思考，哪来的创新？创新是一个民族的生存之本啊！一个民族不能创新，你就准备挨打吧！李敖访问大陆说过一句话，说中国的过去可以用“挨饿”和“挨打”来概括。我们要想不挨饿，不挨打，就得依靠自己的力量去不断创新，使自己永远自立于世界先进民族之林。

记者：您在日前召开的中国图书馆学会中小学图书馆委员会上提出一个命题，说是阅读改变人生。能谈一谈您的具体感受吗？

柳斌：有一位记者问我：“您作为一个农村的孩子，现在成为一位国家干部，是谁改变了您的一生？”我回答他：从大的方面来讲，由旧社会进入新社会，这是社会的发展改变了我的人生。但是要从我个人来讲，我只能说是阅读改变了我的人生。如果我没有阅读的能力，我还会跟我的父母、祖父母那样面朝黄土背朝天地种田；拥有了阅读的能力以后，我的知识不再仅仅局限在那个小山沟里面，不仅仅是春种冬藏那些东西了，具有了从事专业工作，从事教育、文化这些工作的能力。识字是非常重要的。普及小学教育最根本的是培养识字、阅读、计算的能力，当然还包括品德教育。我曾经写过两篇文章：《人生识字聪明始》、《再谈人生识字聪明始》。在很早以前，喜鹊就会筑巢，蜜蜂就会做窝，可那时候人类还在穴居野处。但是后来人从穴居到树上筑巢，然后再从树上下来盖茅屋，盖了茅屋后又知道盖土房，盖砖瓦房，一直到盖钢筋水泥的高层建筑。可回过头来看，喜鹊还在筑巢，蜜蜂还在做蜂房，千万年没什么变化，为什么？就是人有学习的能力，能通过读书识字，不断地进步，所以人类发展史上最大的一次飞跃，就是文字的发明。从这个意义上讲，我们到什么时候都不要忽视识字这项工作。

阅读不仅改变人生，还可以改变社会，振兴民族和国家。我们中国近20年来迅速崛起为“世界工厂”，这是世界各国所公认的。这个现象的出现有很多因素，比如说国家的改革开放政策，引进技术，引进外资。但是其中非常重要的一点，就是高素质的劳动力。如果我们的劳动力不能适应需要的话，能够成为世界工厂吗？外国的技术也好，资金也好，最终要靠我们的工人，把他的设计、图纸、技术变成产品。我们崛起为世界工厂，有一个最根本的原因就是我们从1986年起普及九年义务教育，20年的时间，我们使整个人口的平均文化水平由1985年以前的4.3年初级小学水平一下提高到了8年多初中水平。如果我们不把人口平均受教育水平提高近四年，你能够提供那么多符合条件的劳动力吗？

我记得连续剧《八路军》里面有一个故事：日本人打到山西那边，突然袭击一所学校。让他们惊讶的是，孩子们还在那里专心读书。在艰难困苦的情况下仍然坚持对下一代的教育，这样的民族才有希望。可惜“文化大革命”把这种优良传统打破了。学校停课，高校停止招生，读书无用论风行一时，不尊重知识、不尊重文化的不良风气盛行。我们应很好地总结历史上曾经发生过的这些轻视文化、轻视知识的教训，反思曾经被扭曲的时代。

记者：现在社会上出现重视读图、轻视读字书的倾向，我们应该如何改变呢？

柳斌：要改变这种情况，首先要促成一种读书的氛围，要认识到读书的重要性。“人之患在不好读书。”要以好读书为荣，以不好读书为忧，为耻，去除急功近利的浮躁心态。这种氛围，有赖于政府及有关的职能部门的倡导，有赖于宣传舆论部门的引导。另外，我觉得仅仅有一种氛围还不够，还要组织广大的学生参与读书的活动。现在有的活动开展得很好，比如全国妇联倡导的“爱国主义读书教育活动”，还有“红领巾读书活动”等。再其次，要转变教师的观念。要让学生重视阅读，最根本的任务要落到教师的头上。如果每个语文老师、每个学校的校长都能够重视读书的话，这项工作就能够很好地落到实处。看一个语文老师高明不高明，并不是看他的学生语文能不能考高分，主要应看他有没有培养学生对语文的兴趣和情感。如果他的学生都非常热爱语文，对学习语文有浓厚的兴趣，他就是一个很好的语文老师。

记者：现在有不少的学生厌倦读书，你认为应该怎样去引导？

柳斌：首先要把养成浓厚的读书兴趣作为家庭教育的重要任务，读书的兴趣要从小培养。我小时就深受叔父酷爱读书的影响。先是由长辈们口授《三字经》、《增广贤文》等启蒙读物；上小学以后学校有为数不多的图书；放暑假了，叔叔有初中、高中的课本，就拿过来读，觉得很有味道，有些字不认识就请教他；再就是十里八乡的书借来读。那时读书怀着一种强烈的欲望，很多书拿到手就一气读下来，甚至背下来。我记得当时初中的《狂人日记》、《背影》、《可爱的中国》等很多篇章都是能背下来的，四大名著也是在那时候看的。我现在年近70岁了，五六十年前背的东西现在想起来还会很自然地蹦出来。当时背的东西，有些还弄不懂什么意思，现在一回味，都懂了，而且很有用。

另一方面是要有一个好老师。我在初中就遇到过一位很值得尊敬和怀念的语文老师。他培养了我们的兴趣，好的文章就要背，大致讲一下，要多读，然后要写读后感。写了文章之后，他评改的方式也很特别。这个句子写得好，他就用红笔画两个圈；写得特好就画三个圈圈，然后有一个总结性的评语。同学们好受鼓舞啊，就希望每篇文章都得到更多的红圈圈。现在可读的东西太多了，哪些是应该读的呢？成人可以依靠自己去选择，但青少年的辨别能力还不强，所以他就需要老师、家长、教育工作者帮助他们选择，为他们推荐一些好的读物，不要让那些不好的读物去侵占他们宝贵的时间。这点很重要。开卷有益到现在已经不完全是真理了，因为现在开卷无益甚至开卷有害的东西太多了。即使开卷无害，也会占据青少年宝贵的时间。鲁迅讲过：“无端的空耗别人的时间，其实是无异于谋财害命的。”

再其次，就是要有一个好的读书习惯。我的一个习惯就是在阅读的时候做一点笔记，有时候写点感想，有时候把书中好的句子摘录下来。通过各种方式，日积月累，不断丰富自己的精神世界。

113　载2005年12月28日《中国教师报》。

迎来中国职业教育的春天114

——访全国人大常委会委员、教科文卫委员会委员，

中国教育国际交流协会会长柳斌

吴　蔚　张景轩　徐　琛

2005年11月国务院召开了全国职教工作会议，温家宝总理在会上发表了《大力发展中国特色的职业教育》的讲话，表明了国家对于职业教育的高度重视，也为今后我国职业教育的改革发展指明了方向。面对来自政府又一次的强力推动，职业教育目前亟待解决的问题是什么？如何走好中国特色的职业教育发展之路？带着这些问题，记者采访了全国人大常委会委员、教科文卫委委员，中国教育国际交流协会会长柳斌。

记者：您参加了2005年11月的全国职教工作会议，您觉得这次会议之后，国家的职业教育政策会有哪些突出的变化？

柳斌：这次会开得非常好，是一次有深远历史意义的职业教育工作会议。为什么这么讲呢？这次会议制定的发展职业教育的方针、政策，以及所采取的措施、步骤，十分符合我国经济及社会发展的实际，反映了市场的需求，反映了人民群众的需要。

首先是职业教育发展的指导思想十分明确，十分正确。把服务作为宗旨，把就业作为导向，太对了，太好了，早就应该明确这一点。过去采用划定一个升学比例的办法去吸引生源。吸引的结果是办学者、求学者的努力方向、预期目标，不是瞄准就业，而是瞄准升学。所以以前很多职业学校叫“翻牌学校”，挂上一个职业学校的牌子，但实际上是普通学校的课程，目标还是瞄准升学。这次会议明确提出，以服务为宗旨，以就业为导向的指导思想，改变了职业教育以升学为导向的传统观念，具有重大而深远的意义。

第二点是强调了企业参与。要办好职业教育，有很多重要的条件，在这些重要条件里面，企业参与是最重要的条件，是使职业教育能够走向成功的一个关键条件。没有企业参与怎么能办好职业教育？我们一直都在学习德国职业教育的经验，德国职业教育的特点就是它的“双元制”。“双元制”的核心是什么？是企业参与！离开了企业参与去谈“双元制”，没有抓住根本。为什么？职业教育、职业培训是以服务为宗旨，是为企业服务，为市场服务，为经济服务的，离开了企业的参与就偏离了服务的宗旨。另外，如果离开了企业的参与，企业不关心职业教育，认为那些都是教育部门和学校的事情，和企业没有关系，也就不会关注职业教育的发展和质量。既然不关注，也就不投入，职业教育的经费也就无从解决，这就使得职业教育的发展长期单纯依靠政府的拨款。但是光靠政府的投入来发展职业教育是远远不够的，有了企业参与才能进一步解决职业教育的投入问题。因为如果职业学校所培养的学生素质的高低与企业的发展有密切关系的话，企业就会把必要的经费投入到职业教育上面来。尤其重要的是，只有企业参与了，职业学校的毕业生才能顺利地就业。职业教育是为就业而设置的针对性教育，如果职业学校的毕业生不能就业，人家当然不会有积极性来选择职业教育。我们不是讲要拓宽就业渠道吗？企业聘用就是职校毕业生宽广的就业渠道。所以企业是从这几个方面与职业教育发生着紧密联系的：第一，它是不是关心、关注职业教育；第二，它愿不愿意为职业教育投入必要的资金；第三，它愿不愿意吸收经过职业教育训练的预备劳动力，为他们提供就业岗位。这几个方面都说明企业参与是办好职业教育的重要条件。所以我们要重视、引导、推动企业参与职业教育的全过程，包括企业对学校教育的评估。如果能够形成一种良性关系，我们的职业教育就能向前跨进一大步。

第三点是这次会议强调了齐抓共管。国务院建立了部际联席会议制度，教育、劳动、经贸、财政、发改委等部门都参加了，形成了一个齐抓共管的局面。以前我们也讲“三教统筹”，但是职业教育基本上还是一家在那里抓，现在能够形成一个齐抓共管的体制，这是一个突出的变化。

第四点是强调了办学的多样性和多元性。职业教育如果离开了多元办学、多样办学，都搞成学历教育，和学历教育去竞争，就很难显出优势，更体现不出职业教育的活力。职业教育的活力要通过多元办学体现出来，有公办的，有民办的，有公民集体或个人办的，也有合作办的。办学形式有长期的，有短期的；有职前的，有职后的。多种形式，灵活多样。如果都要搞成学历教育，那就铁板一块了，活力体现不出来，不能与市场紧密结合，不能与就业紧密结合，不能与社会最紧迫的需求紧密结合，那就制约了职业教育的发展。

记者：全国职教工作会议开过了，可以说政策有了，但从以往的经验看，在落实政策上还需要注意哪些方面，政府有没有相关的措施来保障政策的实施？

柳斌：这些政策的提出都是对过去经验的总结，基于这些总结，国家领导层已经有了一个非常明确的发展职业教育的思路。有了这些思路，我想随着观念的转变，它会转化为行动。有什么样的教育思想，有什么样的教育理念，就会产生什么样的教育行为、教育实践。

今后关键还是要继续落实会议精神，把会议上提出来的一些改革措施落到实处。要用会议精神来统一各级政府和各级教育、劳动、财政以及其他相关部门的认识，只有把大家的认识都统一到国务院文件上来，我们才能够使整个职业教育呈现一种新的面貌。应该说发展的指导思想、方针政策已经明确，现在主要应抓教育思想、教育观念的转变，从上到下、从政府到学校、从负责人到职业学校的老师，都要转变思想、转变观念，然后要转换角色。除了这些，政府还要采取有力措施扶植民办职业学校，扶植企业办的职业学校。职业教育国家要办，但更多的要由企业办，要由老百姓办。如果还是总寄希望于政府，职业教育很难得到进一步发展。政府的主要职责应该是制定政策，扶植、引导、鼓励职业教育的发展。如果这种关系处理好了，我觉得职业教育会呈现全新面貌。

记者：温家宝总理在讲话中强调，要建设有中国特色的职业教育体系，它的主要内容是什么？有何特殊含义？

柳斌：通过学习温总理的讲话，我有这样一些体会，所谓中国特色，主要是从中国的实际出发。从中国的实际出发，才会有中国特色；离开了中国的国情，就不会有中国特色。

中国的特色是什么？中国的实际是什么？中国最大的实际是人口众多，中国目前的实际是市场经济正在蓬勃发展。市场经济的蓬勃发展，需要广大人民群众在文化知识、职业技能、劳动能力、劳动素质这些方面都有较高的水平；同时市场经济的发展过程，又伴随着产业结构的重大调整，随之就出现了劳动力素质与劳动岗位在很大程度上不适应、劳动岗位不能满足劳动者的就业需求等非常突出的问题。这就是我们的实际。从这些实际情况出发，制定中国职业教育发展的政策，就会形成有中国特色的职业教育体系。温总理在讲话中已经把这种职业教育体系归纳出来了，我觉得概括得很好，也很深刻。就是我们的职业教育要适应社会主义市场经济体制的需要，要满足人民群众终身学习的需要，要与劳动就业紧密结合，要形成形式多样、充满活力的办学体制。所以如果要问有什么特殊含义，我觉得主要是这几个方面：一个是多元办学，一个是就业导向，一个是政府统筹，一个是社会参与。

记者：全国职教工作会议提出，中国今后五年将对职业教育投入一百亿元，从资金绝对量上说无疑是巨大的。如果分为五年划拨到各地，这种资金的扶持力度又能为我国职业教育带来哪些实质上的物质保障呢？

柳斌：我觉得政府承诺在今后五年内中央财政将对职业教育投入一百个亿，这在我国职业教育发展历史上是一个很大的进步，是一个很有力的政策措施。当然如果从整个国家职业教育的发展来看，一百个亿还是远远不能满足需要的。那么这一百个亿能够起什么作用呢？我觉得能够起一个导向作用，能够起一个政府在政策的支持和引导方面的示范作用，告诉各级地方政府，中央已经拿了一百个亿来搞职业教育，大家都应该重视。资金虽然有限，但它是一个政策引导的重要标志。

这个钱可以拿来做一些什么用途呢？实际上这一百个亿是针对政府将要采取的一些措施来确定的。比如说要建一百所示范性的职业教育学院，要建一千所示范性的中等职业教育专业学校，要建一千个职业教育培训中心和培训基地，要为这些示范性的学校、基地改善办学条件，也有一部分钱用于资助贫困学生，还要加强一些骨干教师的培训。这些工作不能完全都靠中央这有限的资金，其实示范性院校、基地办学条件的改善，资助贫困学生和培训骨干教师，除了中央拿钱以外，各级地方政府都还要有较大投入，才能使这些问题得到妥善解决。

记者：在社会上，长期存在着鄙薄职业教育的观念，这次全国职教会议以后，职业教育受到了社会的更大关注，这是否会引发职教弱势观念的变革？

柳斌：我觉得会产生这种效果。对于社会上长期存在的鄙薄职业教育的观念，在这次职教会之后，会受到很大冲击，职业教育将会受到来自社会各界的更多关注。但是我们不要寄希望于一朝一夕这种观念就转变了，观念的转变需要一个过程，变化将会逐步地发生。劳动力市场对职业技术需求是客观存在的，有了这种存在，它就会改变人们的意识，而且从目前发展的趋势看，由于学历文凭供求关系的改变，学历文凭在今后一个时期里面将会逐渐地贬值。

目前职业教育发展的环境还不容乐观，还很不宽松。究其原因，我总结了三句话：在当前这个阶段，在很大程度上，社会是以文凭为本；在很大程度上，教育是以考试为本；在很大程度上，评价是以分数为本。这样一种旧的体制、旧的观念严重地制约着职业教育的发展。今后要转变为社会以人为本，教育以育人为本，评价以能力和贡献为本。只有这些观念转变了，才能为一个人的全面发展、和谐发展创造一个比较宽松的环境。

所以我觉得随着社会的发展，随着我们教育事业自身的发展，也随着市场经济逐步完善，鄙薄职业教育的观念、职教的弱势地位会逐步地发生变化，文凭第一这种观念也会发生变化。以后更重要的还是一个人的能力和他对社会的贡献，这才是衡量一个人是不是为社会所需要的最主要标志。同时政府还可以采取一些政策，通过立法促进这种转变向良性方向发展。比如说国务院的文件中就讲，要逐步地提高技术工人的待遇，要承认技术工人和有技能的劳动者对社会所做的贡献，承认他们的劳动价值，提高他们的工资待遇，要表彰和奖励他们中间贡献大的人，通过这些，也会促进社会观念的转变。

记者：近年来，全国大幅度增加普通高校的招生规模，职业学校的录取分数线一降再降，客观上刺激和强化了盲目追求普通高等教育的行为。面对普高扩招的强大压力，职业教育的真正出路在哪里？

柳斌：我觉得职业教育出路在于职业教育自身的生命力，在于职业教育自身的适需、优质、高效。职业教育的出路，不能再向升学靠拢。职业教育向升学靠拢出路不大，而且方向也不对，因为职业院校在升学方面竞争不过普通学校。我们的社会不只是需要一批高学历人才，更需要一大批具有高技能的人才，需要众多高素质的劳动者。所以中央、国务院对当前教育发展的宏观决策是三句话，即温总理讲的：第一是要全面普及义务教育，第二是要大力发展职业教育，第三是大力提高普通高等教育的质量。当然高等教育的规模，今后还要有一定发展，但不会大规模地扩招了，重点应该是放在提高质量上。职业教育要大力发展，这是明确无误的。根据这样一种情况，我觉得职业教育应该把自身发展问题研究好、解决好。它自身的适需、优质和高效是它的生命线。这个问题解决好了，职业教育就会有出路，而且会有很光明的出路，有远大的前途。

记者：在去年的全国职教工作会议上，温总理提出了加快培养技能型人才和高素质劳动者的要求。您也曾说过“职业教育是国家教育的一个重要组成部分。职业学校既要重视学生知识的积累，又要培养其实践能力和创造性思维”。而且您还提出“思考能力和想象能力是培养素质的基础”。这可以说是您对于教育的一种趋势的把握，也可以说素质教育与职业教育在很多方面有着相交的地方，那么他们的结合点在哪里？

柳斌：我觉得职业素质是素质教育的一个重要组成部分，因此与素质教育共同的结合点主要是培养良好的道德、情感、知识和能力。这样几个方面既是素质教育的根基，也是职业教育的根基，我觉得这就是结合点。现在把职业教育就叫做“职业教育”非常好，因为原来不叫“职业教育”，叫做“职业技术教育”。我觉得“职业技术教育”这个概念比“职业教育”的概念窄了很多，因为职业教育除了职业技术以外，还有职业道德、职业心理、职业指导等。抓职业教育要花很大的力量抓职业技能，也要花很大的力量抓职业道德。所以职业道德思想和道德行为能力、创新能力、实践能力这三种能力的培养应该是素质教育与职业教育的结合点、共同点。我觉得中央现在对素质教育的提法完全适应对职业教育的要求。在1999年全国教育工作会议上，江主席的讲话中谈到要大力推进素质教育，提出了一个核心，两个着重点：就是以加强道德教育为核心，以培养创新能力和实践能力为着重点。这个提法指明了素质教育和职业教育的共同的基础。

记者：您曾经在接受记者采访时提到过：“现在深圳出现了硕士生找不到工作，而一位八级技工年薪二三十万的现象。”而现在的职业教育特别是农村的职业教育还没有完全被纳入教育的主流，很多农村地区的职业中学甚至办不下去了，您对这一现象的看法是什么？

柳斌：我觉得深圳的事例虽然还不是普遍现象，但也不是个别现象。除了深圳以外，温州特别是义乌等地也有类似现象。我前不久到义乌，就发现大学生在那里找不到工作，但是有技术能力的人，可以以年薪一二十万被争聘。而且职业中学的就业率现在在逐步发生变化，从全国不少地方看，职业学校的就业率逐步高于普通高校的就业率，这种现象越来越明显。前几天我到江西看了两所民办的高职院校。南昌理工学院2005年毕业生一次就业率是98%以上，蓝天学院一次就业率竟达99%。就业率提高以后，反过来会支撑职业教育得到更好地发展。学生学习拿文凭也好，拿证书也好，最终还是要就业，只有通过就业才能够获得必要的回报，来满足他自己生活和发展的需求，所以就业是关键。职校就业率升高是一种好现象，预示着职业教育今后发展的势头会变得越来越好。

当然我们要看到很多地方的职校目前还很困难，这种不平衡的状况确实存在。这里面的原因是多方面的，要进行有针对性的分析和研究，针对不同的问题，采取不同的措施去做工作。有的是学校自身条件不好，发展不够，质量不高，所以维持不下去；有的不完全是学校问题，可能是该地区商品经济发展程度不够，当地的市场发育不充分，不具备外部条件——职业教育的兴起是以市场经济的发展为前提条件的。有些地方发展相对滞后，是大环境的因素决定的。对职教的发展要根据各地不同的条件来分别对待。工业化程度越高、市场经济越发达的地方，职业教育的发展动力越强，基础越好，老百姓也会认同。

记者：刚才在您的谈话中也提到了，政府要大力扶持、引导民办职业学校。请您就推动我国民办职业教育加快发展这方面具体谈一谈。

柳斌：我觉得现在主要是把企业发动起来，因为现在企业推动职业教育发展的力度不够。前一阵为了减轻企业的负担，要企业与所办的所有学校分离。这次会上解决了这个问题，要分离的是企业办的普通中小学，而不是企业办的职业学校和培训中心。在这个问题上，我觉得还是要下点工夫去解决，要花比较大的工夫去寻找企业参与、社会参与的途径，要疏通渠道。

企业一定不要把办职业教育看成是教育部门的事情，一定要看做是自己的事情。这个问题在《国务院关于大力发展职业教育的决定》里面已经讲了，而且放在很突出的位置。但是在实际解决的过程中，我们还应该搞一些调查研究，进一步制定相关文件。如果企业参与、社会参与的问题能够得到比较好的解决，就会推动职业教育上一个新台阶。至于经费问题呢，我觉得要从多方面看。经费是一个制约因素，但是如果就业的出路解决得好，经费就不会成为最大的困难。因为职业教育是非义务教育，经费的来源除了政府、企业、社会的投入以外，一条重要的渠道是由受益者，就是学生和学生家庭自己承担相当一部分的教育成本。能够就业，他就愿意投入。如果按照现在政府倡导的，中央拿钱，地方政府也拿钱，然后再加上受益者按成本分担的机制自己承担一部分，经费问题就不会成为很大的制约因素。最大的制约因素是企业是不是真正参与，另外对社会参与还要给予大力扶持。

从全社会来讲，最重要的是要贯彻《民办教育促进法》的精神，使民办教育具有与公办学校同等的地位，享有同等的权利，真正形成民办教育与公办教育共同发展的新局面。

记者：我们这本杂志的相当一部分读者是学校的管理者、决策层，您做过校长，做过基层工作，请您给他们支支招，谈谈您做校长的经验和对目前在任校长们的期望。

柳斌：我觉得在某种意义上讲，一个好校长就是一所好学校。我主要是强调校长的作用，并不是说一个校长的力量可代替整个学校、教师的力量。至少我现在还不想改变这个观点，为什么呢？因为我还没有看到过一个不好的校长能够把一个学校办好的先例。哪个学校办得好，都是有一个好校长。

要做一个好校长，至少要有这样一些素质。首先是要有忠诚于教育事业的敬业精神和奉献精神。我现在能够数出一大批好校长，这些学校确实办得好。这些学校的校长十分敬业，热爱教育事业，毕生的精力就放在办好学校这件事上。敬业精神强，奉献精神强，我觉得这是首要条件。第二是要有进步的教育思想和教育理念。即使过去的教育思想和教育理念也有进步的东西，包括孔夫子两千多年以前的一些教育思想，不要把它都说成是旧的，他的因材施教的思想就很进步，在两千多年以前是进步的，在现在还是进步的。但是确实还有很多落后的教育思想和教育理念，现在仍在学校里面“作怪”。所以教育思想和教育理念一定要是进步的。第三是要有比较强的教育管理能力，要有比较好的科学管理方法。校长的职责不仅是本身应该会教课，对他的要求是把这所学校管理好，所以应该有较强的管理能力和科学的管理方法。第四是要有公正廉洁的品质。这个学校的老师对校长、校领导班子是不是拥护，校长和校领导班子是不是工作有效率，关键在校长的公正廉洁。不公正，不廉洁，老师就会有意见，就不能够调动老师的积极性。第五是要有求是的作风和民主的作风。什么事情都要从实际出发，实事求是，要遵循教育规律办事，要公正办事，清廉办事，而且还要有民主作风。一个人的看法有的时候难免片面，要更多地听取大家的意见，要民主办学，民主治校。求是的学风、民主的作风，对一个好校长是至关重要的。

114　载《教育与职业》2006年第4期。

义务教育将迈进政府预算保障的新阶段115

——全国人大常委会委员、科教文卫委员会委员

柳斌谈《义务教育法》修订

吴盈盈　翟晋玉

《义务教育法》修订将成为一个亮点

记者：作为全国人大常委会委员、科教文卫委员会委员，您对义务教育和《义务教育法》修订工作非常熟悉。请您先介绍一下这次修订《义务教育法》的背景。

柳斌：《义务教育法》的修订是全国人民关注的一个焦点，也是九届全国人大以来，人大代表关注的焦点。2003年有近六百位代表强烈要求修订《义务教育法》。如果加上在其他议案、建议里面涉及要求增加教育经费、保障教师工资、解决务工子女就学问题等，涉及《义务教育法》修订问题议案的代表则人数更多。全国共有2979位代表，即有四分之一代表的议案或建议直接提出或涉及《义务教育法》的修订问题。可见，修订《义务教育法》是关系到人民群众利益的重大问题。2003到2005年，全国人大与教科文卫委员会组织了一些委员、专家多次到各省市调查研究。2004年路甬祥、顾秀莲、许嘉璐三位副委员长及教科文卫委员会负责人分别带队到江苏、湖北、贵州、黑龙江、吉林、辽宁、江西、四川、甘肃等地进行了深入调查研究。所以应当说修订《义务教育法》是全国人民十分关注、全国人大及其常委会高度重视的一项重点工程。这项工作已列入了十届全国人大常委会的立法规划。

义务教育问题特别是义务教育经费问题在最近几年的全国人大及其常委会上一直是难点、热点、焦点问题。最近看了国务院的全国农村义务教育经费保障机制改革工作会议的文件以后，我觉得解决这个问题的时候已经到了。大家关心的一些问题在文件中得到了基本解决。国务院领导同志高瞻远瞩，下了最大的决心，采用了非常坚决、非常有力的措施，把农村义务教育面临的重大问题提上了议程。因此，我估计在3月全国人大会上《义务教育法》修订将会成为一个亮点。国务院采取的这些措施，将会为义务教育立法打下一个非常好的基础。在1986年制定的《义务教育法》实施20周年之后，重新修订的《义务教育法》今年将要出台。这将使我国义务教育迈进一个历史新阶段，这个阶段的主要特点是，义务教育经费将由政府纳入财政预算来予以保障。对于一个13亿人口的大国来讲，这无疑是具有里程碑意义的重大战略举措。

忽视义务教育，其后果是失去未来

记者：修订《义务教育法》为什么会引起大家的关注？修订《义务教育法》的重要意义在哪里？

柳斌：在各级各类教育当中，义务教育处于重中之重的地位。这是因为义务教育是我国唯一面向全体公民的教育，其他教育都只是面向部分公民。真正要让全体公民都受到教育，形成基本素质，只有通过义务教育才能实现。义务教育由于它的普及性、公益性、强制性，对一个国家国民素质的提高起着基础性作用。

我们国家的经济建设和社会发展需要资金和技术，资金可以引进，技术也可以引进，但是劳动力是不可以引进的。为什么劳动力不能引进呢？这是由我们国家的国情决定的。因为中国最基本的国情就是人多，我们有13亿人口，我们所多的恰恰是劳动力。如果我们连劳动力也要引进，就必然会导致经济和社会的各种危机，粮食危机、住房危机、能源危机甚至治安的危机、文化的危机。既然劳动力不能引进，那只能靠自己来提高劳动力的素质。要提高全国人民的素质，最主要的一项工作就是要普及义务教育。国民素质决定各项事业的成败，决定国家的繁荣昌盛、长治久安，所以发展教育事业就成了国家政治建设、经济建设、文化建设的基础。在教育事业当中，九年义务教育又是基础的基础，所以必须把它放在重中之重、优先发展的战略地位上。

总之，义务教育是决定国家未来的事业。忽视义务教育，其后果是失去未来；抓好义务教育，其后果是得到未来。正因为如此，《义务教育法》的修订多年来一直是人民群众、全国人大和社会各界关注的热点。

现行的《义务教育法》曾经创造过奇迹，但现在已经难以为继

记者：1986年我国制定了《义务教育法》，20年来我国义务教育取得了哪些成绩？

柳斌：从1986年到2005年，短短的20年，我们的义务教育在经费紧缺的情况下迅速发展，取得了巨大的成绩。到2000年，我们就已经基本实现了“两基”：基本普及九年义务教育，基本扫除青壮年文盲。2000年之后，又继续向西部农村和贫困地区发起攻坚战。2004年年底，通过“普九”验收的县级单位达到2800多个，“普九”验收的人口覆盖率达到了94%，其中有12个省已全面通过了“普九”验收，青壮年文盲和半文盲率降到了4%以下，小学入学率达到了99%以上，初中入学率达到了88%以上。这些数字意味着，按照这样的入学率，如果全部学满九年，到2007年的时候，全国约有12亿人口的地区进入劳动岗位的劳动者都受过九年或九年以上的教育。这样，无疑会为我国的经济、科技、文化建设和社会发展提供巨大的有较好素质的劳动力资源，其意义和影响都是很深远的。

20年来中国迅速发展为“世界工厂”，如果没有义务教育普及作为基础，为各项事业的改革和发展提供强大的有较好素质的劳动力资源，那是不可想象的。义务教育实施20年来成绩巨大，1985年以前，我国人口人均受教育年限是4.3年，到2001年我国人口受教育的平均年限为8.1年；4.3年就是初小文化，8.1年相当于初中文化，平均提高近4年。如果没有这20年义务教育的普及，靠初小的平均文化程度我们能够崛起为“世界工厂”吗？义务教育的普及为我国经济的飞速发展和社会的长足进步立下了汗马功劳，打下了坚实的基础。

记者：那么，为什么现在这个时候要提出修订《义务教育法》？

柳斌：《中华人民共和国义务教育法》制定于1986年。那个时候我国正处在纠正“文化大革命”的错误即拨乱反正的后期，实施改革开放政策的初期，到现在有20年时间了。20年来我国经济和社会发展各方面都发生了重大变化。改革开放初期我国百废待兴，经济刚刚开始转型，那个时候财力严重不足，当时义务教育事业的发展主要是依靠教育管理体制的下放。

1985年中央出台了《关于教育体制改革的决定》，这个体制改革也就是体制下放，把发展基础教育的责任交给各级地方政府，实行县、乡、村三级办学，县乡两级管理。义务教育的发展主要是依靠发动人民群众，依靠企业和农民的支持。当时国家财政投入所占的比例还不到一半。由于实行“依靠人民办教育，办好教育为人民”的政策，实行集资办学，从1986年到2000年之间，筹措了数以千亿计的资金，维持了近20年义务教育的快速发展，使13亿人口的平均文化水平和素质迅速得到提升，创造了一大奇迹。但是毋庸讳言，这个奇迹是以加重企业负担尤其是加重农民负担为代价换来的。有一点必须明确，出现这种情况，第一是难以避免的，第二又是难以为继的。在其他国家普及义务教育的过程中，有的也都出现过加重农民负担这种情况。我们国家非常需要这段时间的快速发展，没有这段时间的快速发展就很难有今天这样的形势。

但长期加重农民负担是不行的。随着社会和经济的发展，问题日益暴露出来。农民收入增长缓慢，城乡差别、工农差别越来越大，农民和企业负担过重，尤其是城乡二元结构造成的一些矛盾日益显露。在这种情况下，国家出台了多项措施为农民和企业减负，农村税费改革停止了教育集资和征收教育费附加，分离了企业办普通中小学。由于这些政策出台，使农村义务教育经费锐减，减到了难以维持正常运转的程度，义务教育经费供需矛盾十分突出，这就是为什么要修订《义务教育法》的重要原因之一。

第二个重要原因是各级政府投入责任不明确，事权和财权不一致。学校保安全、保工资、保运转的“三保”难以实现。我们国家在上世纪80年代实行管理体制改革，其中一个主要措施就是事权层层下放，省里下放给市里，市里下放给县里，县里下放给乡里。90年代财政体制改革则是实行分税制，财权上收，中央财政收入从原来的11%上升到现在的接近60%，县乡财政则处于十分困难的地步，有的地方连“吃饭”都保证不了。这就造成各级政府事权和财权不一致：管事的没有钱，有钱的不管事。这就是《义务教育法》需要修订的第二个原因。

第三个原因是义务教育“以县为主”的体制遇到了严重的挑战，除了少数经济富裕的地方以外，由于县财政支付能力拮据，多数地区“以县为主”成为包袱。

第四个原因是为了解决县乡政府的困难。为了维持学校正常运转，中央出台了转移支付的政策来弥补基层经费的不足，应该说是取得了一些成效。但是，由于这种转移支付力度不够，不规范，不透明，不到位，基层对经费投入不足的呼声仍然很高。在这种情况下，《义务教育法》原有的一些规定，已不再适应新的情况，所以有必要对《义务教育法》进行修订。

这些是修订《义务教育法》的主要原因，当然还有其他一些具体原因。

这次修订之后义务教育将会出现较大的转变

记者：这次《义务教育法》修订的主要内容有哪些？

柳斌：这次的修订是在一个重要的历史时刻，做出的一个具有历史意义的战略决策。面向21世纪，党中央国务院给我们提出了很多宏伟的任务，提出了远大的奋斗目标，我们要坚定不移地以“三个代表”重要思想为指导，以科学发展观统领经济社会发展全局，坚持以人为本，转变发展观念，创新发展模式，提高发展质量，要把经济社会发展切实转入全面、协调、可持续发展的轨道。这里无论是调整产业结构，转变增长方式，还是解决三农问题，把巨大的人口压力转化为人力资源优势，还是构建和谐社会，做好就业再就业工作，还是建设学习型、创新型社会，满足人民群众多样化的学习需求，所有这些都是历史向我们提出的任务。而把义务教育普及到13亿人口当中去，是保证我们完成这些历史任务最重要的基础。如果要讲软实力的话，这是最重要的软实力。而在这个时候修订《义务教育法》，用新的法律手段使义务教育扎扎实实，保质保量，落到实处，是我国人民政治生活当中的大事，是我国政府在新形势下做出的具有历史意义的重大战略决策。

2005年12月26日，国务院召开了全国农村义务教育经费保障机制改革工作会议。会上颁发了《国务院关于深化农村义务教育经费保障机制改革的通知》，这个文件为修订《义务教育法》从经费保障上打下了坚实的基础。新的《义务教育法》将在投入问题上实现历史性转变。

国务院的有关文件和各部门的文件出台了一整套办法。

一是要切实加强农村中小学预算管理，确保义务教育经费投入有较大增长。

二是分步实施农村义务教育阶段学生免收杂费。

三是为了普及义务教育，中央将加大投入力度，拨出专项资金保障农村中小学的公用经费、免费教科书和校舍维修。为解决转移支付不到位、不规范、不透明等问题，中央财政将采取直接支付到收款人和直接拨付到省财政国库单一账户的办法来确保资金到位。

四是对农村中小学公用经费的支付范围、支付标准、支付程序、管理制度做出了明确规定。

五是建立农村中小学校舍维修改造的长效解决机制。由中央和地方财政按比例分担，拨出专项资金，专户管理，封闭运行，统筹安排，集中使用。

六是加强农村义务教育经费保障机制督导工作。要求每个县的义务教育经费使用情况都登报公布，让群众知道，进行监督，并加强督导检查。

七是加强农村义务教育教师队伍建设和管理。

八是对加强中小学制度建设，规范办学行为，加强学校管理，提高教学质量等方面做出了规定。

国务院做出的这些重要规定的精神都将会被吸纳到《义务教育法》新草案中来，使法律草案具有更丰富的内容。

记者：这次修订《义务教育法》对我国义务教育的发展会产生什么样的影响？

柳斌：国务院对《义务教育法》的修订下了很大的工夫。上面谈到的一些政策措施的精神为《义务教育法》的修订打下了坚实的基础。这次修订之后，我们的义务教育将会出现较大的转变。

一、中国义务教育将由多渠道筹措经费、依靠人民办教育，向主要依靠政府财政投入办教育转变。由义务教育人民办转变为义务教育政府办，这是一个重大的历史性的转变。

二、中国义务教育将出现由收费义务教育逐步向免费义务教育的历史性转变。首先从农村做起，从中西部地区做起，在原来免除学费的基础上，现在再免除杂费，使义务教育逐步成为名副其实的免费义务教育。对贫困家庭的学生，还给予住宿津贴和困难补贴，并形成制度。

三、中国义务教育体制由“地方负责，以县为主”，向“经费省级政府统筹”，“管理以县为主”转变。这次《义务教育法》的修订一个新的做法就是突破了过去的“以县为主”体制。新的“以县为主”是“管理以县为主”，而投入要实行“省级政府统筹”。县级政府必须把义务教育经费金额纳入预算，县级财力不足的由省级政府予以平衡，中央财政加大对省财政的转移支付力度。这样就能把经费预算落到实处。

四、义务教育经费由在预算中与其他经费混为一体向单独列项转变。各级财政义务教育经费单列，可以增加透明度，便于审核、监督。

五、中央和省对县里的财政转移支付由内部操作向公开、透明转变。中央转移支付资金直接拨付到省财政国库，专项储存，封闭运行，由县教育财政部门依法分配到校。这样可以堵塞财政经费运行中的一些漏洞，确保资金到位。

六、经费投入各级政府分担体制由责任不明确向责任清晰和明确转变。中央政府将加大转移支付的力度，省级政府也要加大转移支付的力度，来确保义务教育的经费能全额纳入预算。原来只讲各级政府分担，没有明确到底谁拿多少，谁负多少责任。今后中央和地方各级政府将明确划分责任，分项明确各自的分担比例。

七、义务教育监督由无从问责向逐步建立问责制转变。立法将改变出了问题找不到负责的人的状况，在新的《义务教育法》里面将大大加强督导、审计工作，大大加强监督力度。

长期困扰义务教育的突出问题可望得到解决或缓解

记者：建立监督和问责制度非常关键。要使经费能真正落实到每一所学校、每一位教师、每一个学生头上，就必须建立义务教育经费拨付、管理和使用的监督机制，以及对违法者进行问责的制度，而且这一切要做到公开、透明。这次修订《义务教育法》在建立和完善监督机制方面有没有具体的措施？

柳斌：新《义务教育法》将设专章确立“监督”和“依法行政”机制，就公民、社会组织对教育的监督，各级人大对各级政府，上级政府对下级政府的监督，以及责任追究、对违法者的制裁等方面都做了细致而明确的规定。

国务院也明确规定强化检查、监督工作。各级人民政府在安排经费的时候，要做到公开、透明，要把落实农村义务教育经费责任与投入情况向同级人民代表大会报告，并向社会公布，接受社会监督。各级财政物价、审计、检查等有关部门，要加强对农村义务教育经费安排使用、贫困生界定、中小学收费等情况的监督检查。

对省级政府统筹落实农村义务教育经费保障机制情况，国家也要进行督导检查，检查省级政府制定省级以下分担农村义务教育经费的具体办法和实施情况，以及经费足额下拨县级财政进入县级国库的情况。

县级以上人民政府及有关部门、义务教育学校都应当依法接受监督。义务教育督导工作由人民政府教育督导机构实施，法律草案把教育督导机构设置为人民政府机构。

记者：《义务教育法》修订并实施后，农村高辍学率、地区和城乡教育差异悬殊等长期困扰我们的问题会得到解决吗？

柳斌：《义务教育法》修订之后，长期困扰义务教育的突出问题可望得到解决或缓解。新的《义务教育法》出台以后，将会使我国的义务教育呈现出更公平、更公正、更合理的发展状态。

首先，居高不下的辍学问题可望得到逐步解决，尤其在初中阶段。因人口流动、打工，因没钱上学而辍学的问题基本可以解决；因学习不好对学习没有兴趣而辍学的问题，还需要靠提高教育质量去解决。进城务工子女在当地就学的问题，将会得到妥善的解决，因为职责已经划得很清楚了，务工子女的父母在什么地方务工，当地政府就要帮助其随迁子女完成义务教育。把帮助务工子女完成义务教育当做人口流入地政府的职责。

义务教育均衡发展问题也将会取得进展。目前东西部差距太大，城乡差别太大，校际差别太大。在全国范围内实现均衡发展是一个长远的目标，但还是要向这个方向努力。首先应当要求在本地区内逐步实现均衡发展，缩小城乡教育的差距，缩小校际差距。现在政策已经明确，新增教育经费要向农村倾斜，免除学杂费先从农村做起。修建校舍要由政府保障，要建立优秀教师、教育工作者轮流支教的制度。逐步缩小差距，当然还需要一段时间，要经若干年的艰苦奋斗，但作为一个发展方向，应该是十分明确的，因为只有均衡发展才能保障公平和公正。

择校现象将会逐步得到缓解，收取高额择校费的做法将被严厉制止。随着对薄弱学校的扶持，校际之间的差距将会逐步缩小。

从总体上看，新的《义务教育法》出台后，我国义务教育将会向个个入学、户户受益、人民满意、政府放心、合理健康完善的方向发展。

115　载2006年1月18日《中国教师报》。

柳斌的教育情结116

夏莉娜

柳斌曾在国家最高教育行政机构主管中国的基础教育达16年之久，参与了我国教育的宏观管理与决策工作，亲历过1985年国家确立实施义务教育目标后的艰难开拓，感受过进入90年代中国在“普九”中人们可歌可泣的捐资助学热情和由此带来的农村义务教育的快速发展和深刻变化，推动过从“人民教育人民办”到“人民教育政府办”这一回归义务教育本来意义的转变。他先后担任过国家教委《义务教育法》、《教师法》和《未成年人保护法》草案起草领导小组组长，组织并参与了这几部法律的起草工作。此外，还参与制定了《教育法》、《民办教育促进法》、《通用语言文字法》、《义务教育法实施细则》等十几个法律法规。为我国构建起基础教育的法律法规框架，实施依法治教做了历史性、奠基性的工作。

走上教育行政管理的道路

1972年，国务院发出了“复课”通知。柳斌被抽调编江西省语文教材，任编写组的组长。这之后，便调任萍乡市教育局任教研室主任，之后又担任市教育局副局长、局长，走上了教育行政管理的道路。后来他被选为萍乡市分管教科文卫体的副市长，1982年12月又被任命为江西省副省长。

1985年国务院决定撤销原教育部，组建国家教委。柳斌被选调到国家教委任副主任。他回忆说：“到了国家教委后，一位人事司的老副司长告诉我，他参加了组建国家教委的会议，全国各地物色了十多个候选人，一个个确定人选。当中组部的同志念到我的简历时，国务院副总理万里说：‘这就可以嘛！学师范的，当过大学和中学教师，对教育比较熟悉。又爬过各级台阶。’这样我调到了国家教委。

“一到教委，我先是到基层调研，跑遍了三十个省、自治区、市。先到那些偏远的地区，像宁夏、新疆、青海等省区的县、乡和村的学校考察，使我对一个发展中的人口大国举办世界上最大规模的教育的基本国情有了较为全面的了解。我经历了从1985年撤销教育部组建国家教委，到1998年撤销国家教委组建教育部的整个历程。我进教委的时候，是李鹏同志当教委主任，我当管基础教育的副主任；第二任是李铁映同志当教委主任，我还是分管基础教育的副主任；第三任是朱开轩当教委主任，我当教委副主任兼国家语委主任、中纪委驻国家教委纪检组组长和总督学，后几年兼国家教委党组副书记；1998年国家教委撤销之后，成立了新的教育部，部长是陈至立同志，我在教育部继续担任国家总督学的职务，一直到2001年。”

《义务教育法》和“两个基本”

柳斌1985年一到国家教委，就担任了《义务教育法》起草领导小组组长。他说：“《义务教育法》从起草到通过还不到一年时间。第一部《义务教育法》的那18条，在当时起了很重要的作用。当时有人说这个法是‘软法’。其实，任何法律不执行的话，都是‘软法’。只要认真贯彻执行，它就不是‘软法’，就会产生它应有的作用。那时国家普及义务教育的办法是把普及基础教育的责任交给地方政府，实行县、乡、村三级办学，县、乡两级管理，以县为主的体制。当时《义务教育法》没有很多硬杠杠。实施义务教育最主要的矛盾是经费不足。采取的方法主要是把普及义务教育的责任交给地方政府，然后由地方政府负责筹措资金，制定了一套多渠道筹措资金的办法，开展评比、达标活动，调动基层和人民群众的积极性，贯彻执行的是依靠人民办教育的方针。

“这部法出台后，通过勤奋不舍的努力，我国的基础教育终于走出了低谷，并有了长足的发展，达到了有史以来最好的程度，取得了有口皆碑的显著成绩。从1986年到2000年近15年时间实现了‘两个基本’：在85%的人口地区实现了九年义务教育，叫做基本普及义务教育；青壮年文盲率降低到5%以下，叫做基本扫除青壮年文盲。在国家投入不足，义务教育所需经费的一半靠多渠道筹措的情况下，用15年的时间实现‘两个基本’，这无论是在中国历史上，还是在世界历史上都是一个奇迹。在15年的时间里，人均受教育的年限由1985年以前的4.3年提高到了2000年前后的8.1年。这就意味着，为我们这个国家崛起、为“世界工厂”解决了具有一定文化素质、能较快掌握各种新技术的劳动力大军的问题。这就是为什么外资企业会纷纷涌入中国市场很重要的一个因素。这就是我们前一个《义务教育法》所产生的巨大的社会效应。没有素质比较高，而工资水平又相对较低的劳动力大军，谁会到你这里来投资？你怎么能够吸收这么多外资到中国来？怎能使得我们的经济能够在20年中发生这样大的变化？”

2000年前后，为减轻农民和企业负担，国家实施税费改革，原来的义务教育筹资机制已无法运转。在这种形势下，迫切需要重新修订《义务教育法》。第九届、第十届全国人大常委会为修订《义务教育法》，持续多年做了大量的调查、研究、论证工作。柳斌积极参与了《义务教育法》修订的全过程。提出了建立义务教育经费全额纳入预算，由各级政府分担的保障机制；实行义务教育投入由省级政府统筹落实，管理以县为主的体制；缩小学校之间、城乡之间、地区之间办学条件的差距，使适龄儿童少年平等地接受九年教育；把以育人为本，全面实施素质教育纳入法律体系；建立强有力的评估、监督保障机制等重要建议。

《教师法》和教师队伍建设

说到《教师法》，柳斌说：“上世纪80年代初搞义务教育时，教师学历达标率很低。‘文革’结束时，初中教师90%都没有达到专科毕业学历，高中教师也只有30%多具有大学本科学历，小学教师稍微高一点，大概也就是60%是高中或者是中师毕业的。当时教师一是数量不足，二是质量不高，三是队伍不稳定。那时都叫‘孔雀东南飞’：有一点文化的老师都往广东、深圳、珠海那些地方跑。更令人忧虑的是优秀人才不愿意进入教师队伍。根据这些情况，迫切需要制定一部《教师法》。《教师法》的起草长达八年，从1985年到1993年10月31日八届全国人大常委会四次会议通过，1994年1月1日起施行。我记得，1994年在印度新德里召开九国全民教育会议，中国是李岚清同志带队去的。我们带着《教师法》的英文译本，一放到会场上就被一抢而光。世界上只有少数国家有《教师法》，人家都纷纷向我们索要《教师法》，研究我们的《教师法》。

“在国家教委工作期间，我倾注了极大心力抓教师队伍的建设。因为教师是实现教育目标的基本条件，建设一支素质优良的教师队伍是振兴教育的根本。在建设教师队伍的过程当中，通过调查研究总结了多方面的经验，最后形成了一系列的国家政策。这些方面包括：教师工资标准提高10%；建立教师职称评定制度；解决民办教师转为国家正式教师的问题；解决中小学教师住房的问题；建立中小学教师的职务制度、津贴制度、奖励制度。与此同时，社会上尊师重教的风尚也逐步形成。经过十几年的艰苦努力，终于解决了教师数量不足、质量不高、队伍不稳定的三大难题，使教师行业向令人羡慕的行业方向前进了一大步。”

积极倡导实施素质教育

教育界的许多人都认为柳斌是我国最早提出“素质教育”口号的领导人之一。十几年来，他为此奔走呼号，不遗余力。在各种场合，他不厌其烦地宣传素质教育。在各种报刊杂志上，他多次发表论述素质教育的文章，仅专论素质教育的文章就达几十篇。及时发现、推广素质教育搞得好的典型和经验，在全国起到了很好的导向作用。经过柳斌和教育界、社会上有识之士的不懈努力，素质教育已经为广大人民群众和教育工作者及各级领导所接受，并逐步形成了共识，初步营造了素质教育的良好氛围。可以说素质教育是作为一个教育家的柳斌最重要的教育思想之一，也可以说是柳斌对我国教育事业最重要的贡献之一。

由于种种原因，“文革”结束后我国的基础教育在步入正轨、健康发展的同时，也出现了令人忧虑的采取违反教育规律的手段片面追求升学率的倾向，中小学各项工作几乎都在围绕高考指挥棒转。这种倾向愈演愈烈，扭曲了基础教育的性质，加重了学生的身心负担，严重影响了学生素质的全面提高。柳斌看到了这一点，忧心忡忡，十分焦虑。他出于对民族、对国家高度的责任感和对党的教育事业的忠诚，开始了对改变这种现象进行不懈的思考和探索的历程。

他说：“我们在实施义务教育的同时，开展了纠正片面追求升学率，倡导素质教育，提高教育质量的教育改革，这是一场深刻的教育革命。倡导素质教育也持续了大概二十年，是从1985年开始的，经历了几个阶段：从1985年起，教育界就开始了“素质教育”的酝酿和讨论，经历了八年；1994至1999年进入区域性实验阶段；1999年中共中央国务院作出“深化教育改革，全面推进素质教育”的决定，进入全面推进阶段。素质教育将最终走向成功，应试教育将最终走向末路。原因是：第一，单纯与文凭挂钩的人事制度尤其是分配制度将逐渐被与才能和业绩挂钩的人事制度、分配制度所取代。现在已经出现某些高学历者找不到岗位而一个技术工人被年薪十万甚至更高薪金聘用的事例，这就是与才能和业绩挂钩。这种趋势发展下去就会改变导向，人们不会再片面追求文凭，而会注重增长才干、完善品德修养。在当前文凭往往不能真实反映一个人的素质的情况下，社会对能力需求的增强必然伴随着对文凭需求的减弱，这是一个趋势。第二，应试繁荣是对文凭的需要，未来若干年内随着文凭的大量发放，文凭供求关系由紧张趋向缓和，文凭逐渐贬值将是不可避免的趋势。到那时，更多的人会追求素质的全面提高。第三，学习型社会、和谐社会和创新型国家建设的宏伟目标要求国民具有很高的国民素质，同时也就要求教育摆脱急功近利的功利主义的育人模式。”

采访将结束，柳斌还言犹未尽：“从事教育工作至今已经45年了。为国家的教育事业做点事，已成为我一生的情结与追求。”已近古稀之年的柳斌，作为十届全国人大常委会委员、十届全国人大教科文卫委委员，除了参加全国人大的各种活动外，还参加许多有关教育的社会活动，每天的日程总是要排得满满的。

116　载《中国人大》2006年5月25日。

素质教育和防止辍学问题117

刘　宇

中国人大网特稿：社会各界关心的《义务教育法》修订草案经过上次常委会会议初审，已提交正在召开的十届全国人大常委会第21次会议进入二审。本网在《义务教育法》修订草案初审时已就草案的基本框架和义务教育涉及的难点、热点进行了系列的“委员解读”报道。在本次常委会会议上，我们继续跟随委员的视线和关注的焦点做进一步的报道。全国人大常委会委员、全国人大教育科学文化卫生委员会委员、原国家教委副主任、国家总督学柳斌接受了本网的专访。

素质教育成为新亮点

柳斌委员说起草案初审情况，非常感慨。他说，《义务教育法》修订草案一审时委员们意见和建议不少，出了多期会议简报，说明大家对这部修订草案非常关注。绝大多数常委会组成人员认为把素质教育写进修订草案非常好！这是《义务教育法》修订草案的一个新亮点。

柳斌委员谈我国教育发展的历史如数家珍。他介绍说，素质教育从提出到区域性实验，从政府文件出台到在全国全面推进有近二十年的时间，由于涉及各行各业，包括劳动、人事、就业、体制改革等诸多问题，一直还没有写进法律。应该看到，全面实施素质教育已逐步形成共识，十六届五中全会的决议和“十一五”规划已把素质教育写进文件，作为今后一个历史阶段教育工作的指针。这次能写进《义务教育法》修订草案，一旦获得通过，对我国公民素质的提高，对各项事业的发展具有重要意义。

什么是素质教育？柳斌委员解释说，我们指的素质教育实际是依据教育方针和以人为本的指导原则，以全面提高公民素质为宗旨，以促进学生德、智、体、美全面发展为目标，为学生体魄健康发展、为社会和谐发展服务的教育。“素质教育”是针对我国教育工作中片面应试的倾向愈演愈烈，从而对我们的培养目标产生了很大冲击的状况提出来的。

柳斌委员说，我国进入新世纪提出了很多具有战略意义的发展目标：建设可持续发展的社会、学习型社会、和谐社会，建设创新型国家……对这些长远发展战略来讲，如果我们的教育体系还处于片面应试的状态下，必然导致学生素质局限于应试的狭小圈子而不能全面提高，长期下去势必会对我国的经济、社会和各项事业的发展产生严重制约，应该说在新的历史阶段倡导素质教育是迫在眉睫的一项重要任务。

柳斌委员强调，一两个人，或者个别人的片面发展可能对社会不会产生太大的影响，但是如果一代人片面发展，势必会危及现代化事业，危及社会的和谐发展，危及国家的长治久安。正因为如此，全面实施素质教育，纠正片面应试的倾向，不仅是教育部门的任务，而且是摆在全党全国人民面前的一项重要任务。

他认为，虽然实施素质教育会有很大难度，但存在的问题不是不能解决，也不是没有条件解决。现在有了基本的社会条件，关键是做工作，首先是立法。如果我们把全面实施素质教育这样的方针以法律的形式固定下来，必将极大地推动素质教育的发展。此外我们还可以采取一些比较有效的措施来解决这些问题。一是加强政府行为，政府应该大力倡导素质教育。现在讲科学发展观，教育事业也是如此，要用以人为本的思想去促进教育事业的发展，这就要建立正确的人才观、正确的教育质量观，这会涉及各种制度和各种标准的变化，没有政府的倡导是很难办到的。第二要在劳动就业、人事、干部、工资、社会保障等制度方面深化改革。一个以文凭为本的社会环境必然会引发激烈的升学竞争，应该更多地看人的能力、业绩和对社会的贡献，这样就不会把大家追求的目标单纯地引向文凭。因此必须深化改革，为素质教育创造宽松的环境。第三，教育自身要深化体制改革。因为教育的走向，归根结底是由考试制度和评价制度决定的。对于推进素质教育来说，教育部门的改革是根本的，也是最重要的。所以教育部门要下决心改变单纯以分数划线的片面录取标准。我们一直讲德、智、体、美全面衡量，择优录取，但是几十年过去了，德、智、体、美全面衡量的要求一直没有全面落实，择优录取变成了择分录取，思想道德品质、体质、文化素养这些东西都放到了一边，入学录取学生的时候只认分数，所以教育部门自身要担起深化改革的责任。第四，各级政府和全社会都要重视教师队伍的建设。如果没有一支数量足够、质量较高的教师队伍，要实施素质教育是不可能的。正确的教育方针、先进的教育方法、优秀的教材，最终都要依靠教师一一落到实处。

柳斌委员说，如果《义务教育法》修订草案里能写上全面实施素质教育，并获得通过，政府能积极倡导，劳动人事、就业、社会保障体制能相应地深化改革，教育体制本身能带头改革，全社会能形成重教支教的环境，我想推进素质教育的目标是能够实现的。

防止辍学要从根本上解决问题

柳斌委员说，防止辍学的问题是一个比较复杂的、综合性的问题，需要多方采取措施，综合治理。几年来，我国小学的辍学率比较低，大部分适龄的小学儿童基本都能上学，但初中阶段辍学率居高不下，同时因地区不同而有所差异：一些经济发达地区和大城市初中阶段辍学率比较低，贫困地区、农村地区初中阶段的辍学率比较高。

柳斌委员认为，这大体有三种原因：一是因贫困辍学。这是最主要的原因，所占比例也最大。二是因父母流动致使子女无法就学。人口流出地区管不着，人口流入地区不愿意管，这就造成流动人口子女的辍学。三是因学习困难而辍学。这有老师的原因，也有学生的原因，主要是教育质量的问题。

柳斌委员说，针对这几方面的原因，《义务教育法》修订草案采取了三方面有针对性的措施加强治理。比如说均衡发展，免收书费、寄宿费，对生活困难的学生实行补助，这有利于帮助贫困家庭的孩子上学；另外帮助农村学校缩小和城市学校的差距，在同一地区帮助薄弱学校缩小和条件较好学校的差距，这些政策措施有利于提高教学质量，教学质量提高了，那些因学习困难而辍学的学生就会减少；修订草案条文里对于流动人口的子女就学问题在制度上给予了保障，规定流动人口子女的就学必须由人口流入地区负责义务教育，如果流入人口地区的政府不去解决流入人口的子女就学，那流入地政府就违反了《义务教育法》的规定，要承担法律责任。随着新的《义务教育法》出台，随着流动人口子女在流入地就学的问题得到解决，流动人口子女的上学问题也就相应得到了解决。

柳斌委员最后说，针对造成辍学的三个方面的原因，目前进入二审的《义务教育法》修订草案也都有了原则规定。我相信，随着法律草案的通过，对新的《义务教育法》的贯彻落实，义务教育阶段学生的辍学问题会得到比较好的解决，辍学率将会大幅下降。

117　载2006年4月27日中国人大网。

素质教育写进法律118

——全国人大常委会委员柳斌谈新《义务教育法》

谢文颂　谢　凡

9月5日上午，拿着本报2004年3月3日《<义务教育法>如何改——专访全国人大常委会委员柳斌》的报道，回顾《义务教育法》走过的修订之路，柳斌的热情被点燃了。

“新法把素质教育写进法律，把素质教育由一种政府倡导行为转变为国家意志，代表了一个国家一个民族的根本利益、长远利益。这是一次非常大的转变。”柳斌强调，有了法律强制约束，各级政府依法办事，素质教育将进入全面推进阶段。

但义务教育的出口面临着升学考试，追求升学有着广泛的社会基础，也是学校必须要完成的重要任务。对此，柳斌指出：“这需要全面改革评价制度。社会以文凭为本，必然导致教育以考试为本，评价以分数为本，学生以应试为本。如果社会以能力、贡献为本，就能带动教育以育人为本，评价以素质为本，学生以全面发展为本。”

柳斌称，这样的评价改革需要多方联动，需要人事干部制度、劳动就业制度甚至劳动市场准入制度跟进改革。他对深圳、温州等地出现的“以能力、贡献为本”的就业状况很赞许：“学校教育是为就业市场提供合格劳动力资源，教育工作者会适应就业市场的需要确定办学目标，社会会根据就业市场的导向评价教育工作者的作为。因此，评价机制的改革应该放在社会学的范畴来解决。”

为了给全面推进素质教育铺平道路，新法要求改革考试制度，并改进高级中等学校招生办法。作为义务教育的重要延续，高中教育尤其是高考牵动人心。

对此，柳斌说，高考制度改革要坚持服从于、服务于基础教育改革的原则，这是多年来教育改革探索的方向。他认为这几年改革的力度比较大，打破了全国一张试卷的格局，扩大了高校自主招生的额度，都值得肯定。“高考越是单一化、统一化，对应试机制的导向就越强；高考越是多样化，就必然会促进评价的多样化，就必然会促进基础教育改革和素质教育的实施。”对于业界有人按照哲学观点做出“高考多样化之时就是应试消亡之日”的论断，柳斌认为是有道理的。

“作为教育工作者，我们应该站得高一点儿，看得远一点儿，不能被应试束缚住手脚。如果因为要应付高考，把生动活泼的、内容广泛而丰富的基础教育缩小为一场应试，那么对民族发展是极为不利的，甚至是可悲的。我们的教育必须坚持以育人为本，摒弃一切违背教育规律的制度和行为。”柳斌以此作为交流的结束语。

118　载2006年9月5日《现代教育报》。

兴国安邦重教化　务使国民高素质119

——访前国家教育委员会副主任柳斌

康家林

曾临深寨访贫苦，一问摇头三不知。

非聋非哑非呆傻，苦无文化形若愚。

人生半径三十里，闭目塞听少见识。

兴国安邦重教化，务使国民高素质。

这是时为国家教委副主任的柳斌1997年6月间在贵州麻石山区调研时，看到当地苗族兄弟子女生活贫困、活动范围窄小、知识贫乏而写下的题为“务使国民高素质”的诗篇。“言为心声”，这首诗反映了搞好教育工作的重要性，更表达了作者为提高中华民族素质而奋斗的决心。

在几十年的从教生涯中，柳斌潜心研究教育事业，著有《关于基础教育的思考》、《关于素质教育的思考》、《柳斌谈素质教育》、《心露集》等书，并主编出版了《中国著名特级教师思想录》、《中国教师新百科》、《小学教师之友》、《中学教学全书》、《小学生课外精读》等书籍。

在中国教师节将要到来的时候，笔者在北京万寿路家属院内，与柳斌进行了亲切交谈。

率先提出素质教育　大力实施坚定不移

温家宝总理在今年十届全国人大四次会议作的《政府工作报告》中指出：“各级各类学校都要全面推进素质教育。”这次会议批准的《国民经济和社会发展第十一个五年规划纲要》提出要“全面实施素质教育”。“实施素质教育”也列入了今年6月全国人大修订通过的《中华人民共和国义务教育法》的第三条和第三十五条之中。

笔者与柳斌的交谈首先便是素质教育问题。柳斌说，素质教育的推行，遇到了重重阻力。这种阻力来自普通百姓，还来自专家学者，甚至教育界的个别领导人。中央十分重视这一问题，现在又首次写入国家法律，这表明实施素质教育是国家意志，代表着国家和民族的长远利益。

1987年4月，柳斌在九年义务教育各科教学大纲统稿会上发表讲话说：“基础教育不能办成单纯的升学教育，而应当是社会主义的公民教育，是社会主义公民的素质教育。”据查，这可能是我国最早出现的把“素质”和“教育”联系起来成为专有名词的提法。

为什么要提素质教育？柳斌说，邓小平同志认为，中国人口众多，如果能提高素质，那是在世界上占绝对优势的；人口众多，而又素质不高，那就不是优势，反而会成为一个很沉重的包袱。我们国家要走向现代化，最大的障碍不是资金问题，也不是技术问题，而是十几亿人口的素质问题。从这方面讲，提高人口素质，实施素质教育，是当代中国的经济和社会发展对教育的要求。

素质教育是针对“应试教育”的弊端提出来的。“应试教育”的要害是重智育，轻德育、体育、美育、劳动教育，是一张考卷定终生，造成学生出现“读书死，死读书”的现象。而素质教育强调德、智、体、美全面发展，强调培养合格的社会公民，提倡学生主动、愉快地学习和发展。我国的素质教育大体经历了三个阶段：1.从1985年至1994年，是酝酿和讨论阶段；2. 1994年至1999年进入区域性实验阶段；3.从1999年中共中央、国务院作出深化教育改革、全面推进素质教育的决定开始，进入全面推进阶段。

长期以来，柳斌为实施素质教育奔走呼号，不遗余力。他在各种场合，不厌其烦地宣传素质教育；在报刊电视等媒体上，发表素质教育的文章和讲话，仅专论素质教育的文章就达几十篇；及时发现、推广素质教育搞得好的典型和经验。柳斌认为，尽管现在还有人反对素质教育，但随着人事制度的改革、文凭的贬值和功利主义思潮的低落，素质教育将最终走向成功，应试教育将最终走向末路。

今年5月25日出版的全国人大常委会主办的《中国人大》杂志发表题为“柳斌的教育情结”的封面报道文章认为：“可以说素质教育是作为一个教育家的柳斌最重要的教育思想之一，也可以说是柳斌对我国教育事业最重要的贡献之一。”

志在“两基”实现　情为教师献出

柳斌到国家教委就职后，首先便到边远的宁夏、新疆、青海等省区的县、乡和村的学校考察。他跑遍了30个省、自治区、市，对一个发展中的人口大国举办世界上最大规模的教育作了较为全面的了解。他参与了我国教育宏观管理与决策工作，为我国实现“两个基本”（即到20世纪末，在全国范围内基本普及九年义务教育，基本扫除青壮年文盲）贡献了自己的聪明才智。

柳斌说，那时我们国家普及义务教育的办法是把普及基础教育的责任交给地方政府，实行县、乡、村三级办学，县、乡两级管理，以县为主的体制。实施义务教育最主要的矛盾是经费不足。把责任交给地方政府后，由地方政府负责筹措资金。那时贯彻执行依靠人民办教育的方针，制定了一套多渠道筹措资金的办法，开展评比、达标活动，调动了各级政府和人民群众的积极性，使他们认识到，留给子女的最好东西不是金钱、物资，而是科学文化知识和建设国家的本领，是给子女提供接受良好教育的机会。人口大省山东、河南和其他许多地方迅速形成了集资办学的热潮。这些地方在新建教室、消灭危房、改善办学条件、提高教师待遇等方面开展比学赶帮，搞得热火朝天，有声有色，在我国教育史上写下了光辉灿烂的一页。

在实现“两基”目标中，教师起着决定作用。柳斌对老师怀有天然的亲近感，从内心深处热爱他们。上世纪80年代初，教师队伍出现了“数量不足、质量不高、队伍不稳定”的情况。不少老师离开学校，到东南沿海找工作。有的省教委主任对柳斌说，不仅“孔雀东南飞”，而且连“麻雀也东南飞”。造成这种情况的原因主要是教师的待遇差、工资低、住房也很困难。为此柳斌做了大量调查研究工作，想了很多办法，并由国家教委形成决定，采取了多项具体措施来解决这些问题。比如，为了解决住房资金的问题采取了“三个一点儿”（即国家出一点儿，单位出一点儿，教师自己也拿一点儿）的办法。国家教委连续五年在解决得较好的地方召开现场会，推广先进经验。此外，还在加强对教师的培训工作、开展尊师重教活动、保证教师工资的及时发放等方面制定了一系列政策措施。通过大量深入细致的工作，不仅稳定并扩大了教师队伍的数量，而且大大地提高了质量。

在解决师资问题中，柳斌特别谈到了民办教师的问题。由于“文化大革命”的原因，全国900万中小学教师中有400多万是民办教师。可以说，我国是以民办教师为主体来普及小学教育的。但民办教师和公办教师的收入差别很大，全国除了少数地区外，民办教师的工资只有公办教师的1/3或1/2，民办教师与公办教师同工不同酬。为了解决这一问题，柳斌代表国家教委会同国家计委、财政、劳动人事等部门在广泛调研的基础上提出了三个1/3的办法，即1/3的民办教师通过考核转为公办教师，1/3的招入师范院校学习继续留在教育系统内，1/3的退休并给予生活补助。这一方案经国务院同意执行一年后，因种种原因被迫搁置。直到1993年主管教育工作的李岚清副总理听了柳斌的汇报，十分赞成，才恢复执行这一方案。经过几年的努力，民办教师的问题终于得到妥善解决。柳斌说：“为解决民办教师的问题花了不少精力，我觉得非常值。”

柳斌先后担任过国家教委《义务教育法》、《教师法》和《未成年人保护法》草案起草领导小组组长，主持并参与了这几部法律的起草工作。他还参与制定了《教育法》、《民办教育促进法》、《通用语言文字法》、《<义务教育法>实施细则》等十几个法规和政策。他为我国基础教育的法律法规框架的构建，实施依法治教做了历史性、奠基性的工作。

“两基”目标前几年便已实现，我国人均受教育的年限由1985年以前的4.3年提高到了2000年前后的8.1年。柳斌说，我们国家用20年的时间走过了发达国家几十年走过的路程，这无论在中国历史上，还是世界历史上都是一个奇迹。这具有特别重要的意义，为我国崛起为“世界工厂”解决了具有一定文化素质、能较快掌握各种新技术的劳动力大军的问题。这也是外资企业纷纷涌入中国市场的一个重要因素。

“低吟思父老　高咏歌玄黄”

“物华天宝山川美，人杰地灵贤才多。岂容穷魔欺百姓，莫向春风唱怨歌。治国举党筹良策，兴邦万民起沉疴。改革开放除积弊，富我江西贵人和。”

“幼饮金山水，长吃上栗粮。中国是吾国，萍乡即故乡。低吟思父老，高咏歌玄黄。秉笔豪情在，挥洒自文章。”

上面这两首诗是柳斌先后于1985年3月参加六届三次全国人大会议听代表们谈振兴江西和1990年5月11日夜不能寐时所写，流露了作者对家乡的深厚感情。

柳斌幼年时生活在一个贫困但充满爱心和温暖的大家庭里。祖父、祖母、父母亲、叔父母等为人忠厚，办事公道，讲求诚信，强调不亏待他人，这些对他有着潜移默化的影响。他也忘不了家乡中小学对他的培养教育。不少老师给他留下了深刻印象，至今他还记得小学启蒙老师柳耀光、初中校长陈赞猷、语文老师袁登庸、班主任熊培元和高中一大批老师的名字和音容笑貌。

他忘不了家乡对他的抚育，也忘不了他在家乡工作的情景。

柳斌担任萍乡副市长和江西副省长时，均是主管教育、科学、文化、卫生、体育等工作。回忆在萍乡工作时，柳斌感触最深的是太忙，时间太紧。那时处于“文化大革命”结束后的拨乱反正时期，来找柳斌的人特别多。有谈平反冤假错案的，有要求解决子女工作的……每天早上一起床，门外便排起了长队。柳斌一边刷牙洗脸一边谈，一边吃饭一边谈，中午是如此，晚上睡觉前还有人等着谈。由于工作量大，精神、体力透支太多，柳斌患了神经官能症，经常睡不好觉。好在1982年9月，组织上调他到中央党校学习，经过半年有规律的学习生活，他的健康状况逐渐得到恢复。

柳斌在省里虽然只工作两年多，但有些事情还留在他的记忆中。例如，原有七所中等专业学校建在离南昌较远而又偏僻的一个叫石岗的地方。那里交通不便，没有文化生活，信息非常闭塞，甚至连电话也打不通。学生不愿去，有的学校只有几个学生，濒临倒闭。学校和主管单位都要求搬到离南昌较近、条件较好的地方。柳斌会同有关厅局负责人经过调查研究，认为石岗那里确实不宜办学，而且学校搬家不需要省里拿钱，主管单位自己可以解决。经向省政府、省委建议争取同意后，七所学校先后搬到了南昌市北郊。搬家后，这几所学校逐步改变了面貌，现在均办得很火热。又如，有个时期庐山山下和周围一些老百姓常到庐山砍伐树木，引起与护林队的尖锐矛盾。同济大学教授陈从周写信给柳斌（当时还主管民政和旅游）说：庐山之美在于有水，庐山有水在于有树。如果森林遭到破坏，庐山之美将不复存在。柳斌调查研究后发现，老百姓之所以上山砍树是因为做饭、煮猪食没有燃料。柳斌和有关部门、地方领导干部研究后决定，除了庐山本身加强保护森林的措施外，还采取下列办法：1.种植速生薪炭林；2.在农村合理设置煤炭销售点；3.推广节柴灶；4.发展沼气池。使问题逐步得到了解决。

柳斌一直不忘父老乡亲，不忘培育过他的中小学。他为家乡学校捐款献物，题词作诗。在萍乡中学今年11月将迎来100周年建校纪念日的时候，他写下了一首《西江月》词献给学校：“爱生如同爱子，我心故地悠游。师长薪传重探求，友谊同窗叙就。——爱民国之大本，我辈击楫中流。萍水百年话春秋，中华今日锦绣。”词中每句话的第一个字连起来是：爱我师友，爱我萍中。

119　载《老友》2006年第9期，有删节。

义务教育，这20年为何这么难？120

马昌博　徐卓君

如何评价中国20年的义务教育？

9月末的一个下午，在教育部的一个办公室，长时间沉默后，69岁的柳斌用四个“难”来形容：“办教育难，办基础教育更难，一个人口大国普及教育更是难上加难！”

20年前的承诺

让中国人接受义务教育，一直是一个美丽的梦：共产党建政之前就带着这个梦，之后掌握政权，梦有可能变成现实。

早在1956年1月，教育部印发的《十二年教育事业规划纲要》就提出，“7年内在全国基本上普及义务教育”。然而此后风波频仍，未能实施。

相反，1977年，全国适龄儿童的入学率为96.5%，到了1982年却下降到93.2%，其中农村由90.8%降到62.6%，虽然上世纪80年代初期中央几次下文加强基础教育，但收效甚微。

如此状况下，国家决策层决心用强力普及九年义务教育，毕竟，这是任何国家的政府无法回避的义务。1986年4月12日，《中华人民共和国义务教育法》颁布。

而大方针初定，却在“钱”字上面遇到羁绊：国家无力承担全部义务教育经费，短缺的部分只能向社会收取。

记者：1985年制定《义务教育法》的具体背景是怎样的？

柳斌：“文革”后，小平同志重视教育，说要当教育的后勤部长。在他的推动下，很快就召开了“文革”后的第一次全国教育工作会议，在会上确定了普及九年义务教育的目标。

1985年5月出台了《中共中央关于教育体制改革的决定》，接着国家教委成立，成立这个机构就是要推动这些目标的实现，柳斌出任这个新机构的副主任。

柳斌：当时开会的时候，副总理万里说，如果我们经过五年努力，到1990年，能够除了京、津、沪三大城市外，还有沿海的几个省份普及义务教育，普及的人口就相当于两个日本，一个美国。大家听了都很振奋。

后来，国家教委确定我做《义务教育法》起草领导小组组长。我们组织了一个班子，当时有人认为普九太早了，只能普及五年义务教育。但是持这种意见的人不多，因为“文革”前即已经提出了普及小学教育的目标，1982年教育部就发布了普及小学教育的文件，这时候怎么能只普及小学教育？

记者：制定过程中是否有不同意见？

柳斌：在是否收杂费的问题上有争议，一部分人认为杂费不要收了。一算账，杂费有六个亿，1985年的六个亿是很大一笔数字，国家拿不出这笔钱。全国人大讨论后，决定还是只写免收学费。而且以前的杂费确实很低，没想到后来慢慢地越收越多。

确实，正如柳斌所说，《义务教育法》中“免收学费”不免“杂费”的规定，日后成为乱收费的一个借口，“杂费”雪球越滚越大，是个“无底洞”，甚至成为一些贫困儿童的梦魇，这在当时是没有料到的。

柳斌：当时制定《义务教育法》的原则是宜粗不宜细，先把最主要的原则确定下来，法一出来，有人说这是“豆腐法”、软法，因为对投入没有硬性规定。后来我们和全国人大联合召开了座谈会，我在会上讲，义务教育经费由国务院和地方各级人民政府负责筹措的大原则已确定了，具体的硬性规定很难出台，大家还是要把认识统一到执法上。

从一开始，因财力所限，义务教育就没能做到免费。当时，决策层关于教育体制改革的思路是把发展基础教育的责任交给地方各级政府，而城市和农村的巨大差距又造成了教育鸿沟。

柳斌：我们想，要实现九年义务教育，只能依靠人民办教育。一靠农村教育费附加，按农民前一年的纯收入征收，比例是1%~1.5%，这个钱是拿来改善办学条件和聘请民办教师；二靠农村教育集资，这是建校舍的钱，因为农村的学校国家没有专项拨款，不纳入基建计划，纳入基建计划的只是城市学校，农村只能自己管自己。

这种方式，一方面满足了农村群众子女受教育的需要，另一方面又加重了农民的负担，我们的20年义务教育是以加重农民负担为代价取得的成就。

在农村是农民教育农民办的思路，来缓解经费矛盾；在城市，则是鼓励企业办学（这几乎占城市教育规模的40%），并且都已写进了当时的《<教育法>实施细则》。农民和企业成为社会主义中国义务教育的建设者。

记者：20年过去了，这个问题一直没办法解决吗？

柳斌：今年修订的《义务教育法》把这个问题解决了。

记者：在这之前我们没有解决这个问题最主要的原因是什么？

柳斌：就是没钱，财政没钱。我国财政在很长时期内是企业投资为主体，财政作为社会公用事业投资主体的角色长期未能到位。

问题凸显，难以承受

从1986年开始，中国的义务教育开始了艰难的发展，最初只能要求先实现有课桌无危房，国家教委还通过一系列政策提高教师地位。

然而，过低的教育经费长期困扰着中国的义务教育，1993年的《中国教育改革和发展纲要》曾提出，到20世纪末，国家财政对义务教育的投入应不低于GDP的4%。

但直至今天，也没有实现，在90年代，两会后的总理记者招待会上，国务院总理要经常面对记者们的追问。

记者：这期间推行义务教育最主要的困难是什么？

柳斌：经费不足和教师队伍问题是这个时期的主要问题。举个例子，1985年以前，全国的公共教育经费大约是70亿美元，占当时GDP的2.3%，很低；到1991年上升到3.1%。所以1991年我们制定《教育改革发展纲要》的时候就想，全世界教育投入占GDP的平均数是5%，我们是发展中国家，少一些，所以提到4%。但1991年后，我们的教育经费不但没有增加，反而一直下降，到1997年前后，降到了2.47%。2001年上升到了3.1%，后来两年又下降到2.79%，这两年又有回升。

记者：这么严肃的问题怎会成儿戏？

柳斌：重要的是财政体制。我们的财政体制一直不是公共财政体制，政府是投资主体而不是公共财政主体。因此，地方政府就要把钱用在能生钱的地方，这种进程是没完没了的，所以一直也“腾”不出资金给教育，当时的口头禅是“一工交，二财贸，马马虎虎抓文教”，教育投入严重不足。直到2000年才有了建设公共财政的话题。

既然政府拿不出钱，教育又要办，南京大学社会学系教授张玉林估算，20世纪90年代十年间，全国对农民征收的“教育附加费”和各种“教育集资”，最保守的估计也在1 500亿元。

柳斌证实了这一点，他表示，义务教育在农村筹措的资金估算下来有几千亿。

尽管《义务教育法》的推行异常艰难，但向社会筹措的资金大体上还是保持了义务教育的高速发展，2000年，中国实现了“普九”目标。

但在教育规模迅猛扩大的背景下，教育不均衡现象开始凸显。另一个名词也慢慢出现：择校费。重点中学择校费、赞助费……“费”越来越多，越来越高，人民的不满也随之升温。

记者：过去20年中，比较受诟病的是教育发展不均衡，老百姓意见很大，比如重点学校的择校费等，这是怎么造成的？

柳斌：有多种原因，首先，2006年以前，我们的义务教育没有成为公共财政保障的教育，财政只保障一半，有一半要靠社会筹措，这就很难保证均衡。因为各个地方筹措资金的能力不一样。

此外，在改革开放初期，国家的财力有限，为了早出人才只能集中力量先办好一批学校。从历史上看，办重点学校符合当时国情。但谁也不会想到，今天，重点学校竞争这么激烈，择校费这么高。

在城市，有了城市教育费附加这个政策之后，随着各地企业迅速发展，教育费附加的规模迅速上升。

柳斌：像上海，前几年一年就是十多个亿的城市教育费附加。他们把教育费附加拿出来办窗口学校，几年之内，一批条件优越的窗口学校就起来了。近些年来，窗口学校和重点学校在全国遍地开花。

另外就是现在一批干部要出政绩，办好了一批窗口学校，这是他的政绩。还有一批家长富裕起来以后，他就要孩子上好学校，这些钱都是向好的学校集中，加剧了教育发展的不平衡。

记者：到今天，这些问题是否积重难返？

柳斌：改变不是一朝一夕的事情，我们不能把一所好学校的水平拉低，去实行均衡发展，只能把比较差的学校提高，这不是几年时间可以完成的，恐怕也不是十几年的时间可以完成的。

为农民工子弟的教育和地方官员争执

城市居民激烈地竞争着教育资源，在城市的角落里，另一群人也在寻觅着上学的机会，他们是农民工子弟。为了农民工子弟的教育，国家教委主要负责人曾跟地方领导争论，但很难解决。

柳斌：这个问题是比较早提上议事日程的，但当时没有想到流动人口数量越来越多。1994年，我们会同几部委制定了一个政策，核心就一点，流动人口子女的义务教育问题由人口流入地负责。

记者：但之后在执行当中应该是有很大困难吧？

柳斌：很多地方不情愿，说增加了负担。我就跟他们说，你们看一看，我们国家建了多少高楼大厦、高速公路？但是你们城里人有几个去扛过麻袋，挖过泥沙？为什么不想一想，就是这些民工为我们做的贡献，为什么他们的孩子到这里来，你不给人家创造上学的机会？但原来的文件没有法律效力。现在国家把它写进新的《义务教育法》非常好，流动人口入学这一块也是中国特色，外国很少有这样的特色。

记者：像北京、上海这些大城市，执行起来的效果怎样？

柳斌：像北京，如果能用正规学校去接纳当然好。但是我们不能要求大家都像北京这样做，地方上有一些打工子女学校，办得很好，人家愿意去上，也应该允许并予以扶助，义务教育就是要保障我们的适龄儿童进入合格的学校。

记者：另外值得注意的就是在义务教育中，一些贫困地区出现了辍学率回潮的情况。

柳斌：辍学率回潮主要在初中。主要是由于贫穷、随父母流动和厌学三个方面的原因造成的，贫穷因素占大概40%，其他各占30%左右。流动人口的问题，现在责成流入地解决；因失去兴趣而辍学的主要是靠提高教育质量，要从加强师德、重视差生方面解决。贫困人口的问题，现在的免费措施9月份刚实施，要看这个政策是否能落实到位，能落实到位的话，因贫辍学就应该能解决。

尽管面对种种问题，但20世纪90年代中后期，义务教育依然保持了快速发展，2001年1月1日，中国宣布如期实现基本普及九年义务教育和基本扫除青壮年文盲的战略目标。

乱收费为何越演越烈

2000年，国家开始在安徽省进行税费改革试点，取消了农民负担的教育集资和教育费附加。这本是一件好事，但义务教育经费因此投入更加不足，许多学校不能维持正常运转。一些地方税费改革后，义务教育经费短缺问题更严峻，乱收费问题开始蔓延。

根据国家发改委公布的数字，2003年全国治理教育乱收费，专项检查共查出12 600多起教育乱收费案件，违规收费金额达21.4亿元。

记者：为什么会这样？

柳斌：应该是2000年以后，义务教育的投入体制转换了。2000年国家开始实行农村税费改革，教育费附加取消了，教育集资也取消了，教育经费没来源了。农民负担虽然减轻了，但农村义务教育难保障。

国家公共财政的投入占义务教育总投入的比例，20世纪80年代是40%多，后来提高了一点儿，到2000年前后，国家投入也只是54%，46%是靠农民和企业负担，中国的义务教育一半的财力要靠社会筹集。而当“惠民”措施——减轻农民负担实施后，却给义务教育来了个“釜底抽薪”。

记者：当时教育部和各个部门是怎么协调的？

柳斌：听取意见的时候我们就建议，在税费改革中一定要保障义务教育的正常运转。当时的说法是推行税费改革后中央会拿一笔钱去支撑，其中有一部分解决教育问题。

记者：后来结果如何？

柳斌：但中央转移支付的资金，一是数量少，二是不透明，三是不规范，四是许多地方不到位。这笔钱确实到了省里，但有多少钱用在教育上？很难说清楚。

我们还曾提出，征收教育费附加和农村教育集资都是《义务教育法》明文规定的内容，是不是应该先修订《义务教育法》，然后再来实施，但没什么结果。

2001年，原计划安徽省税费改革经验要在大约二十个省推广，由于各地反映学校运转困难，当年2月，全国人大教科文卫委员会派柳斌带一个调研组到安徽调查。

柳斌：安徽省改革是国务院领导同志肯定了的，所以，我们到安徽调查，就只反映教育方面存在的问题，讲转移支付的资金不到位，回来以后写了一个报告，交给教科文卫委员会。后来，以这个报告为基础，形成2001年全国人代会“一号议案”。

记者：最后如何解决的这个问题呢？

柳斌：然后中央增加了转移支付的金额，而且明确提出转移支付的资金，一是保证基层政权的运转，一是保证农村九年义务教育基本需要。之后才逐步推开农村税费改革，但由于保安全、保运转、保工资的经费总体上不足，所以这几年乱收费的情况越来越厉害。

记者：乱收费之前也应该有一些吧？

柳斌：我做国家总督学直到2001年，2000年以前有些地方也有乱收费的现象，但是那时候还没有形成这样的规模，也没有这样普遍。

新　纪　元

义务教育面临的困境使人们开始寻求一个根本的办法。

2003年，在十届人大一次会议上，有近600名代表强烈要求修订《义务教育法》；2004年和2005年，签名的代表分别是727名和740名。近1/4的人大代表连续三年为一部法律的修订提出议案，极为罕见。

记者：税费改革之后，义务教育面临的现实困境，是不是重新修订《义务教育法》的动因之一？

柳斌：从九届人大开始，我们就搞修订《义务教育法》的调查研究，这次等于是重新来，因为跟原来的经费保障机制不一样。

我们人大常委们形成了一些共识：第一，要“人民教育人民办”转向“义务教育国家办”；第二，要收费义务教育转为免费义务教育，使义务教育回归它本来的面貌；第三，原来是县乡村三级办学，县乡两级管理，投入是以县为主，现在转换成管理以县为主，投入以省为主。原来叫县里落实，县里没钱，现在由省政府统筹落实。一个县能拿多少，省政府很清楚。由省政府平衡各县的义务教育预算，经济困难的省由中央转移支付解决。

记者：那么按照这个思路，立法过程中有困难吗？

柳斌：当然有一个研讨协商甚至激烈辩论的过程，但从总体上讲，新法制定过程十分顺利，主要是温总理和国务院下了决心。现在我们对财政部满意了，满意程度甚至超出了预期。虽然现在的保障还是低水平的保障，但是体制转换过来了，经过发展，会由不完善到完善。

记者：有的贫困地区的孩子免除了学费，免除了杂费，但是会不会有别的收费项目出来，最后还上不了学？

柳斌：一费制实施以来，全国大概已经撤了三千多位中小学校长的职务，就是因为乱收费，但是你不能说查处三千多位校长，这个现象就没有了，那也不现实。

记者：作为一个义务教育的推动者、实施者，后来是监督者，你如何评价中国义务教育20年的发展？

柳斌：前一个《义务教育法》走过了20年，走得很艰苦，它在一段历史时期之内加重了农民和企业的负担。但是没有这样一个历史时期，我们社会和经济的发展可能还很难达到目前这种状态。我曾经讲过，办教育难，办基础教育更难，一个人口大国普及教育更是难上加难，这三句话是经过了20来年发展的切身感受。

记者：一个现象是，在中国，过去发展义务教育是人民承担了国家的一部分责任。您怎么看国家和人民相互的责任问题？

柳斌：义务教育是公民对国家的义务，也是国家对公民的义务。政府不是不愿意承担实施义务教育的全责，在当时只能如此。我只能说，过去把负担下移是势所必至，现在能实现免费，是水到渠成。

（摘自2006年10月12日《南方周末》，原文约七千字）

120　载《新华文摘》2007年第1期。

理想的语文教育是什么样的121

果　明

“人文”谓何物，语言乃其宗；情境臻绝唱，鸟兽岂能工？

——柳斌

理想的语文教育，要培养热爱民族语文的感情，培养良好的阅读兴趣和阅读习惯，重视汉语文的规范性，保卫它的健康和纯洁。

记者：柳先生，您是倡导素质教育的第一人。从素质教育的角度看，您认为，理想的语文教育应该是怎样的？

柳斌：说这个问题之前，还是要讲一讲语文教育的重要性。语文教育应该是素质教育很重要的组成部分，因为提高了每一个人的语文素质，才能够为提高整个国民的素质打下坚实的基础。国民素质是由每个人的素质决定的，而每个人的素质，从根本上讲要依靠他的语文素质来打基础。因此，要十分重视语文教育，重视汉语文即我国通用语言文字的教育。素质教育讲六个学会，语文是六个学会的基础，也就是说，语文是做人的基础、求知的基础、办事的基础、健体的基础、审美的基础、创造的基础。由此可知，语文不仅仅是公民个人发展的基础，而且是国家和民族发展的基础。如果说，教育是现代化发展的基础，语文就是基础的基础。毛泽东、鲁迅、朱自清，语文素质都非常好。大数学家苏步青、语文特级教师于漪等都曾经讲过，他们的成功得益于在中小学打好了语文基础。

在这个前提下再来看理想的语文教育应该是怎样的。我想从两个方面讲。

第一，人是生活在语言之中的。关于语言的重要性，我认为有两个人讲得很好，很深刻。一个是德国的海德格尔，他说：“人在语言中诗意地栖居着。”另一个是湖南师范大学的刘铁芳教授，他说：“人总是以拥有语言的方式拥有世界，语言把人引领入世界之中。”“可以想象到，语言是从我们生命刚开始、刚萌芽的时候，就像空气一样围绕着我们，它是我们的思想感情、知觉、概念赖以存在的精神土壤，语言随人类社会的产生而产生，随人类社会的发展而发展。”所以，鲁迅讲，语言产生于协作劳动，是劳动创造了语言，如果要说这是什么派的话，就是“杭育杭育派”。对个体的人来讲，语言先于人的个体而存在，人一生下来，就进入了他的母语的环境；对整体人类来讲，语言随人类社会的产生而产生，并随其发展而发展。从这个角度讲，语言使人有了世界，有了文化，有了历史，也就是说，是语言使人有了物质的依托之后，也有了人文的依托。任何教育也都发生在语言中，可以说，没有语言，就没有教育。

第二，语文教育首要的任务就是教育学生热爱我们民族的语言。现在的语言面临激烈的竞争。据统计，世界上有7 000多种语言，其中大约有2 500种面临消失的危险。在竞争中，要取得胜利，我觉得需要两个条件：一是这种语言本身要优秀，具有发展的潜力；二是这种语言要为更多的人所使用。汉语言文字本身是世界上最优秀的语言之一，但是，当前汉语文处于外热内冷的环境之中。随着我国综合国力的增强，国际地位的提高，世界上很多国家都在提倡学习汉语。国内对于语文学习、母语学习反而不够重视，而且存在很多问题。我们的民族语言所处的环境，不是很有利的环境。我们当前的社会文化存在几个倾向：浮躁化、功利化、低俗化、浅薄化。另外，我们的语言正面临网络语言的冲击。摆在我们面前的首要任务，是培养热爱民族语文的感情，培养良好的阅读兴趣和阅读习惯，重视汉语文的规范性，保卫它的健康和纯洁。只有完成好这项任务，这样的语文教育，我认为才是比较理想的语文教育。

“文化大革命”之后，教学改革实验最多，最早，改革思路最活跃、最多的还是语文学科，尤其是小学语文。要对深化改革充满信心。

记者：一个人的语文素养，基本的培养途径便是学校语文教育。现在有一些对语文教育的批评，认为五四以后的语文教育基本上是不成功的。理由一是没有培养出来像梁启超、章太炎、王国维、陈寅恪这样的大师级人物；二是社会普遍反映，学生的读写水平，特别是写作能力，“一代不如一代”。对这种批评意见您怎么看？

柳斌：对于这种意见，我用一句话表达就是：不敢苟同。首先，应该说，从五四以后，我们的语文教育无论是从改革方面，还是从发展方面来讲，都是很成功的。五四以后，我们的书面语由原来的文言文走向了白话文，真正回归了人民大众，这是语文教育的巨大成功，而且取得了历史性的成就。古汉语词汇和语法的局限性较大，现代的思想、文化和科学很难用古汉语准确、鲜明、生动地表达。而且，古汉语的难度比较大，一直主要是为文人学者所掌握，人民群众并不能很好地掌握这个工具，这就制约了广大人民群众运用语言来发展自己的空间和能力。所以，白话文运动，对于广大人民群众，是一种思想解放的运动，是一种发展潜能的解放运动，以没有出大师这样的理由来否定语文教育改革和改革的成功，是站不住脚的。而且，即使五四以后，我们也出了很多大家，比如鲁迅、郭沫若、茅盾、巴金、朱自清、冰心，这些也都是大家，他们的学识、思想及其凝聚成的作品，与王国维、章太炎等大师相比丝毫不逊色。再如，毛主席，不仅是一代伟人，在语言运用方面、诗词创作方面的成就，也达到了一个时代的高峰。

另外，所谓“一代不如一代”更是站不住脚的。我国的文盲半文盲率在新中国建立前为人口的80%以上，现在下降到8%以下，11亿多人口能够识字。图书出版、期刊、报纸都有了十几倍、几十倍的增长。这种文化教育大普及，科技、经济事业大发展的局面来之不易，其中就有国民识字、阅读、写作能力所发挥的效益在内，就有着语文教育基础的难以估量的作用在内。这就是事实。除了数量上的发展，还应当看到，语文教育的质量也有了显著的提高。这方面也有很多例子。现在不少中小学生写出来的文章水平很高，把他们的优秀作文选出来，与当年的冰心、朱自清早年的文章相比，有些并不逊色。并不像有些人说的，孩子们都不会写文章了。不能用“只见树木不见森林”的方法来看待当今的语文教学。而且，语文教学改革，首先是由语文教师提出来的。教学改革实验最多、改革思路最活跃的，还是语文学科，尤其是小学语文。

这并不是否认在语文教学中还有很多问题，而是应该正确对待。成就应予以充分肯定，不要把改革说得一无是处；对深化改革要充满信心；对如何进一步深化改革，要做比较客观、深入、理性的分析。

要把母语教育、语文教育提到应有的地位。

记者：现在有不少人谈起“汉语危机”，除了语文教学本身面临的问题外，还有一个很重要的因素，就是来自外语的冲击。现在不少孩子从小学一年级甚至更早就开始学习英语。不可否认，当前经济文化的大背景决定了英语仍然是一种强势语言，但是我们也不能因此无所作为。怎样让孩子们真正热爱我们的母语，真正喜欢上我们的语文。您觉得关键应该是什么？

柳斌：关键还是应当让广大的教育工作者，尤其是语文工作者，乃至各级领导干部，对母语、母语教育的重要性，有一个正确的认识。把语文教育提到应有的地位，并明确通过教育改革，通过课程、教材的改革，加强母语教学的目标。

首先，是要通过贯彻落实《国家通用语言文字法》，增强执法、守法意识，然后制定正确的方针政策来贯彻落实。

其次，这个问题解决的关键点还在于教师，要提高广大语文教师的业务水平和自身的语文素质。我是很喜欢语文的，首先还是受老师的影响，老师对语文很热爱，对教好语文尽心尽力，这就使得我这样的学生受到感染，所以我从小就喜欢语文。我认为，要解决让学生热爱语文的问题，就要培养一大批优秀的语文老师。

再次，要认真深化课程教材的改革，坚持合理设置课程，坚持提高教材编写质量的目标和方向。

最后，要集思广益，开展多种多样的教改实验，改进教育和教学的方法。实际上，语文老师已经做了很多的工作。教育行政部门的责任，就是善于帮助各地老师更好地总结、提高和推广好的教学经验。通过持之以恒的改革实验，总结提高，完善推广，这个问题是可以解决的。

如果说，中国社会主义文化大厦有若干支柱的话，《汉语拼音方案》就是其中重要的支柱之一。

记者：今年是《汉语拼音方案》颁布50周年，报刊上也随之发表了不少呼吁加强汉语拼音教学的文章。但是，从目前汉语拼音教学在小学语文教育中的地位看，还是有忽视甚至淡化汉语拼音教学的倾向。您怎么看待这个问题？

柳斌：对《汉语拼音方案》的教学应当给予足够的重视。前一时期，出现过淡化《汉语拼音方案》教学的论调，这是不对的。有的人认为，推行《汉语拼音方案》，是要走汉字拼音化的道路。这是一种误解。但是，当这个问题已经多次作出说明之后，仍然要坚持这样的观点，就是一种偏见，固有的偏见。有些人认为，学习《汉语拼音方案》，会加重学生的负担，影响学生对汉字的直接的认知。这种观点，是缺乏调查研究的，是个别同志比较主观的看法，对于《汉语拼音方案》教学的实际效果缺乏了解。应该通过教改的实验、实践，通过讨论、座谈，进一步纠正、统一这些认识。《汉语拼音方案》并没有把取代汉字作为它的历史使命，但是它在为汉字注音，推广普通话，辅助汉语教学，汉字信息处理，工具书排序、索引，辅助旗语、哑语、盲文设计，中国人名、地名的国际拼写标准等方面的作用是重大而深远的。如果说，中国社会主义文化大厦有若干支柱的话，《汉语拼音方案》就是其中重要的支柱之一。

记者：那么，让学生一入学就学习拼音，对于学生语文素养的形成发展有什么重要的作用？

柳斌：学好拼音，只要花很短的时间，大概一两个月。掌握了汉语拼音，学生就掌握了一个很有力的工具，会大大加快识字阅读能力的培养。比如，“注音识字·提前读写”的课题实验已经进行了将近二十年之久，全国各地的反映都是好的。为什么一定要说加重了学生的负担？一定要说《汉语拼音方案》影响了学生的学习？这些问题，应该通过实践和讨论进一步求得共识。

在注音识字的基础上“提前读写”，可以更好地发展学生的思维能力。小孩子在识字之前，已经掌握了三四千个口头词汇，但是他不能将这些词汇和文字挂起钩来。当他用拼音的方法把口头的词语和书面的词语挂上号后，他马上就能够通过注音阅读很多读物。以前，一二年级主要是识字，现在，学生一上学就能够阅读，也就是说，与识字同步就能够阅读，甚至写简单的句子和短文，这样做有什么不好呢？不是大大提高了语文教学的效率吗？

提倡诵读是对“语文能力是从哪里来的”这个问题的回答。经典诵读还要在现代经典散文上下更大的工夫。

记者：说到阅读，我们可以看到，各地都掀起了古诗文经典诵读的热潮，尤其是在小学。您在各种场合都强调了经典诵读的重要性，您还亲自主持编写了诗文诵读的书籍。您为什么如此不遗余力地参与到这样一个活动中来？

柳斌：语文教学本身的特点，就要求开展语文听说读写的实践活动。为什么要提倡诵读？提倡诵读是对“语文能力是从哪里来的”这个问题的回答。如果套用毛主席的“人的正确思想是从哪里来的”这句话，语文能力是从天上掉下来的吗？是从娘肚子里带来的吗？都不是，语文能力只能从听说读写实践活动当中来。语文能力不是靠教师精讲，不是靠分析课文的段落、层次得来的，因为它是一种能力，只能通过听说读写实践活动才能得到。把语文教学的重点放在讲解和分析上，那是颠倒了主次。适当做一点儿讲解，适当分析，画龙点睛，这是一种引导，一种提高，绝不是语文教学的主要手段。

为什么提倡诵读经典？一方面，因为所谓的语法规则、词汇精华、造词法、造句法，已经由很多水平很高的作者写在他们的作品中了，我们通过耳濡目染、口诵心维的方式，把好的作品读熟了，背熟了，自然而然语文水平就能得到升华。另一方面，文以载道，文章总是要表达作者的见解、主张，抒发他的思想感情的。经典文章，主张、见解都是很独到的，感情都是很真挚的，这些都是民族文化的精华。通过诵读，可以让青少年很好地继承中华民族文化的传统；通过诵读，又可以让青少年语文水平和语文素质不断地提高，何乐而不为呢？

记者：您走访参观了不少地区和学校。从您了解到的情况而言，从诵读内容看，您觉得经典诵读除了古诗文外，还有没有更广阔的空间？从方法看，除了推荐书目或者篇目，传授一些朗诵方法，要让儿童真正浸润于经典中，还可以从哪些方面继续努力？

柳斌：除了古诗文，当然还有更广阔的空间。还应当选择更多的现代文，朱自清的优美散文《匆匆》、《春》，许地山的《落花生》，冰心的《寄小读者》……现代文学中的一些经典，句子非常优美，而且很有启发性。精彩的现代散文比古诗文与学生的生活更近。尤其对小学生而言，应当在现代经典散文上下更大的工夫。

诵读活动要开展好，就不要和考试挂钩，一旦挂钩，就把那些充满感情的东西冲淡了。要让学生充满激情地参与诵读活动，既能得到精神上的升华、感情上的升华，又能在无形之中、潜移默化之中提高他们的母语表达能力和鉴赏能力。

在语文教学中要更多地开展各种形式的诵读活动，比如，用主题班会、朗诵会，方式可以有集体朗诵、分角色朗诵等。总之，要加强对诵读活动的组织、策划、引导、激励工作，以求得“随风潜入夜，润物细无声”的效果。

121　载《小学语文》2008年第9期（总第21期）。

素质教育是时代发展的产物122

——访全国人大常委会委员、全国人大教科文卫

委员会委员、原国家教委副主任柳斌

苏　婷

改革开放的30年当中，素质教育几乎是中国的教育领域，尤其是基础教育领域里使用频率最高的一个新词语。

从20世纪80年代这个新名词一出现，就在教育界引起了前所未有的反响——赞成者与反对者的声音都很热烈而响亮。经过一个时期的酝酿与讨论，并在实践层面进行了不少开创性的探索，最终被写入以中共中央、国务院名义发布的文件和新修订的《义务教育法》中。素质教育形成基础教育领域里一次声势极为浩大的改革。

说到素质教育，人们会很自然地提到柳斌同志——在原国家教委副主任任上的十几年中，他花费了大量心血和精力，致力于推行和推进这项以提高社会主义公民素质为目的的改革。

日前，记者来到教育部一间明亮的办公室，就素质教育话题采访现今已71岁的柳斌同志。身为全国人大常委会委员、全国人大教科文卫委员会委员、中国教育国际交流协会会长，柳斌同志仍然在为教育奔忙，而且他经常深入到中小学校，调研素质教育的实施情况。在这位教育战线的老兵、老领导心中，素质教育一直是心之所系。

“作为素质教育概念的提出者和实施的见证者，请您谈谈当时的时代背景和提出的过程。”

听到这样的提问，柳斌同志笑了：“一些媒体都问过我这个问题。而第一个这样直接问我的人是陈至立同志。”1998年，国家教委改组为教育部，时任党组书记、部长的陈至立同志找到柳斌同志问：“听说素质教育这个提法是你提出来的，你是怎么想到这个问题的？”柳斌同志回忆说：“我当时想了想说：‘其实我都不知道这个概念是不是由我最先提出来的。’因为中国的教育改革发展到上世纪80年代中期，素质教育的概念是迟早要出现的，那个时代背景已经形成了素质教育呼之欲出的气候。”

1985年，柳斌同志从江西省副省长调任当时的国家教委副主任。“当时，我们国家正处在拨乱反正的时期。为了早出人才，多出人才，实现四个现代化的奋斗目标，小平同志特别强调‘科技是关键，教育是基础’，他对教育相继提出了几个非常明确的指导思想：一是给北京景山学校‘三个面向’的题词；二是针对教育目标提出培养‘四有’新人；三是在‘文革’后的第一次全国教育工作会议上提出要提高全民族素质的响亮口号。1986年，中共中央关于精神文明建设的文件中进一步对素质的概念作了阐述，当时提出要提高中华民族的素质。这个责任是整个社会的，但最终还是要落到教育部门。”百废待兴的年代，国民经济要搞上去，不光需要高等专门人才的支持，也需要有较高文化素质的劳动力资源的支持。“在那种情况下必然会把提高素质的问题跟办好教育联系起来。”

彼时，在基础教育界，片面追求升学率的风潮甚为猛烈。柳斌同志甫一上任，就被一个中学生的自杀事件所震惊，那个14岁女孩的名字和事情经过他至今仍能清楚地记得，足见对当时这位国家最高教育行政部门的新领导刺激之深：女孩考高中没考上，喝了农药，死前对着录音机哭着跟父母讲了一段话，说自己学习成绩不好，辜负了父母的培养，希望弟弟能够实现父母的愿望将来考上大学。“我们知道的和不知道的此类事件很多，片面追求升学率不改不得了！我是管基础教育的，这些事件触发我去思考。”那时，国家教委刚刚组建，党组对于如何纠正片面追求升学率的问题很重视，成立了专门的国家对策小组，柳斌同志任副组长。“我当时考虑过，不应当办片面追求升学率的教育，那我们应当办什么样的教育？这就很容易联系到教育应该为提高民族素质服务，这是基础教育方向问题。”

就是这样的背景下，素质教育自然而然地被“呼”出。这是一个从中国本土产生的而非从外国搬来的、在思考基础教育性质和任务后提出的概念。柳斌同志一再强调：“这是一种历史的必然，至于由谁提出来并不重要。而把‘素质’和‘教育’这两个词联系起来，变成‘素质教育’这个词，还说不清是谁的原创，但我可能是比较早使用这个词的。”

从素质教育概念的提出，到1999年第三次全国教育工作会议上以中共中央、国务院的名义发出《中共中央国务院关于深化教育改革，全面推进素质教育的决定》，前后经历了十余年的时间，可知素质教育之路的艰辛。柳斌同志把这个过程分为三个阶段：从1985年算起直到1993年，可看成是素质教育的酝酿、讨论阶段。有赞成素质教育提法的，也有反对的，而且反对的意见在各个层面都有。“我在这期间讲过的一些关于素质教育的观点不断受到批驳，有的言辞非常激烈。尤其是一些搞理论的同志有不同意见，这也是正常的。”那是八年的自由讨论时间，无论是会议材料还是见于报章的对素质教育的正反意见都很多。“这实际上为完善素质教育理论做了准备，使素质教育的理念能够更充实和更全面，基础更深厚。”1993年，由国务院批准出台的《中国教育改革和发展纲要》，写上了“基础教育要由片面追求升学率转向提高国民素质的轨道”。接下来的五年，应该说是素质教育的实验和探索阶段。1994年召开的第二次全国教育工作会议，除了研究解决“普九”、民办教师转正等问题，还明确提出“基础教育要由应试教育转向素质教育的轨道”。会议之后，国家教委就在几个地方开始素质教育的试点工作，并于1995年和1997年在湖南汨罗、山东烟台召开了两次素质教育研讨会。当时，许多地方学习试点经验，同时也搞自己的试点，进行了诸多素质教育的有益尝试。而1999年召开的第三次全教会，则标志着素质教育走向了全面推广阶段。从这以后，朱镕基总理和温家宝总理的政府工作报告，每年国家的国民经济发展报告都提到素质教育，政府文件也都提素质教育。到2006年，新修订的《义务教育法》第一次把素质教育纳入法律的体系。

素质教育的推进过程，就像这个概念为人们所接受的过程一样，充满曲折和坎坷。在这个过程中，柳斌同志曾“五谈素质教育”，回答社会的种种疑问、困惑甚至责难。他认为，素质教育不是一个纯理论问题，它是在实践中提出来的，要靠实践去回答；实施素质教育首先应该是政府行为，因为这涉及社会的变革，政府的倡导对推动改革至关重要；素质教育的阻力这样大，因为它涉及千家万户和很多人的利益，阻力来自教育观念的、干部政绩观念的、考试制度的、教师教学的、评价体系的、社会用人标准的等方面。

经过认识和再认识的过程，素质教育正逐渐成为中小学的一种教育自觉。柳斌同志说：“素质教育发展到现在，有几个特点可以说明形成了比较好的态势：一是素质教育的理念逐步深入人心，二是出现了一批积极推行素质教育的好学校，三是涌现出了多种很好的实施素质教育的模式，四是新课程教材改革、高考制度改革为素质教育实施带来新的希望。”

素质教育二十余年的推广和推行，最重要的成就是使人们的观念和对教育的认识产生了极大的转变。尽管实施素质教育的前路任重而道远，“但我充满信心。”柳斌同志说。

122　载2008年11月5日《中国教育报》。

民族的教育才是世界的教育123

周　一　　张　鹤

柳斌，1937年出生在江西萍乡一个普通的农民家庭，1957年考入北京师范大学，毕业后留校任教，后回江西萍乡二中工作。此后，他先后担任萍乡市教育局局长、萍乡市副市长、江西省副省长。1985年国家教委组建，当听到柳斌的简历时，时任国务院副总理的万里说：“这个就可以嘛！学师范的，当过大学和中学老师，又爬过各种台阶。”柳斌随即从江西省副省长的岗位调到国家教委任副主任。如今老人虽已年届古稀，但仍担任中国教育国际交流协会会长、国家总督学顾问，执著地为祖国的教育事业奉献着他的力量。

怀着对老一辈教育工作者的敬仰，带着对教育热点问题的疑问，我们走近柳斌，倾听他对教育——这个他一生所致力的事业的解读和感悟。老人和蔼亲善，我们不但没有了初次见面的拘谨，更像是与久未谋面的师长，坐在一起回忆往昔。

2006年修订的《中华人民共和国义务教育法》第一章第三条这样描述：“义务教育必须贯彻国家的教育方针，实施素质教育，提高教育质量，使适龄儿童、少年在品德、智力、体质等方面全面发展，为培养有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义建设者和接班人奠定基础。”

对于“素质教育”这个词，不但教育工作者不会感到陌生，平常百姓也都耳熟能详。素质教育能被教育界和大众所接受，从教育工作口号到成为教改的指导思想，进而提升至国家立法的层面，这与柳斌的努力是分不开的，我们对柳斌的访谈也从素质教育展开。

记者：自20世纪90年代初，“素质教育”的概念一经提出，就为广大教育工作者所认可，并被多次写进党和国家的政策文件中。大家普遍认为您是“素质教育”的首倡者，您当时为什么会提出素质教育？

柳斌：应该说素质教育现在不仅仅见诸多次政府工作报告、国家经济社会发展纲要以及党和国家的政策文件中，而且最终被写入了2006年新修订的《义务教育法》，这也标志着素质教育由政府的倡导，走上了依法治教的新阶段。

素质教育提出至今已二十余载，起初作为一种教改的思路，在讨论过程中，赞成的、反对的各种声音都有，有的反对意见还非常尖锐。一路走过来，素质教育从一种新的教育理念，到目前已经被广大干部、教育工作者和社会群众，至少是他们中的多数所接受，这是非常不容易的；尤其是能被教育理论界所接受，这更加不易。我国很多教育理念都由教育理论界人士最先提出，或由国外的专著以及一些有影响的教育家引入，进而在中国成为一种教育思潮。素质教育起初并不是由教育理论界提出的，它来源于实践，在教改实践中逐步涌现出来，在我国土生土长，经过政府部门的积极倡导，盛行于有着13亿人口的国家，是具有中国特色的教育思想。

提出素质教育是在1985年前后。素质教育产生于特定的历史时期，是时代发展的必然产物。“文化大革命”把我国的经济拖到了崩溃的边缘，教育更是其中的重灾区，大学停止招生长达十年之久，中小学也停课多年，这对于中国这样的人口大国所产生的巨大影响是可以想象的。因此，“文化大革命”以后，小平同志提出要拨乱反正，指出要解决中国贫困落后的问题，要让中国在世界上有立足之地，要让我们的民族在世界上有立足之地，首要的工作就是把经济搞上去，实现四个现代化。不实现四个现代化，不把经济搞上去是什么希望都没有的。要把经济搞上去，要实现四个现代化，关键在科技，基础在教育。

“文革”以后，小平同志在日理万机的情况下，还自告奋勇要当教育的后勤部长，对教育做出了许多影响深远的重要指示和决策。

1977年，小平同志批判“教育黑线专政”的论调，指出教育要拨乱反正，首先就要尊重知识、尊重人才。同年高考恢复，大学恢复招生。小平同志随后还多次指出：“宁可少办几个工厂也要省出钱来办教育”，“要增加教育经费”，“要集中力量首先办好一批重点学校”。经常有人会问，为什么要设立重点学校，其实这是在特定历史背景下的发展策略。国家在缺钱的情况下，集中力量重点办好一批高质量的学校是早出人才、出好人才的最佳路径。

在具体办学方面，小平同志以历史的眼光，从战略的高度，提出了“三个面向”，在最高的教育决策层，高度概括了教育的发展方向，即教育要面向现代化，面向世界，面向未来。这是小平同志1983年为北京景山学校的题词。二十多年来，这“三个面向”的题词所蕴涵的深刻教育理念，已经成为中国教育改革与发展的指针、旗帜和灵魂。

在培养目标上，小平同志在各种会议上曾多次提出教育要培养出有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义“四有”新人。他还曾经提出一个很重要的问题：中国有众多的人口，如果人口素质低，那么众多的人口就是巨大的包袱；相反，如果人口素质高，那么众多的人口就不是包袱，而是巨大的优势。一个十亿人口的大国教育搞上去了，人才资源的巨大优势是任何国家比不了的。因此，提高民族素质，提高劳动者素质的议题很自然地被提上了日程。

1985年，第一次全国教育工作会议后发布的《中共中央关于教育体制改革的决定》提出，要培养出数以百万计的高级专门技术人才，培养数以千万计的各类专门人才，培养数以亿计的有专门技能的劳动者。第一次全国教育工作会议召开以后，大家讨论最多的问题就是如何提高国民素质，如何提高民族素质。要实现这几个方面的培养目标，任务当然落在教育战线上，必然与教育改革联系起来。在当时的情况下，“素质”这个词必然会与“教育”联系在一起，必然会出现“素质教育”这个新的词语。

另外，片面追求升学率的现象在“文革”前已经达到非常激烈的程度。它违背教育规律，它冲击德育、冲击体育、冲击美育，即便对于智育来说，它也不是全面的。不批判、不纠正片面追求升学率的观念和做法就很难提高教育质量。当时国家教委专门成立纠正片面追求升学率国家对策小组，起草了《纠正片面追求升学率国家对策报告》，对片面追求升学率的倾向及其负面影响作了全面的分析和批判。教育既然不能走片面追求升学率的路子，就需要有一条正确的道路，那就是全面贯彻党和国家的教育方针，着眼于提高每个受教育者的素质，提高国民的整体素质。1987年4月，在九年义务教育各科教学大纲统稿会上，我就基础教育的性质和任务问题讲到：一个时期以来，不少地方把基础教育办成了单纯的升学教育，这就导致了重视智育，忽视德育、体育、美育和劳动教育的偏向。基础教育不能办成单纯的升学教育，而应当是社会主义的公民教育，是社会主义公民的素质教育。这就是我对于素质教育最早的想法。1987年7月，我在中国教育学会第三次全国代表大会上进一步阐述了上述理念之后，全国各地开始了长达七八年的关于素质教育的争议和讨论。

记者：在20世纪80年代中期至90年代初期您对素质教育的构想是什么样的？历经二十余载，素质教育理论如今又有哪些发展？

柳斌：1993年，在一次谈话中我向时任国务院副总理李岚清同志请示，基础教育是否应向素质教育转变？李岚清同志问素质教育的概念是什么？我当时的回答是：以提高国民的整体素质为宗旨，以帮助学生在德、智、体、美诸方面得到全面发展为目标，着眼于全面提高学生的思想道德素质、科学文化素质、身体心理素质、劳动技能素质，这样的教育就叫素质教育。李岚清同志非常支持素质教育的推广，我也受到了很大的鼓舞。1993年以后，素质教育工作才有声有色地开展起来。这样，素质教育作为一种教改行为，在实践中逐步得到丰富和发展，素质教育的理念体系也逐步形成并为更多人所理解和接受。

在20世纪80年代至90年代初期，素质教育处在自由讨论的阶段，国家没有发过相关文件。1993年中共中央国务院印发的《中国教育改革和发展纲要》中指出，中小学要由“应试教育”转向全面提高国民素质的轨道。随后，素质教育有声有色地推广开来。1998年6月，陈至立同志要我较为系统地回答一下讨论中提出的一些问题，于是我写了《以邓小平理论为指导，扎扎实实推进素质教育》一文，比较全面地阐述了素质教育的理论体系。

以上是素质教育发展的第一个阶段，主要讲素质教育是为了全面贯彻国家的教育方针，纠正片面追求升学率，纠正“应试教育倾向”而产生的。在这一阶段素质教育虽已有许多具体论述，但在实践上有待进一步探索，在理论体系上也还有待进一步丰富和发展。

1994年第二次全国教育工作会议决定，到2000年实现“两基”目标。与此同时素质教育进入了区域性实验阶段。1998年国家教委发布《关于开展素质教育区域实验工作的指导意见》，充分肯定了汨罗、烟台的经验。各地的素质教育实验如火如荼，取得重要进展。这是素质教育的第二阶段，即实验探索阶段。

1999年6月13日发布的《中共中央国务院关于深化教育改革，全面推进素质教育的决定》首次以中共中央、国务院文件的形式提出了实施素质教育。第三次全国教育工作会议也提出了深化教育改革、全面推进素质教育的要求，江泽民同志出席会议并讲话。从这时起素质教育进入了第三个阶段，即全面推广阶段。这时素质教育就不再是单纯针对应试教育，而是全面扩展到整个教育系统；在德、智、体、美全面发展的基础上，增加了一个核心，即以德育为核心，两个着重点，即以实践能力和创新精神为着重点。素质教育的内容更为丰富，并提高到一个新的层次。到十六届四中全会，素质教育理念又得到了新的发展。十六届四中全会的报告提出“以人为本”，“建设和谐社会”。以人为本的思想进一步丰富了素质教育的内涵。所以现在的素质教育内涵还包括以人为本，珍爱生命，尊重个性，解放人的创造力等。这样不但丰富了素质教育的内涵，也使整个教育回归了以育人为本的轨道。

记者：如果让您对当时自己所具备的素质做一个评价，您觉得有多大比例是从学校教育中获得的？您认为不同阶段的学校教育应该培养学生的哪些素质？

柳斌：一个人从无知到有知，从知之甚少到知之较多，是一个学习的过程。这个学习的过程从人一出生就开始，它包括家庭教育、学校教育和社会教育。对于我自己，家庭教育、学校教育和社会教育对我的成长都起到了很重要的作用。

我成长于一个农民家庭，虽然家里只有父亲跟祖父学过两年私塾，但家里非常强调做人的教育，强调诚实守信、睦邻友好、尊敬长辈。我从小就参加劳动，要放牛、打猪草，从小就养成了农民家庭孩子那种艰苦朴素的习惯。在原国家教委工作时，我坚持每天带饭长达十年之久，这种艰苦朴素的习惯都是从小养成的。

我父亲为我树立了很好的榜样。他为人十分厚道、正派而且很公道，所以在邻里间有很高的威望。邻里有纷争，都会找我父亲做调解。父亲的言行让我深受感染，让我明白了该如何去做人，如何做一个厚道的人、一个负责的人、一个有公信力的人。家庭教育对于一个人品德的塑造能产生巨大的影响。

对于我而言，让我收益最大的还是学校教育。中小学教育是养成教育阶段。中小学的行为规范教育帮我养成了很好的生活习惯；在集体生活中要学习如何与他人相处，对同学友爱互助。中小学阶段的教育让我一开始就对老师产生自然的亲近感，养成了尊师敬长、热爱读书、崇敬有学问有修养的人的朴素品质。

我从学校教育中得到的最大益处，是培养了学习能力和思考能力，这更多是源于大学教育。我在北师大那几年中，各种运动很多，上课的时间相对少了一些，因此我们很懂得时间的宝贵，除了上课、就餐之外同学们多半都在图书馆。这个时期我阅读了大量的书籍，包括《鲁迅全集》、《毛泽东选集》，另外还阅读了朱自清的大部分作品和其他一些作家的作品。我还记得当年我的毕业论文题目是“鲁迅先生的反帝斗争精神”，论文上交后获《北京师范大学学报》选登。

大学期间政治运动和劳动较多，我们在知识学习方面有一些损失，但也正是这些社会活动和实践培养了我各方面的能力。1958年修十三陵水库，我们到十三陵水库劳动三个月；1959年大炼钢铁，我们又在密云干了几个月，每年都要下乡或下厂劳动。另外，我还参与了编写《民间文学史》，编写白居易诗词的讲解，编写九年一贯制教材等科研活动。学生自己组织搞科研，个人的能力得到很大提高。当时，我还在学生自己开办的油毡厂任技术工。劳动让我接触了社会，学会了如何与他人交流相处、合作共事。

所以我认为，基础教育阶段应该注重养成教育，它是行为规范的养成，培养爱心、善心和诚信的最佳时段，是不容忽视的；在高等教育阶段，知识学习纵向更加深入，横向更为宽广，这个阶段最重要的还是要着重加强个人学习能力和思考能力的培养。

记者：现在我国高等教育选拔机制主要还是依靠考试，这可能会对素质教育的推行产生一定的阻力，您认为教育部目前实行的部分高校自主招生试点工作是推行素质教育的正解吗？您如何看待文理分科问题？保持文理分科和取消文理分科这两种方式，哪种方式更有利于学生自身素质的发展？

柳斌：从建国初期到“文革”后期，无论是教材编写、教学要求还是考试，高中都是文理不分科的。文理分科是升学竞争发展到高峰状态之后出现的。起初，高考考前复习只有两个月，后来高三复习半年，现在几乎整个高中三年级都在应考。不同学生的学习方向不同，有人要考文，有人要考理，为了让考文科的学生有更多时间学文史，也为了让考理科的学生有更多的时间做习题，才出现了文理分科。所以说，文理分科是应试倾向发展到高峰状态以后的产物。

在基础教育阶段，文理不分科是人才辈出、星汉灿烂的重要条件。学理科的人要多懂得一些文科知识，学文科的人也应该有很好的理科基础。这点从我们的前辈身上不难看出。我国著名的数学大家苏步青就曾说过，他数学好得益于他语文基础牢；钱学森也曾讲过，他在科学方面有成就是因为得到了他夫人蒋英在艺术方面的熏陶。很多有成就的人物都是这样。我认为，基础教育是为一个人终身发展打基础的，不应文理分科。如果高中作为大学预备班，分科尚可理解，但我国高中并非大学预备班，而是基础教育的组成部分。基础教育是为各种专门人才打基础的阶段，既为普通劳动者打基础，也为初、中、高级专门人才打基础，更是为做人打基础。如果我们还将高中视为基础教育，在高中阶段就不应该分文理科。

至于素质教育的正解，至少应该包括以下四点。

教育部施行的部分高校自主招生试点工作是素质教育的正解之一。高考的多样化是实施素质教育的一个很重要的条件。高考的多元化与多样化有利于优化高考命题的质量，不科学的题目在比较中会被自然淘汰。那些有利于素质教育导向的题目能够逐步增多，检验学生学习能力的题目也会不断出现。正解之二，切断功利驱动的体制。追求升学率的现象依旧，无非是有功利的目的在其中。学校升学率越高，校长地位越高，学校还可能成为名校，教育行政部门和地方领导干部都可从高考成绩中获得政绩，会有很多伴随利益。要推行素质教育，就要切断功利驱动的体制。具体办法就是高考与中小学完全脱钩。这在日本已经有成功的经验，日本曾经被世界喻为“考试地狱”，而现在日本已经摆脱了这一恶名。日本的做法是，高考在社区报名，报名信息中不包含学生就读的高中。这样招生办公室根本不知道学生来自哪个高中，社会也无法根据高考的成绩评价学校升学率高低。然后加上正确的、科学的评价制度的建立，教师、校长甚至于教育行政部门的官员，都可以从高考的重压之下解脱出来，当然收益最大的还是学生。对于这种方式可能会有一些不同意见或问题，但都是可以有办法解决的。正解之三，要完善和改革评价制度，建立新的教育评价制度。正解之四，政府和全社会都应该为新生劳动力创造较为充分的就业机会。要推行素质教育至少要满足这四点要求。只有这几方面的问题有了较好的解决办法，素质教育才会有正解。

记者：大学生就业是现在社会关注的热点问题，许多人认为大学生就业难很大程度在于学生缺乏社会所需要的一些基本的技能。您认为教育应该针对这一问题做哪些努力？

柳斌：一谈到大学生就业难，大家就会想到是教育的问题。从总体上讲，就业难首先是一个社会问题，不能把账都算到教育头上。目前在我国，有的人没事做、有的事没人做的现象还严重存在。当然，大学生就业难，既有社会的问题，也有教育自身的问题；既有学生素质的问题，也有实践锻炼与专业技能缺乏的问题；另外还有就业心理指导的问题。从教育自身来讲，我国教育实践环节比较薄弱，学生的实践能力较差，在思想观念、职业技能和职业心理等方面缺乏必要的准备，例如我国职业教育的就业指导就非常薄弱。就业指导、就业准备，特别是就业的心理准备对于学生就业是非常关键的，如果这些都准备得比较充分，可能就业会好解决一些。再有一条就是，职业教育必须重视发动企业参与办学，这不仅是提高职业教育质量的重要条件，也是解决毕业生就业的重要条件。

记者：谈及国外教育时，您曾经提到美国实际上没有素质教育的说法，但自主、创新似乎是世界公认的美国公民的素质。您觉得这种素质是教育培养出来的吗？美国作为教育事业较为发达的国家，是诺贝尔奖得主的高产国，也有许多人非常推崇美国的教育理念。您如何看待这个问题？

柳斌：素质和素质教育还是两个概念。美国没有提出素质教育的主张，也没有形成素质教育的理念，但这不等于美国学生缺乏素质教育或素质不高。我们提出素质教育，是作为一种教育的理论体系，它在中国产生，有其时代背景，也有其本土文化的背景。“素质教育”这个词就很难直接翻译成英语。有人将其翻译为高质量的教育，其实我们所说的素质教育与高质量教育有相通的方面，但在很多方面还有所不同。

现在社会上有这样一种倾向，拿诺贝尔奖来说事。但我认为，对于是否出人才，不能以得诺贝尔奖来衡量。诺贝尔奖的游戏规则是西方发达国家制定的，对发展中国家存在事实上的歧视和偏见，有很大的不公正性，社会上把诺贝尔奖和出人才联系起来，这是有偏颇的。另外还有语言上的歧视。欧洲某机构最近公布的世界上文献翻译使用最多的语言排名中，压根儿就找不到汉语的影子。无论是诺贝尔文学奖、物理奖、化学奖，要想得到认可，著作首先需要让大家都能读到，可是国外很少有人会问津汉语论著。“水稻之父”袁隆平，就因为英语不好，缺少英文专著，一直被挡在中国科学院的大门之外。袁隆平的贡献比许多诺贝尔奖得主的贡献要大得多，却拿不到诺贝尔奖。这些发达国家是强势国家，它们的语言就是强势语言。在世界上，汉语是弱势语言，我国学者的论文、专著，鲜有外国人来翻译和了解，我们又怎么能用诺贝尔奖这把洋尺子来衡量我国的人才？

美国教育有长处，也有严重不足之处。我们应当取其精华，去其糟粕，走我们自己的路。我们的教育绝不要在教育国际化这种片面口号的掩盖下走全盘西化的路子。有人认为教育国际化喊得响，就在国际上有地位，这是种错误的观念。我在中国教育国际交流协会工作会议的讲话中，专门提到了要“慎言教育国际化”的问题。教育要植根于本土文化和民族文化的沃土之中才会有生命力。如果离开了本土文化，离开了民族文化的滋养，教育之树就会枯萎，不会长青。但不是说其他国家的先进经验就不值得学习。对于他国优秀的文化、进步的科学技术等有益的经验都应经过吸收和消化，洋为中用，把国际文化变成本土文化的一部分，把这些东西变为实现我国教育现代化的营养。我国的教育改革目标，不是跟着教育国际化走，而是要朝着建设有中国特色的、社会主义的、大众的、现代化的教育体系的方向走。教育国际化应该融会于中国教育现代化之中。我们应当牢记，我们的目标是要为中国教育的现代化而奋斗。

记者：不同的国家有不同的文化优势、教育优势。根据您多年的国际教育文化交流与合作的经验，您认为我国教育有哪些优势？西方国家的哪些文化和教育特别值得我们借鉴？

柳斌：中国教育和外国教育有一些区别。中国教育有其长处，如比较重视集体主义精神的培养。中国学生通常比较勤劳、朴实，追求上进，基础知识牢固，基本技能也比较扎实，这些优点都应该积极发扬。西方教育也有其积极的方面，如西方教育比较重视个性发展，比较重视创新精神的培养，比较重视学生的社会责任感，这些都是值得我们学习的方面。西方教育也有它们的不足，比如西方教育过分强调个人主义价值观，过分强调自由。当这种思想与极端个人主义思想结合的时候就会产生严重的负面影响。另外，一些发达国家，妄自尊大，救世主文化心态增加，霸权主义心态增强，这些问题我们都应该有所抵御。许多国家的教育都有值得我们学习的经验。我们需要很虚心地、很认真地、很深入地研究这些国家的教育体制、教育思想、教育方法和教育制度，借鉴其长处，来发展我们自己的教育。

记者：我国上下五千年的璀璨历史为炎黄子孙留下了无尽的文化遗产，《百家讲坛》又在国内掀起了一波国学热潮，孔子学院遍布世界各地，各国也逐渐开设了中文课程。您是中文专业出身，又有多年的国际文化与教育交流合作经验，您认为中国的教育和文化对世界的意义是什么？怎样才能更好地让世界了解和认识中国？

柳斌：中外文化都是在历史进程中产生、发展起来的，因此，既有光辉的、优秀的一面，也有各种缺陷和不足，而且两点往往共生、共存于同一事物之中。因此，对待各种文化的态度，应当是批判的，取其精华，去其糟粕。现在世界各地建立了许多孔子学院，各国也开设了一些中文课程，这是一件非常好的事情。中国的教育，尤其是古代的教育成就是非常辉煌的，对世界有很多可供借鉴的宝贵财富。例如，孔孟的“仁爱”说、“中庸”说、古代的“和而不同”理论以及“和谐社会”理论，至今还绽放着夺目的光彩，它是整个人类的共同财富，不但对中国教育的发展仍然起着重要的基础性作用，对世界教育也可以产生积极的影响。

孔孟的“仁爱”说，主张“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”，就是讲人人都要有一颗仁爱之心，这与人类道德的基本准则非常一致，与西方国家人性、人本等思想理念都有相通的一面。中庸的思想中也有宝贵的东西。从经济角度来看，西方理论认为对于金融市场全盘监管是计划经济，无监管就是资本主义自由世界。现在看来正是过度自由导致了现在的金融危机。中庸讲究的是适时、适度、恰到好处。

又如“和而不同”的思想，我们既要强调多元文化，又要强调在多元文化中和平共处。再看和谐社会的“和谐”二字，它是其他任何语言都难以准确翻译的。“和”字左边为“禾”，右边是“口”，比喻有人口，有粮食才会和；“谐”字，左边为“言”，右边是“皆”，人皆可言，喻指人人都有话语权，社会就和谐了。引申一下，人人有饭吃，人人有发言权，这就是和谐。

我国的文化非常深厚，非常优秀，我们自己首先要重视。至于怎样才能让世界了解和认识中国，我认为主要有四点。

第一，要进一步发展和壮大自己，弱国无外交。在很早以前，就有人想到了要在国外办学，然而为何当时不行，现在却可以？孔子学院为何如今能在国外如火如荼地发展起来？这主要还是因为我们的国力强大了，我们经济实力雄厚了，综合国力提高了，国际地位提高了。各国都与我国有经济往来和交流，各国都需要汉语这个沟通工具来与中国进行交往。因此发展和壮大自己是最主要的因素。

第二，要广交朋友。我现在是中国教育国际交流协会的会长，我认为中国教育国际交流协会这个名字非常好，好就好在它强调交流与合作。中国走向世界，世界了解中国，最根本要靠交流，有交流才有沟通，有沟通才有相互的了解，有了解才有相互的信任，有信任然后才有合作、共事、双赢。因此，我认为我们教育界的人士，乃至各界的人士，应该趁现在的大好形势，广交朋友，开展各种形式的交流与合作活动。

第三，切忌卑躬屈膝或狂妄自大。与外国交往一定要避免这两种倾向。决不能卑躬屈膝，认为自己一无是处，什么都不好，月亮都是外国的圆；另外，也不要狂妄自大，忘乎所以。

第四，要舍弃狂热的浮躁心态，消除面子工程、政绩工程，找回正在失去的冷静心态和理性头脑。

中国想要更好地了解世界，需要冷静的心态和理性的头脑，找准交流与合作的着眼点，这样才能实现交流与合作的目的。

柳斌曾五谈素质教育，回答社会的种种质疑甚至责难；他曾担任《义务教育法》起草小组组长，又参与过《义务教育法》修订的全过程；他是我国教育发展的亲历人，为民族教育倾注一生；如今老人还在为中国教育与世界的交流忙碌着。有人说，在这位教育战线的老兵、老领导的人生字典中，“教育”二字是最醒目的注脚。确实，柳斌深谙我国教育精髓，既有坚实的传统文化底蕴，又能洞察他国教育发展趋势。访谈间，老人对教育的感悟和深情溢于言表。

123　载《世界教育信息》2009年第5期。

美育应该伴随人的一生124

柳斌同志是原国家教委副主任，长期主管基础教育、师范教育和艺术教育。他在任期间，倾尽全力积极推进素质教育，深刻理解、高度重视美育和艺术教育在育人中的重要意义及其不可替代的特殊作用。在柳斌同志的直接领导和大力支持下，从20世纪90年代前期起，学校艺术教育工作以深入贯彻落实《学校艺术教育总体规划（1989—2000）》为中心，采取有效措施，积极推动各项工作的有序开展，促使学校艺术教育开始步入良性循环、蓬勃发展的新阶段。

记者：美育的内涵是什么？您怎样认识美育是我国教育事业不可或缺的重要组成部分？又如何理解艺术教育在促进人的全面发展中不可替代的重要作用？

柳斌：美育，就是对学生进行审美的教育以及审美能力的培养和训练。概括地说，美育，是运用艺术美（如音乐、美术、舞蹈、戏剧等）、自然美（如写生、摄影）以及生活美（如社会生活中美好的人和事），培养学生正确的审美观念和感受美、鉴赏美、创造美的能力的教育。只要我们通过有意识的引导，使学生能够感受这些美好的事物，就能培养学生健康的审美观念。当然，审美不仅仅是观念问题，还要通过感知产生体验。同时，美具有鉴赏的价值，什么是美的，什么是丑的，美表现在什么地方。在感知美、鉴赏美的基础上，最终要培养学生追求和创造美好事物的能力。学生把这种美好的感受迁移到自己的事业中去创造美，这才是我们最重要的目标。

美育从来都是教育事业不可或缺的重要组成部分。不管教育方针中有没有提美育，它从来都是客观存在的，不以人的意志为转移。比如你让学生读一篇课文，你得让学生知道为什么要让他读这篇课文。因为这篇课文好啊。为什么好呢？这就有审美的观念在里面。教育过程，客观上离不开美育。不通过美育，教育是无法进行的。我国自古以来就很重视美育，孔子是我们国家私立教育的创始人，被尊称为“大成至圣先师”。《论语》第一篇第一章说：“学而时习之，不亦说乎？”这个“说（悦）”就包含着美育的概念，就是一种喜悦的精神状态。孔夫子认为，这种精神状态是从学习中得来的，这本身就是一种美。孔夫子教育学生是从《诗经》开始的。他教育学生要学诗、学礼、学乐，无论是诗、礼还是乐，都包含着美育因素。远在周朝时代，周公制礼作乐，目的就是为了教化民众。可见诗、礼、乐都是当时教育的重要组成部分。我国教育从生产劳动中分离出来后，就包含着美育。现在，我们对美育的重要性应该有更深刻的理解，要有更高的要求，要更加自觉地运用美育的手段去培养人和化育人。

美育和德育、智育、体育一样，是我们教育事业的重要组成部分，美育的特殊作用，是德育、智育、体育所不能替代的。主要体现在通过审美的手段，去影响人的思想、感情、意志，乃至理想、奋斗目标和做人的价值追求等。教育要以理服人，不是以力服人。以力服人那是暴力，是军事，是战争。教育更多的是以理服人，但仅仅以理服人是不够的，还必须以情动人，实际上整个教育都是建立在以情动人的基础上。如果没有感情方面的联系，想做到以理服人是很困难的。有些老师讲的道理可能是对的，但由于和学生处于感情对立的状态，其教育收效往往甚微。

有一位学者曾说：我们可以通过计算来改变世界，但是我们只能在感动之中才能改变自己。我觉得这句话讲得很好，讲出了美育不可代替的特殊作用。为什么不可代替？因为人的内心世界的问题，不是用知识也不是用计算能解决的。改变世界可以靠技术、物质的力量，但是要改变人的内心世界，只能靠情感、精神的力量。现在的中小学生一天到晚只是沉浸在知识、作业、考试之中，就产生了很多因为心理诉求、情感诉求和审美诉求得不到满足而出现的心理问题。

一个人的发展，不能只是知识的发展，也不能只是道德的发展和体质的发展，还要有情感的化育和培养以及情绪的熏陶。所以只有把美育包含进去，才能形成比较完全或是完善的教育。

记者：近年来，在我国美育日益受到重视，学校艺术教育有了较快的发展。但是，美育、艺术教育仍然是教育中最薄弱的环节，这是教育界乃至社会所公认的。需要解决的问题很多，您认为最主要和最需要解决的问题是什么？有何意见和建议？

柳斌：我认为，在加强美育、艺术教育方面，我们还有很多工作要做。目前，影响美育、艺术教育在教育中地位的落实的，主要还是育人的观念问题。所以，首先要转变育人观念。现在，社会进入了一个转型期，由原来的计划体制转变为市场体制。在这个过程中，竞争，尤其是就业岗位的竞争多么激烈。在这种情况下，人们觉得知识和分数是最重要的。现在有一种说法，“知识决定命运”，“大学本科才是人生的起跑线”，由此可见高学历的竞争多么激烈。过了大学本科这个起跑线，还有硕士、博士、博士后，还有出国留学。这些观念是相当功利、相当片面的，也是相当浮躁、很不理性的。然而，这样的观念却成了社会的主流倾向，形成了令人非常头痛的社会问题——应试倾向。这样的倾向，对德育、体育、美育和劳动教育都造成了重大的冲击。在教育、教学过程中，德育却常常不到位。体育和美育更是常常被边缘化。根本原因还是社会就业竞争太激烈。这种观念的形成，也与对工作尊卑贵贱的看法有关。所以，要加强德育、体育和美育，首先要解决育人的观念问题；同时，还要改革我们的考试制度。现在的考试，主要的还是考有关知识的课程，即所谓的“主科”。音乐、美术等一些同样很重要的科目，因为不考试，一些学校的领导就不重视，教师不认真教，学生也不好好学。所以要改革考试制度，大力推进综合素质的评价制度，否则要改变现状是很困难的。

前几年应试教育反弹，一些媒体围绕所谓“南京高考之痛”大肆炒作，升学竞争进一步加剧，学生负担进一步加重。2005年春，胡锦涛同志作出关于进一步实施素质教育的批示后，情况才有所改变。随着素质教育的推进，艺术教育应该得到进一步发展。目前，有三个实际的问题需要解决：一是要加大艺术教育的投入。艺术教育是长期以来的一个薄弱环节，目前，解决、完善场地建设，增添音、体、美器材及音像资料是当务之急。这些是加强艺术教育的物质基础，政府应加大投入。二是要将艺术教育纳入教育预算，使每个学校的教育开支里都有音、体、美的经费，并由国家财政予以保障。三是要加强艺术教育师资队伍的建设。以前，中师培养教师的制度是一种很成功的模式，中师生是一主一辅，一专多能的，培养出来的学生很受欢迎。现在的问题在于很多学校没有艺术教师，尤其是中等师范被取消后，小学的艺术教师受到很大的影响。

记者：关于我国教育方针的提法问题，《义务教育法》的权威表述是“德、智、体”。但在中央颁布的正式文件和国家领导人的重要讲话中，都经常有将美育同德育、智育、体育并列，并强调美育重要意义的提法。在您的一些讲话和专论中，亦多次出现类似上述的情况。有鉴于此，社会上尤其是艺术教育界的很多人都认为，教育方针中美育的地位问题已经解决了。但事实上并非如此，因为有人认为，教育方针应该以《义务教育法》的表述为准，《义务教育法》没有提美育，就不能说美育的地位问题解决了，以致在社会上造成忽视美育的严重后果，至今其影响依然存在。应该如何正确认识和理解上述问题？特别是如何在领导干部中取得共识？

柳斌：关于教育方针问题，《义务教育法》里有一个提法，十六大有一个提法。由于我国的宪法里写的是品德、智力、体质诸方面得到全面发展，后来就简化成“德、智、体”。在讨论修订《义务教育法》时，人大常委委员们多次提出应该表述为“德、智、体、美”。但由于在“德、智、体”后面加了个“美”字，所以有些委员就提出还应该加“劳”、加“综”（综合实践）等。这样一来，意见就多了，统一起来很困难，最后还是以宪法为准。我认为，美育应当写入《义务教育法》，即使由于现在存在一些不同理解，但在今后对教育方针修改时，还应当争取把美育写进去。现在大家都不否定美育的重要性。写与不写，是个协调过程中的问题。目前没写进去，不等于将来也不写进去，更不应等同于不重视美育。

我认为，应该将美育写入教育方针。“德、智、体、美”的提法，并不是现在才有的，在历史上，对教育很有研究的一些权威人士就已经提出过。首先提出“体、智、德、美”的是近代的大教育家王国维，然后是北大的首任校长蔡元培。这些提法在中国历史上产生了重大深远的影响。我们应该继承这种传统，这是对人的全面发展比较科学的理解和概括。我国1986年第一个《义务教育法》颁布时，我担任中小学教材编审委员会的主任。在编写义务教育教学大纲、课程教材的过程中，尽管当时教育方针里没有写美育，但是我还是和很多专家、学者一致提出，要在教材、大纲中把美育写进去。所以，当时中小学的义务教育课程教材和教学大纲里，都有“德、智、体、美”全面发展的表述。

至于如何在领导干部中取得共识，我认为，在目前的情况下，要加强对教育领导干部的培训。这次在国家制订《国家中长期教育改革和发展规划纲要》的讨论中，许多专家提出要加强对教育领导干部的培训，建议各级党校和行政干部学校在培训干部时要专门讲美育，讲审美的重要性及审美教育怎么样开展，这是很重要的。因为只有重视美育的观念成为各级领导干部的共识，才能把美育落到实处。

记者：您曾说过，您赞成曹禺先生说过的一句话：“美育不仅是人读书时的必修课，它应该伴随人的一生。”您怎么理解这句话的含义？

柳斌：我觉得对这句话的含义理解得最深刻的是贝多芬。我赞成贝多芬的看法。他曾说：“如果天堂里没有音乐，我情愿下地狱。”这就说明美育不仅仅是学校教育的需要，它还是终身的需要。因为每个人都愿意自己生活得美好，生活得幸福。中小学生在校学习正是为了今后能够生活得美好和幸福。美育不仅是和学校教育相联系的，还同学校后的生活相联系，同一个人的终身幸福相联系。美好生活除了物质条件的充裕之外，更重要的是心情愉快、舒畅和内心的和谐舒适。这些积极的情绪体验是与审美密切相关的。当我们关起门窗度过一个寒冬后，一到春天就迫切地想到公园里去走走；小草刚长出来，你就赞赏它的翠绿；桃花刚开放，你就赶快去拍照，这都是心灵需要的表现。美是无处不在的，我们所缺乏的是欣赏美的眼睛和心灵。所以，从小就培养审美能力很重要，审美能力的强弱关键在从小培养。其实每个人都有审美的潜能，只是要看这个能力是否得到了较为充分的发挥。审美能力的强弱与一个人的幸福指数密切相关。岚清同志经常说，艺术家长寿。这可能是有道理的。总的来说，从事艺术工作的人经常接触美，不论是声音的，还是视觉的，都能使人内心愉悦。内心的愉悦，就有助于长寿，这对于一个人的幸福是最重要的。因此，从这个意义上讲，更应该看到美育的重要性。美育还关系到一个人思维能力的全面发展，这从钱学森那里就能得到证实。钱学森说，他的成就得益于他的夫人蒋英的帮助。当他在从事科技工作中，有些问题想不出，很苦恼时，他夫人提醒他听听音乐，看看画，或者唱唱歌，他感到从中得益很大。钱学森说，科研是抽象思维，艺术是形象思维。当抽象思维遇到阻碍，问题想不通时，来一点儿形象思维的艺术享受，突然思路就开阔了。所以，钱学森认为，他在科学研究时常常从艺术中受到启发，抽象思维和形象思维的结合，提高了思维的品质。这就更形象地说明了艺术对人一生的重要性。

记者：您对开展艺术教育活动十分关心和重视。在20世纪90年代艺术教育起步之初，开展艺术教育活动的必要性和重要意义还没有被更多的人所理解的情况下，您积极提倡、大力支持举办全国中小学生文艺汇演和全国大学生文艺汇演等活动。您对开展这些活动的必要性及其重要意义是如何理解的？

柳斌：学校艺术教育的主渠道是课堂教学，教授学生有关艺术方面的知识，这是很重要的。但只有理性的知识是不够的，还必须让学生去参与艺术实践活动。我之所以重视艺术教育活动，就是因为只有让学生参与活动实践，学生才能有直接的体验，进而形成情感。情绪体验和情感的升华更多要从艺术活动实践中来。所以，艺术教育不能只坐而论道，不能靠单纯灌输，如果不开展艺术活动，就不能更好地推动艺术教育。现在回头看当时开展的那些艺术活动，无论对学校或对社会都有很好的影响，同时对参与其中的学生，甚至家长和教师，都是一种很好的实践锻炼和精神的享受。

124　载《学校艺术教育60年》，湖南师范大学出版社2009年版。

素质教育视野中的学校语言文字工作125

李　节

学校作为开展语言文字工作的基地，承担着教授普通话和规范汉字、规范语言文字应用习惯等任务，学校的语文教学和语言文字应用影响着社会的语言文字应用。2006年“实施素质教育”写入最新修订的《中华人民共和国义务教育法》，在这种大背景下，该如何定位学校的语言文字工作？语言文字对于教育、对于人的全面发展意味着什么？当前语言文字工作者的使命和任务是什么？带着这些问题，本刊记者采访了柳斌。

教育存在于语言之中

记者：您曾经担任国家教委和国家语委的主要领导，亲历了许多重大的教育改革事件，比如《中华人民共和国义务教育法》的制定和修订，《中华人民共和国国家通用语言文字法》的制定，等等。请问您是如何看待语言文字问题，如何看待学校的语言文字工作的？

柳斌：语言文字是非常重要的，人人都离不开，但是人们最容易忽视的常常也是语言文字。我曾经写过十首关于语言文字的诗，叫做《语论》，在“小引”里我讲到了语言的重要性。人类在生产劳动和社会活动中创造并发展了语言，人类又通过拥有语言的方式拥有了整个物质世界和精神世界。劳动创造了人类，劳动创造了社会，其中一个最核心的内容是劳动创造了语言。人和动物最根本的区别是人会使用工具，会生产工具，其实人在使用、生产工具之前，还有一项最重要的东西，那就是会讲话，会使用语言。

应该说，人类是通过劳动、通过社会活动拥有了语言以后才创造了世界，才有了物质文明和精神文明的。我们要有这个认识，不然就不懂得为什么要热爱我们的语言，就不懂得语言文字工作的重要性。

我认为学校的语言文字工作非常重要，它是整个社会语言文字工作的一个基础环节。语言文字的学习首先是在中小学阶段，虽然小孩从一生下来就开始学语言，但那毕竟还停留在比较初级的口语阶段。要进入语言和文字的正规学习应该是到学校教育阶段，尤其是小学阶段，这一阶段是学语言的一个重要时期，也是学语言的最好时期。因为这个时期小孩子对语言非常感兴趣，而且记忆力特别强，从心理学上讲是学习语言的黄金时期。学校应该非常重视语言文字工作，重视语言文字教学，因此，首先要把语文课上好。

2000年10月我国颁布了《中华人民共和国国家通用语言文字法》，广大教育工作者、各级干部、学校的校长和教师要认识这个法的重要意义，要把这个法学习好、贯彻好。这是第一个层面。

第二个层面，从目前来讲，学校的语言文字工作要强调和重视母语的学习。我们国家有56个民族，每个民族都有自己的语言。每一种语言都经过多年积累，是人们在各种各样的劳动和社会实践活动当中积淀下来的文化宝库。我讲“我语先我在”，是说我们使用的语言（母语）是先于个体的人而存在的。每个人一生下来就进入了自己母语的环境中。

作为中国人，我们除了要重视各民族的语言文字之外，还要重视国家通用的语言文字。中华民族的通用语言文字，就是普通话和规范汉字。为什么要重视国家通用的语言文字呢？因为语言不仅是思维和交流的工具，还是一个人、一个民族的精神家园，一种文明的家园。也就是说，精神在哪儿？在语言之中。文明在哪里？在语言之中。我们中华民族的精神在哪里？在中华民族的语言之中。中华民族的文明在哪里？在中华民族的语言之中。所以源远流长的汉语是中华民族的精神家园，我们有责任看护好，有责任建设好。

第三，语文最重要，力学趁少年。为什么要重视学校的语言文字工作？因为语文最重要，青少年时期是学习语文的黄金时期。

记者：弘扬中华文化、教育改革和发展以及信息化都是当前社会的热点和焦点问题，学校作为教育机构，是文化传承之所，是信息化的前沿，因此学校成为这三项工作的一个交汇点，如果从这方面考虑，您认为学校的语言文字工作该如何作为？

柳斌：教育存在于语言之中，文化存在于语言之中，信息存在于语言之中。当教育国际化的声音不绝于耳的时候，唯有民族语言最能体现教育的民族性。现在一些高校和经济比较发达的地区，都在讲教育国际化，好像谁的教育国际化口号喊得响谁就先进。我认为不是这样的。什么都要国际化，如果教育都国际化了，还有什么是中国的呢？我觉得只有一样是最能体现民族特性的，那就是语言。如果国际化“化”到连汉语都不用了，全用英语上课，那就彻底完蛋了。

湖南师范大学刘铁芳教授讲得很好，他说：“汉语言文化既是我们教育民族性的根，也是教育人文性的根。”正因为如此，对于一个不重视语言文字工作的干部来讲，要他重视教育、重视文化、重视信息化，是不可能的。如果把希望寄托于一个不重视语言文字工作的干部身上，那也是要失望的。学校的校长、教师，其实都应该成为优秀的语言工作者，因为无言之教是不存在的。有的人马上就会说怎么不存在，身教重于言教，身教就不用语言。我要说：是的，身教重于言教，但身教最终还是要以言教作为表达心意的介质才能产生作用，身教最终还是要通过词语句子的诠释产生作用来实现，也就是说无言之语归根到底还是语。

文化、教育、信息，这三者实际上都是因语言而存在的，所以把这三件事做好跟把语言文字工作做好实际上是合而为一的。如果真正重视教育、重视文化、重视信息化，就不能不把语言文字工作搞好。

语言文化修养是素质教育的理想追求

记者：2004年4月，教育部、国家语委下发《关于开展语言文字规范化示范校创建活动的意见》，目的是在各级各类学校全面推行国家通用语言文字，以普通话和规范汉字作为教育教学的基本用语用字，在城镇学校普遍实现普通话成为校园语言的基础上，用五年时间，建设一批国家级示范校和省级示范校。2007年首批国家级语言文字规范化示范校已经产生，今年将评出第二批国家级示范校。我们知道，除了语言文字示范校，还有各种各样的示范校。示范校这个概念是什么时候提出来的，您认为语言文字规范化示范校应当在哪些方面起示范作用呢？

柳斌：示范校这个概念应该是在1993年《中国教育改革和发展纲要》公布之后，由当时的国家教委提出来的。当时的情况是这样的，高校提出建100所“211”学校，即面向21世纪重点建设一百所大学和一批重点学科。职业教育则提出要在全国每一个县建一所职教中心。基础教育原来想提出建设1 000所重点学校，后来考虑如果提“重点”二字，就会把人力、物力、财力集中到这些学校中去，不利于学校之间缩小差距，所以基础教育就不提“重点”了。不提“重点”，叫什么呢？后来就定为示范性学校，要求学校在教育质量上下工夫，当时对示范性学校的要求是“创全面发展之优，示素质教育之范”，即在全面发展方面创造出优良的成绩来，在素质教育方面能够起示范性作用。

语言文字规范化示范校与普通的学校有什么不同？你提到的那个国家语委文件里大概已经有了具体要求。我理解的语言文字工作示范校除了把普通话当做课堂教学用语以外，还应当把它当做校园用语。示范校不仅仅是课堂上要讲普通话，在校园里面交谈、沟通也要用普通话，要在校园内创造良好的普通话语言环境。此外，课堂作业、板书、墙报、文艺园地、宣传栏，有的学校还有手抄报、标语，各方面都应当使用规范字。示范校在这些方面应该有更高的要求，在语言文字方面应当起到很好的示范作用。

记者：2006年，实施素质教育写进了《中华人民共和国义务教育法》，实施素质教育成为国家意志和政府行为。《中华人民共和国国家通用语言文字法》也明确了教学语言和规范汉字的法律地位。您认为在素质教育的背景下，学校的语言文字工作有哪些新内涵，该如何定位？

柳斌：《中华人民共和国义务教育法》要求实施素质教育，这对语言文字工作当然会有一些新的要求，但首先还是要把推广普通话、使用规范字工作进一步做好。为什么这么说？因为这两项任务现在并不是完成得很好，推普的问题仍然任重道远，汉字规范的问题现在也不太令人满意。要解决社会上推普的问题，要解决社会上用字不规范的问题，首先要从学校抓起，所以这两项任务在学校是不能变的。要继续加强，要努力做好，已经做得比较好的要做得更好。这一点要十分明确。

语言文字问题，不仅仅是普通话和规范字的问题，现在社会上对此讨论也比较多，当前有些认识还比较混乱。要推广普通话，有人就提出保卫方言；要规范汉字，有人就提出要恢复繁体字，有的人还在继续乱简化。除此以外也还有新的问题，比如外语使用极端不规范，网络语言不仅仅在网络上盛行，而且大有侵入大众媒体的势头。针对这些情况，学校语言文字工作还是任重道远。普通话和规范汉字两项最基本的任务还是要牢牢抓住不放。

第二是继续做好规范字的使用工作。规范字是1958年周总理做《当前文字改革的任务》报告后开始使用的。当时汉字简化工作动员了各方面的人士，动员了很多专家参与讨论，听取了社会各界的意见，最后制定出当时的《简化字方案》，这是发动群众集思广益、反复讨论研究的结果，而且符合汉字发展的历史规律。汉字从甲骨文到金文、到篆书、到隶书、到楷书，总体上是一个简化过程，这是历史规律。汉字不是越写越繁，而是越写越简，这是符合书面表达的需求的。要是字的笔画很繁多，书写就很不便利，也就不可取了。

除此以外，贯彻《中华人民共和国国家通用语言文字法》不仅仅是语文学科的任务，中小学各门学科都应该为完成这项任务而努力。语文课当然要发挥独特的作用，语文课除了要很好地贯彻《通用语言文字法》以外，某些方面还应该有更高的要求，即不仅要求正确、规范，而且还应该对语言艺术、情感表达、人文修养等方面提出一些更高的要求，不但要求正确，而且要求美好。

我上面讲到的刘铁芳教授对语言文字是很关注的。他说，当“运动鞋”变成“斯伯特”的时候，当“蒹葭苍苍，白露为霜。所谓伊人，在水一方”演变为“我的爱赤裸裸”的时候，当人们可以理直气壮地扬言“我是流氓我怕谁”的时候……汉语言的魅力就大大丧失了，这样的语言背景对语言和教育的伤害都是巨大的。因此我认为我们现在的语言教育任务很重，如果还想保持或者弘扬中华民族优秀的语言文字传统，就必须对语文教学有更高的要求。

现在有些专家提出要恢复国学。如果一个人一点儿都没受过唐诗宋词的熏陶，没受过中国古代优秀文化作品的熏陶，那么从文化的意义上讲，他还能算是一个中国人吗？这是一个很严肃的问题。从素质教育的高度出发，除了推普和使用规范字之外，如何把语文教学搞得更好一点儿，如何使我们下一代的语言文字素养更高一些，我们还有很多事情要做。

西方有一个哲人讲过，因为你拥有语言，所以你比动物更优秀；如果你语无伦次，那么动物就优于你。我们不但要有语言，而且要有较高的语言文化修养，使我们的语言能够达到一个更加美好、更加优秀的境界，这应该是素质教育的一种理想的追求。

记者：在今年的“两会”上，有代表提出，要加强中小学生的写字教育，让书法教育进入中小学课程。有的代表还认为，书法教育可以不依附于现在的语文课而独立开设。语言文字规范化示范校对教师和学生的写字训练提出了明确的要求，我在江西赣州采访时，也了解到那里的有些学校每天下午统一上20分钟的写字课，对教师的“三字”（毛笔字、钢笔字和粉笔字）也有较高的要求。您是否赞成写字或者书法独立开课？

柳斌：我赞成。开设写字课是我国小学的优良传统，以前小学都开写字课，我上小学的时候低年级普遍开设写字课。在高科技时代不但不能削弱写字教学，还应当加强。我认为写字有三项功能。首先，它是学习能力的基础。学习能力由什么构成？学习能力主要是以识字、阅读、运算三种能力为核心构成的。学习能力是一个人最重要的能力，关系一个人的生存和发展，没有学习能力就无法在现代社会立足，更无法谈到终身发展。在识字阶段既要重视对字的认读，又要重视对字的书写，识字和写字是构成学习能力的重要基础。有的字只读不写还不能够牢牢掌握。为什么有的孩子会读，但一写就错，就是因为没有动手，没动手就印象不深刻。所以读只是表层地掌握了一个字，会写才是真正掌握了。因此字既要会读又要会写，写字应当是学习能力的一项奠基工程。

另外，这还是一个习惯养成的工程。做学问要有良好的习惯，良好的习惯从什么时候开始？从小开始。从哪里开始？从写字开始。你看看很多大家，为什么能够成就学问，就是因为他们对于专业学问一丝不苟，这些习惯都是从小开始培养的，而写字的过程就是培养孩子良好的学习习惯的过程。一笔一画，要规规矩矩。不但要写得正确，还要写得美观。在养成了一丝不苟、精益求精的习惯以后，孩子们在做人、做事、做学问各个方面都会不自觉地迁移，从而在各个方面取得成功。

写字还是一种传承文明的基础工程。要弘扬中华民族文化，离不开语言，也离不开文字，文字是有声语言在书面上留下的痕迹。如李白的诗句“举头望明月，低头思故乡”，他吟诵这首诗时的声音已经消失了，但诗句却通过文字保存下来，所以我们现在仍然能够凭借文字想象多年以前李白的吟诵。另外，我认为在写字的基础上还要更进一步，即还要学习书法，这是一项传承中华文明的重要工程，正因为如此我赞成开设写字课。但这需要时间，我认为学校的教学计划需要做点儿调整，安排一点儿时间出来，在小学阶段开设写字课。

记者：您怎么看待有些媒体报道的有些地方的小孩子基本上不会讲方言这一现象？

柳斌：随着人口流动数量的增大，一部分小孩不会讲原来的方言了，我认为是正常的，不必为此大惊小怪，更不值得忧虑。我们国家从来没有禁止方言的政策或者做法，方言的使用拥有广阔的空间和充分的自由，因此有些地方有些人提出保卫方言的口号是不恰当的，是无的放矢：没有人要禁止它，你保卫什么？

我们从1956年开始推广普通话，现在是2009年，五十多年来，成绩巨大，要充分肯定。但根据《2007年中国语言文字生活状况报告》的数据，能够用普通话进行沟通的人口比例是53.6%，也就是说13亿人里面还有6亿多人不会讲普通话。在一个市场经济高度发展的社会里，在一个信息化的社会，还有接近一半的人不能用普通话，这不能不说是一个非常严峻的问题。所以推普工作不容松懈。

小孩子学会讲普通话，影响到他的家长也讲普通话，我觉得这是件好事情。小孩子既会讲普通话，又能讲方言，不是更好吗？普通话主要是面向公众，比如公务人员、大众媒体、宣传、广告、广播、公共事业必须用大家都能够听懂的普通话。至于一家人自己讲话用方言，国家并没有禁止，而且你既学了普通话，又可以讲方言，这是多好的一件事啊。

语言文字工作者的责任感和危机感

记者：有人说学校的语言文字工作不是中心工作，不是全局工作，很容易被忽视。您认为从事语言文字工作的人应当如何看待这份工作？

柳斌：贯彻《中华人民共和国国家通用语言文字法》是一项非常重要的工作，对于我国的语言文字，我们不但要有责任感，而且要有危机感。法国前总统希拉克在一次国际会议上，因为一个法国商人发言的时候没有用法语而用英语，很生气地指责：“你难道要让世界上只有一种语言吗？”然后愤然退出。还有俄罗斯总统普京亲自批准要设立一个最高的俄语推广机构，由他直接管理。德国为了推广德语，在世界各地建立了多所歌德学院，我们建孔子学院也是一种高瞻远瞩的做法。

一种语言要在世界上有地位，有两个条件：一个是这种语言本身是优秀的，另一个是使用这种语言的人口要多。这两点缺一不可。汉语应该说是世界上最优秀的语言之一，它的表达和描绘客观世界的能力都很强，它的音韵很美，而且它有创新和包容的能力。无论出现什么新事物，我们马上可以用汉语表述出来，用汉语已有的词汇也可以创造出许多新的词汇。世界上使用汉语的人很多，但主要是我国的13亿人口。按照孔子学院的统计，全世界有3 000万人学习汉语，这个数量是极少的。因此没有危机感不行。我们的语言在世界上远非强势语言。

温家宝总理曾经问钱学森教授：我们如何能培养出更多的杰出人才呢？为什么不能出诺贝尔奖获得者呢？钱学森认为需要改革我们的教育制度。但是我认为诺贝尔奖是西方人制定的游戏规则，并不是中国人没有这个能力。还有就是语言的原因。我看过欧洲一个语言排位的资料，第一大语言是英语，第二是德语，第三是法语，第四是俄语……它是根据一种语言的著作被翻译成其他语言的数量和其他语言著作被翻译成该种语言的数量来排序的。从头排到后面，排了十几位也没有汉语，这就意味着中国人即使有了好的著作，人家也看不到，不了解，也不认可，怎么可能得诺贝尔奖呢？我想语言因素在这里起了重要作用。我们既然是一个优秀的民族，又有优秀的语言，我们就不但要对自己的语言倍加爱护，像爱护自己的生命一样去爱护，而且要让我们的下一代也十分珍视和热爱我们的民族语言。只有这样才能够使自己优秀的语言进一步得到保护，得到健康发展，从而让更多的人使用这种语言文字，这样才会在世界语言中有我们的一席之地。

记者：感谢您在百忙之中接受我们的采访。

125　载《语文建设》2009年第7期。

编后短语

这本集子名曰“改造我们的教育”，实际上是我近十年来的从教絮语。虽云絮语，却围绕着一个中心，这就是教育。我把它们按内容大体上分成了十二个部分：教育改革、义务教育、民办教育、课程教材、素质教育、品德教育、艺术教育、语文教学、教师书简、读书生活、校庆祝词和书刊序言。每个部分按时间先后顺序排列。

最后一部分是附录。在附录里我把近十年来能够搜集到的多次答记者问和专题访谈尽量收进来了。在这里，我要向诸位记者先生或女士们表示深切的谢意。由于他们对我的关心、支持和帮助，也由于他们的努力和勤勉，使大家能从这些访谈录中依稀看出我走过的脚印，并可从中考察我国教育事业发展的某些历史痕迹。因此我郑重地把它们收藏在这里。

编辑旧稿，最大的感悟是岁月匆匆。认识到今天的我已非昨天的我，真是感慨系之啊！我写了一首禅歌，以记录此种心境：

旋踵今我旧，转瞬即新我；

新旧皆我乎？彼我非此我。

对于我来说，把旧作收集起来出版，并没有“抛万千言于世外，留一二句在人间”的奢望，借用鲁迅的一句话，只不过是“为了忘却的记念”罢了。

在本书出版之际，我要感谢许许多多关心我、爱护我、支持我、帮助我，使我得以走过五十多年教育生涯的老师、同学、朋友、领导和广大教育工作者，是他们成就了我的今天。我要感谢我的已长眠于地下的祖父母、父母、叔父母们从小对我的关爱和教导，他们不但养育了我，并且塑造了我的心灵和品格。我要感谢我的夫人中国人民大学刘缙教授，她不但为我承担了养育儿女及家务劳动的重任，而且为我阅校了每一篇文稿。我要感谢谢敬仁同志，他在担任基础教育司特殊教育处处长，于工作繁忙之际，还长期兼任我的秘书，为我搜集文稿、整理题赠墨迹付出了辛勤的劳动。我还要感谢人民教育出版社的各位同志为拙著出版从多方面作出的努力，使本书在较短时间内得以与大家见面。我庆幸自己有一颗感恩之心，是感恩之心使我活得更幸福，活得更美好。

已届“一卷素书消永昼，数茎斑发对秋风”的时日了，在经历了七十多个风风雨雨的岁月之后，豪情壮志已消退多时，独善其身的脾气倒有所增长了。聊置近作《鹧鸪天》（韶光）于后，作为结束语吧。

漫遣韶光上银毫，借得和风似剪刀，莫从王谢堂前过，健步轻扬拂柳梢。

不争春，也妖娆，淡荷寒梅自逍遥。勿种牡丹远富贵，勤锄艾草近芳苗。

柳斌

2011.2.21